{"items":
[{"uuid":"2652e6d8-c1bf-4a53-b090-bb469aea8b33","titolo":"Cookie","uid":"227","testo":{"value":"<p><strong>1. Che cosa sono i Cookies?</strong></p>\r\n\r\n<p>I cookie sono stringhe di testo di piccole dimensioni che i siti visitati dall'utente inviano al suo terminale, dove vengono memorizzati per essere poi ritrasmessi agli stessi siti in occasione della successiva visita del medesimo utente. I cookie, solitamente presenti nei browser degli utenti in numero molto elevato e a volte anche con caratteristiche di ampia persistenza temporale, sono usati per differenti finalit\u00e0: esecuzione di autenticazioni informatiche, monitoraggio di sessioni, memorizzazione di informazioni su specifiche configurazioni riguardanti gli utenti che accedono al server, ecc.</p>\r\n\r\n<p><strong>2. Quali Cookie utilizza il presente sito web e quali sono le loro principali caratteristiche</strong></p>\r\n\r\n<p>Il presente sito web pu\u00f2 inviare all'utente i cookies di seguito indicati e brevemente descritti, per le finalit\u00e0 di seguito precisate.</p>\r\n\r\n<p>COOKIES TECNICI, che vengono installati automaticamente a seguito dell\u2019accesso al sito. Sono utilizzati per garantire la registrazione e il login sul sito, oltre che ad alcune funzionalit\u00e0 relative alla user experience.</p>\r\n\r\n<p>COOKIES ANALYTICS, direttamente utilizzati per raccogliere informazioni aggregate/statistiche sugli utenti che visitano questo Sito.&nbsp;</p>\r\n\r\n<p>COOKIES DI TERZE PARTI, che sono cookie gestiti da siti terzi rispetto a ilDeposito.org, il cui utilizzo \u00e8 gestito e controllato direttamente dalle terze parti. In questo sito sono usati per inglobare gli strumenti di condivisione tramite i social network. Di seguito i cookie di terze parti utilizzati con link alle rispettive pagine di informativa sulla privacy:</p>\r\n\r\n<ul>\r\n\t<li>facebook (<a class=\"ext\" href=\"https://www.facebook.com/privacy/explanation\">https://www.facebook.com/privacy/explanation</a>)</li>\r\n\t<li>twitter (<a class=\"ext\" href=\"https://twitter.com/privacy?lang=it\">https://twitter.com/privacy?lang=it</a>)</li>\r\n\t<li>google (<a class=\"ext\" href=\"https://www.google.it/intl/it/policies/privacy/\">https://www.google.it/intl/it/policies/privacy/</a>)</li>\r\n</ul>\r\n\r\n<p>&nbsp;\r\n<div><strong>3. Gestire le preferenze</strong></div>\r\n</p>\r\n\r\n<p>In aggiunta a quanto sopra ti informiamo che la maggior parte dei browser consentono di gestire le preferenze relative ai cookie, ma questo sito funziona in modo ottimale con tutte le tipologie di cookie&nbsp; abilitate. Le impostazioni riguardanti i cookie possono essere controllate e modificate dalle preferenze del browser. I seguenti link mostrano come \u00e8 possibile impostare le preferenze sui browser utilizzati pi\u00f9 comunemente:</p>\r\n\r\n<ul>\r\n\t<li><a href=\"http://windows.microsoft.com/en-us/windows-vista/block-or-allow-cookies\">Microsoft Windows Explorer</a></li>\r\n\t<li><a href=\"https://support.google.com/chrome/bin/answer.py?hl=en&amp;answer=95647&amp;p=cpn_cookies\">Google Chrome</a></li>\r\n\t<li><a href=\"http://support.mozilla.org/en-US/kb/Enabling%20and%20disabling%20cookies\">Mozilla Firefox</a></li>\r\n\t<li><a href=\"http://docs.info.apple.com/article.html?path=Safari/5.0/en/9277.html\">Apple Safari</a></li>\r\n</ul>\r\n\r\n<p><strong>Ti segnaliamo che se scegli di bloccare la ricezione dei cookie, ci\u00f2 pu\u00f2 compromettere o impedire il buon funzionamento del sito web.</strong></p>\r\n","summary":"","format":"filtered_html","safe_value":"<p><strong>1. Che cosa sono i Cookies?</strong></p>\n<p>I cookie sono stringhe di testo di piccole dimensioni che i siti visitati dall'utente inviano al suo terminale, dove vengono memorizzati per essere poi ritrasmessi agli stessi siti in occasione della successiva visita del medesimo utente. I cookie, solitamente presenti nei browser degli utenti in numero molto elevato e a volte anche con caratteristiche di ampia persistenza temporale, sono usati per differenti finalit\u00e0: esecuzione di autenticazioni informatiche, monitoraggio di sessioni, memorizzazione di informazioni su specifiche configurazioni riguardanti gli utenti che accedono al server, ecc.</p>\n<p><strong>2. Quali Cookie utilizza il presente sito web e quali sono le loro principali caratteristiche</strong></p>\n<p>Il presente sito web pu\u00f2 inviare all'utente i cookies di seguito indicati e brevemente descritti, per le finalit\u00e0 di seguito precisate.</p>\n<p>COOKIES TECNICI, che vengono installati automaticamente a seguito dell\u2019accesso al sito. Sono utilizzati per garantire la registrazione e il login sul sito, oltre che ad alcune funzionalit\u00e0 relative alla user experience.</p>\n<p>COOKIES ANALYTICS, direttamente utilizzati per raccogliere informazioni aggregate/statistiche sugli utenti che visitano questo Sito.\u00a0</p>\n<p>COOKIES DI TERZE PARTI, che sono cookie gestiti da siti terzi rispetto a ilDeposito.org, il cui utilizzo \u00e8 gestito e controllato direttamente dalle terze parti. In questo sito sono usati per inglobare gli strumenti di condivisione tramite i social network. Di seguito i cookie di terze parti utilizzati con link alle rispettive pagine di informativa sulla privacy:</p>\n<ul><li>facebook (<a class=\"ext\" href=\"https://www.facebook.com/privacy/explanation\">https://www.facebook.com/privacy/explanation</a>)</li>\n<li>twitter (<a class=\"ext\" href=\"https://twitter.com/privacy?lang=it\">https://twitter.com/privacy?lang=it</a>)</li>\n<li>google (<a class=\"ext\" href=\"https://www.google.it/intl/it/policies/privacy/\">https://www.google.it/intl/it/policies/privacy/</a>)</li>\n</ul><p>\u00a0</p>\n<div><strong>3. Gestire le preferenze</strong></div>\n\n<p>In aggiunta a quanto sopra ti informiamo che la maggior parte dei browser consentono di gestire le preferenze relative ai cookie, ma questo sito funziona in modo ottimale con tutte le tipologie di cookie\u00a0 abilitate. Le impostazioni riguardanti i cookie possono essere controllate e modificate dalle preferenze del browser. I seguenti link mostrano come \u00e8 possibile impostare le preferenze sui browser utilizzati pi\u00f9 comunemente:</p>\n<ul><li><a href=\"http://windows.microsoft.com/en-us/windows-vista/block-or-allow-cookies\">Microsoft Windows Explorer</a></li>\n<li><a href=\"https://support.google.com/chrome/bin/answer.py?hl=en&amp;answer=95647&amp;p=cpn_cookies\">Google Chrome</a></li>\n<li><a href=\"http://support.mozilla.org/en-US/kb/Enabling%20and%20disabling%20cookies\">Mozilla Firefox</a></li>\n<li><a href=\"http://docs.info.apple.com/article.html?path=Safari/5.0/en/9277.html\">Apple Safari</a></li>\n</ul><p><strong>Ti segnaliamo che se scegli di bloccare la ricezione dei cookie, ci\u00f2 pu\u00f2 compromettere o impedire il buon funzionamento del sito web.</strong></p>\n","safe_summary":""},"created":"1432971285","changed":"1432972603","stato":"1","nid":"12775"},{"uuid":"e7a4df63-c22a-4f6a-9c6a-3733a4b8dc23","titolo":"Roma, 19 ottobre 2013 - Raduno de ilDeposito.org","uid":"227","testo":{"value":"<p><img alt=\"Raduno di Torino\" class=\"Image di img__fid__66 img__view_mode__only_image left media-image\" src=\"http://www.ildeposito.org/sites/default/files/Schermata%20del%202013-09-07%2012%3A34%3A52.png\" title=\"Raduno di Torino\" />Dopo quasi due anni dall'ultimo raduno de ilDeposito.org, che si tenne a Pisa nel dicembre del 2011, siamo lieti di annunciarvi che presto si terr\u00e0 il <strong>sesto&nbsp; raduno de ilDeposito.org</strong>!</p>\r\n\r\n<p><a href=\"https://www.facebook.com/events/680456091967510/\"><strong>Visualizza l'evento su Facebook</strong></a>.</p>\r\n\r\n<p>L'evento si terr\u00e0 il <strong>19 ottobre 2013 a Roma, al Circolo Gianni Bosio</strong> (che iniziamo a ringraziare per la disponibilit\u00e0 e l'accoglienza).</p>\r\n\r\n<p>I raduni de ilDeposito.org sono delle feste popolari, occasioni per <strong>stare insieme</strong>, <strong>mangiare</strong>, <strong>cantare</strong>, <strong>suonare</strong>, <strong>bere</strong>, <strong>confrontarsi</strong>, <strong>parlare</strong>, non necessariamente in questo ordine :)</p>\r\n\r\n<p>Un modo di incontrare, e fare incontrare, le persone che collaborano con noi, ci contattano e ci seguono tramite il sito, Facebook, Twitter e altri canali. Ma anche per mettere insieme le forse e le idee di chi ha voglia di collaborare con noi nella gestione dell'archivio.</p>\r\n\r\n<p>&nbsp;</p>\r\n\r\n<h5>Quando</h5>\r\n\r\n<p><strong>Sabato 19 ottobre 2013</strong></p>\r\n\r\n<h5>Dove</h5>\r\n\r\n<p><strong>Roma</strong>, <strong>Circolo Gianni Bosio</strong>, Via sant'Ambrogio 4, 2\u00b0 piano (<a href=\"https://www.google.it/maps?f=q&amp;source=embed&amp;hl=it&amp;geocode=&amp;q=Via+di+Sant'Ambrogio,+4,+Roma&amp;aq=0&amp;oq=roma+via+sa&amp;sll=41.890148,12.51011&amp;sspn=0.048432,0.097075&amp;ie=UTF8&amp;hq=&amp;hnear=Via+di+Sant'Ambrogio,+4,+Roma,+Lazio&amp;t=m&amp;z=14&amp;iwloc=A\" style=\"text-align:left\" target=\"_blank\">visualizza la mappa</a>).</p>\r\n\r\n<p>&nbsp;ARRIVARE: non \u00e8 una buona idea arrivare in automobile, in quanto saremo in pieno centro, ci sono diverse limitazioni all'accesso privato, non si trova parcheggio e magari se lo trovate pagate pure. L'autobus migliore per arrivare \u00e8 il 40 da Termini (\u00e8 linea veloce con poche fermate), o in alternativa il 64, scendendo in entrambi i casi a Piazza Argentina. Dalla fermata di &nbsp;Piazza Argentina procedere verso il Portico d'Ottavia (attraversare tutta la piazza, anzitutto), passando da via Paganica. Arrivati alla fontana delle tartarughe (incrocio via paganica/via dei Funari) girare a sinistra attorno alla fontana e prendere Via di S.Ambrogio. Al civico n.4 salire al II piano.</p>\r\n\r\n<p>AVVERTENZA: come saprete il 19 pomeriggio ci sar\u00e0 la manifestzione nazionale dei movimenti antagonisti contro le grandi opere e per il diritto all'abitare, questo evento potr\u00e0 comportare modifiche nella normale viabilit\u00e0 e accessibilit\u00e0 dei luoghi, programmate in anticipo o meno. Il Circolo sar\u00e0 aperto dalle 14 in avanti, anche per chi non partecipa al laboratorio con Sara Modigliani, per cui, se vi viene comodo o se preferite arrivare anche prima delle 17 non c'\u00e8 problema, noi ci siamo...passeremo un po' pi\u00f9 di tempo insieme.</p>\r\n\r\n<h5>Programma</h5>\r\n\r\n<ul>\r\n\t<li><strong>Ore 14.00</strong>: accoglienza per il laboratorio</li>\r\n\t<li><strong>Ore 14.30</strong>: <a href=\"http://www.ildeposito.org/blog/laboratorio-di-canto-popolare-al-raduno-di-roma\" target=\"_blank\">laboratorio di canto politico e popolare</a>, con <strong>Sara Modigliani</strong> (numero posti limitato)</li>\r\n\t<li><strong>Ore 17.00</strong>: pomeriggio lib..ero per cantare, parlare, suonare</li>\r\n\t<li><strong>Ore 20.00</strong>: cena (previa prenotazione)</li>\r\n\t<li><strong>Ore 21.00</strong>: cantata libera e autogestita di canti di protesta e popolari</li>\r\n</ul>\r\n\r\n<p>Per l'iscrizione al laboratorio \u00e8 possibile mandare una mail al nostro indirizzo <strong>info@ildeposito.org</strong>.</p>\r\n\r\n<p>La cena ha un costo di 12 euro ed \u00e8 necessario prenotarsi entro marted\u00ec 15 ottobre all'indirizzo <strong>segreteria@circologiannibosio.it</strong>.</p>\r\n","summary":"","format":"full_html","safe_value":"<p><img alt=\"Raduno di Torino\" class=\"Image di img__fid__66 img__view_mode__only_image left media-image\" src=\"http://www.ildeposito.org/sites/default/files/Schermata%20del%202013-09-07%2012%3A34%3A52.png\" title=\"Raduno di Torino\" />Dopo quasi due anni dall'ultimo raduno de ilDeposito.org, che si tenne a Pisa nel dicembre del 2011, siamo lieti di annunciarvi che presto si terr\u00e0 il <strong>sesto\u00a0 raduno de ilDeposito.org</strong>!</p>\n<p><a href=\"https://www.facebook.com/events/680456091967510/\"><strong>Visualizza l'evento su Facebook</strong></a>.</p>\n<p>L'evento si terr\u00e0 il <strong>19 ottobre 2013 a Roma, al Circolo Gianni Bosio</strong> (che iniziamo a ringraziare per la disponibilit\u00e0 e l'accoglienza).</p>\n<p>I raduni de ilDeposito.org sono delle feste popolari, occasioni per <strong>stare insieme</strong>, <strong>mangiare</strong>, <strong>cantare</strong>, <strong>suonare</strong>, <strong>bere</strong>, <strong>confrontarsi</strong>, <strong>parlare</strong>, non necessariamente in questo ordine :)</p>\n<p>Un modo di incontrare, e fare incontrare, le persone che collaborano con noi, ci contattano e ci seguono tramite il sito, Facebook, Twitter e altri canali. Ma anche per mettere insieme le forse e le idee di chi ha voglia di collaborare con noi nella gestione dell'archivio.</p>\n<p>\u00a0</p>\n<h5>Quando</h5>\n<p><strong>Sabato 19 ottobre 2013</strong></p>\n<h5>Dove</h5>\n<p><strong>Roma</strong>, <strong>Circolo Gianni Bosio</strong>, Via sant'Ambrogio 4, 2\u00b0 piano (<a href=\"https://www.google.it/maps?f=q&amp;source=embed&amp;hl=it&amp;geocode=&amp;q=Via+di+Sant'Ambrogio,+4,+Roma&amp;aq=0&amp;oq=roma+via+sa&amp;sll=41.890148,12.51011&amp;sspn=0.048432,0.097075&amp;ie=UTF8&amp;hq=&amp;hnear=Via+di+Sant'Ambrogio,+4,+Roma,+Lazio&amp;t=m&amp;z=14&amp;iwloc=A\" style=\"text-align:left\" target=\"_blank\">visualizza la mappa</a>).</p>\n<p>\u00a0ARRIVARE: non \u00e8 una buona idea arrivare in automobile, in quanto saremo in pieno centro, ci sono diverse limitazioni all'accesso privato, non si trova parcheggio e magari se lo trovate pagate pure. L'autobus migliore per arrivare \u00e8 il 40 da Termini (\u00e8 linea veloce con poche fermate), o in alternativa il 64, scendendo in entrambi i casi a Piazza Argentina. Dalla fermata di \u00a0Piazza Argentina procedere verso il Portico d'Ottavia (attraversare tutta la piazza, anzitutto), passando da via Paganica. Arrivati alla fontana delle tartarughe (incrocio via paganica/via dei Funari) girare a sinistra attorno alla fontana e prendere Via di S.Ambrogio. Al civico n.4 salire al II piano.</p>\n<p>AVVERTENZA: come saprete il 19 pomeriggio ci sar\u00e0 la manifestzione nazionale dei movimenti antagonisti contro le grandi opere e per il diritto all'abitare, questo evento potr\u00e0 comportare modifiche nella normale viabilit\u00e0 e accessibilit\u00e0 dei luoghi, programmate in anticipo o meno. Il Circolo sar\u00e0 aperto dalle 14 in avanti, anche per chi non partecipa al laboratorio con Sara Modigliani, per cui, se vi viene comodo o se preferite arrivare anche prima delle 17 non c'\u00e8 problema, noi ci siamo...passeremo un po' pi\u00f9 di tempo insieme.</p>\n<h5>Programma</h5>\n<ul><li><strong>Ore 14.00</strong>: accoglienza per il laboratorio</li>\n<li><strong>Ore 14.30</strong>: <a href=\"http://www.ildeposito.org/blog/laboratorio-di-canto-popolare-al-raduno-di-roma\" target=\"_blank\">laboratorio di canto politico e popolare</a>, con <strong>Sara Modigliani</strong> (numero posti limitato)</li>\n<li><strong>Ore 17.00</strong>: pomeriggio lib..ero per cantare, parlare, suonare</li>\n<li><strong>Ore 20.00</strong>: cena (previa prenotazione)</li>\n<li><strong>Ore 21.00</strong>: cantata libera e autogestita di canti di protesta e popolari</li>\n</ul><p>Per l'iscrizione al laboratorio \u00e8 possibile mandare una mail al nostro indirizzo <strong><a href=\"mailto:info@ildeposito.org\">info@ildeposito.org</a></strong>.</p>\n<p>La cena ha un costo di 12 euro ed \u00e8 necessario prenotarsi entro marted\u00ec 15 ottobre all'indirizzo <strong><a href=\"mailto:segreteria@circologiannibosio.it\">segreteria@circologiannibosio.it</a></strong>.</p>\n","safe_summary":""},"created":"1378550257","changed":"1381767557","stato":"1","nid":"11562"},{"uuid":"183dc6fc-f9a1-42db-819f-21b352d9ab5a","titolo":"Dove acquistare","uid":"1","testo":{"value":"<p style=\"margin: 8px 0px 0px; padding: 0px; font-family: Verdana, Arial, sans-serif; border: 0px; font-size: 12.222222328186035px;\">In questa pagina vogliamo segnalare i siti da cui \u00e8 possibile acquistare materiali (cd, vinili, cassette, e altro) di canti di protesta politica e sociale.</p><p style=\"margin: 8px 0px 0px; padding: 0px; font-family: Verdana, Arial, sans-serif; border: 0px; font-size: 12.222222328186035px;\">Il Deposito non \u00e8 legato in alcun modo a nessuno di questi siti, il nostro obiettivo \u00e8 semplicemente dare indicazioni per chi fosse interessato ad acquistare materiale.</p><p><br style=\"margin: 0px; padding: 0px; font-family: Verdana, Arial, sans-serif; border: 0px; font-size: 12.222222328186035px;\" /><span style=\"font-family: Verdana, Arial, sans-serif; font-size: 12.222222328186035px;\">&nbsp;</span></p><ul style=\"margin: 0px 0px 0px 20px; padding: 0px; font-family: Verdana, Arial, sans-serif; border: 0px; list-style: square inside; font-size: 12.222222328186035px;\"><li style=\"margin: 0px; padding: 0px; border: 0px;\"><a style=\"margin: 0px; padding: 0px; border: 0px; font-weight: bold; text-decoration: initial; color: #990f0f;\" href=\"http://www.alabianca.it/\" target=\"_blank\">ALA BIANCA Group</a><br style=\"margin: 0px; padding: 0px; border: 0px;\" />Sicuramente il primo link: si tratta della casa di produzione che ha portato avanti la ristampa dei&nbsp;<strong style=\"margin: 0px; padding: 0px; border: 0px;\"><span style=\"margin: 0px; padding: 0px; border: 0px; text-decoration: initial; color: #990f0f;\">Dischi del Sole</span></strong>&nbsp;e che ha curato la raccolta, uscita in edicola,&nbsp;<strong style=\"margin: 0px; padding: 0px; border: 0px;\">Avanti popolo</strong>, composta di 12 cd/cassette.<br style=\"margin: 0px; padding: 0px; border: 0px;\" />Non possiamo non segnalare l'importantissima operazione discografica portata avanti da questa casa.<br style=\"margin: 0px; padding: 0px; border: 0px;\" />&nbsp;</li><li style=\"margin: 0px; padding: 0px; border: 0px;\"><a style=\"margin: 0px; padding: 0px; border: 0px; font-weight: bold; text-decoration: initial; color: #990f0f;\" href=\"http://www.nota.it/\" target=\"_blank\">Nota.it</a><br style=\"margin: 0px; padding: 0px; border: 0px;\" />Una casa di produzione che si sta distinguendo nel campo della musica popolare e d'autore (l'ultimo cd di Fausto Amodei, i cd di Alessio Lega, e molto altro).<br style=\"margin: 0px; padding: 0px; border: 0px;\" />&nbsp;</li><li style=\"margin: 0px; padding: 0px; border: 0px;\"><a style=\"margin: 0px; padding: 0px; border: 0px; font-weight: bold; text-decoration: initial; color: #990f0f;\" href=\"http://www.matson.it/\" target=\"_blank\">Materiali Sonori</a><br style=\"margin: 0px; padding: 0px; border: 0px;\" />Negozio online di musica, dove troverete sia cd che dischi in vinile, che pubblicazioni.<br style=\"margin: 0px; padding: 0px; border: 0px;\" />Assolutamente da non perdere<br style=\"margin: 0px; padding: 0px; border: 0px;\" />&nbsp;</li><li style=\"margin: 0px; padding: 0px; border: 0px;\"><a style=\"margin: 0px; padding: 0px; border: 0px; font-weight: bold; text-decoration: initial; color: #990f0f;\" href=\"http://www.lisolachenoncera.it/\" target=\"_blank\">L'isola che non c'era</a><br style=\"margin: 0px; padding: 0px; border: 0px;\" />Il sito di una rivista musicale che vende anche materiale audio (nuovo)<br style=\"margin: 0px; padding: 0px; border: 0px;\" />&nbsp;</li><li style=\"margin: 0px; padding: 0px; border: 0px;\"><a style=\"margin: 0px; padding: 0px; border: 0px; font-weight: bold; text-decoration: initial; color: #990f0f;\" href=\"http://www.dischivolanti.ch/www/index.php?cntx=WWW&amp;action=CH_LANG&amp;page=INDEX&amp;iprt_id=&amp;ttrg_id=&amp;styl_id=&amp;genr_id=&amp;ttmd_id=&amp;lang_id=16\" target=\"_blank\">Dischi volanti</a><br style=\"margin: 0px; padding: 0px; border: 0px;\" />Altro sito da cui acquistare cd nuovi<br style=\"margin: 0px; padding: 0px; border: 0px;\" />&nbsp;</li></ul><p style=\"margin: 8px 0px 0px; padding: 0px; font-family: Verdana, Arial, sans-serif; border: 0px; font-size: 12.222222328186035px;\">Ovviamente troverete materiale anche su&nbsp;<a style=\"margin: 0px; padding: 0px; border: 0px; font-weight: bold; text-decoration: initial; color: #990f0f;\" href=\"http://www.ebay.it/\" target=\"_blank\">Ebay</a>.</p><p><span style=\"font-family: Verdana, Arial, sans-serif; font-size: 12.222222328186035px;\">Vi invitiamo a segnalarci altri siti interessanti.</span></p>","summary":"","format":"full_html","safe_value":"<p style=\"margin: 8px 0px 0px; padding: 0px; font-family: Verdana, Arial, sans-serif; border: 0px; font-size: 12.222222328186035px;\">In questa pagina vogliamo segnalare i siti da cui \u00e8 possibile acquistare materiali (cd, vinili, cassette, e altro) di canti di protesta politica e sociale.</p>\n<p style=\"margin: 8px 0px 0px; padding: 0px; font-family: Verdana, Arial, sans-serif; border: 0px; font-size: 12.222222328186035px;\">Il Deposito non \u00e8 legato in alcun modo a nessuno di questi siti, il nostro obiettivo \u00e8 semplicemente dare indicazioni per chi fosse interessato ad acquistare materiale.</p>\n<p><br style=\"margin: 0px; padding: 0px; font-family: Verdana, Arial, sans-serif; border: 0px; font-size: 12.222222328186035px;\" /><span style=\"font-family: Verdana, Arial, sans-serif; font-size: 12.222222328186035px;\">\u00a0</span></p>\n<ul style=\"margin: 0px 0px 0px 20px; padding: 0px; font-family: Verdana, Arial, sans-serif; border: 0px; list-style: square inside; font-size: 12.222222328186035px;\"><li style=\"margin: 0px; padding: 0px; border: 0px;\"><a style=\"margin: 0px; padding: 0px; border: 0px; font-weight: bold; text-decoration: initial; color: #990f0f;\" href=\"http://www.alabianca.it/\" target=\"_blank\">ALA BIANCA Group</a><br style=\"margin: 0px; padding: 0px; border: 0px;\" />Sicuramente il primo link: si tratta della casa di produzione che ha portato avanti la ristampa dei\u00a0<strong style=\"margin: 0px; padding: 0px; border: 0px;\"><span style=\"margin: 0px; padding: 0px; border: 0px; text-decoration: initial; color: #990f0f;\">Dischi del Sole</span></strong>\u00a0e che ha curato la raccolta, uscita in edicola,\u00a0<strong style=\"margin: 0px; padding: 0px; border: 0px;\">Avanti popolo</strong>, composta di 12 cd/cassette.<br style=\"margin: 0px; padding: 0px; border: 0px;\" />Non possiamo non segnalare l'importantissima operazione discografica portata avanti da questa casa.<br style=\"margin: 0px; padding: 0px; border: 0px;\" />\u00a0</li>\n<li style=\"margin: 0px; padding: 0px; border: 0px;\"><a style=\"margin: 0px; padding: 0px; border: 0px; font-weight: bold; text-decoration: initial; color: #990f0f;\" href=\"http://www.nota.it/\" target=\"_blank\">Nota.it</a><br style=\"margin: 0px; padding: 0px; border: 0px;\" />Una casa di produzione che si sta distinguendo nel campo della musica popolare e d'autore (l'ultimo cd di Fausto Amodei, i cd di Alessio Lega, e molto altro).<br style=\"margin: 0px; padding: 0px; border: 0px;\" />\u00a0</li>\n<li style=\"margin: 0px; padding: 0px; border: 0px;\"><a style=\"margin: 0px; padding: 0px; border: 0px; font-weight: bold; text-decoration: initial; color: #990f0f;\" href=\"http://www.matson.it/\" target=\"_blank\">Materiali Sonori</a><br style=\"margin: 0px; padding: 0px; border: 0px;\" />Negozio online di musica, dove troverete sia cd che dischi in vinile, che pubblicazioni.<br style=\"margin: 0px; padding: 0px; border: 0px;\" />Assolutamente da non perdere<br style=\"margin: 0px; padding: 0px; border: 0px;\" />\u00a0</li>\n<li style=\"margin: 0px; padding: 0px; border: 0px;\"><a style=\"margin: 0px; padding: 0px; border: 0px; font-weight: bold; text-decoration: initial; color: #990f0f;\" href=\"http://www.lisolachenoncera.it/\" target=\"_blank\">L'isola che non c'era</a><br style=\"margin: 0px; padding: 0px; border: 0px;\" />Il sito di una rivista musicale che vende anche materiale audio (nuovo)<br style=\"margin: 0px; padding: 0px; border: 0px;\" />\u00a0</li>\n<li style=\"margin: 0px; padding: 0px; border: 0px;\"><a style=\"margin: 0px; padding: 0px; border: 0px; font-weight: bold; text-decoration: initial; color: #990f0f;\" href=\"http://www.dischivolanti.ch/www/index.php?cntx=WWW&amp;action=CH_LANG&amp;page=INDEX&amp;iprt_id=&amp;ttrg_id=&amp;styl_id=&amp;genr_id=&amp;ttmd_id=&amp;lang_id=16\" target=\"_blank\">Dischi volanti</a><br style=\"margin: 0px; padding: 0px; border: 0px;\" />Altro sito da cui acquistare cd nuovi<br style=\"margin: 0px; padding: 0px; border: 0px;\" />\u00a0</li>\n</ul><p style=\"margin: 8px 0px 0px; padding: 0px; font-family: Verdana, Arial, sans-serif; border: 0px; font-size: 12.222222328186035px;\">Ovviamente troverete materiale anche su\u00a0<a style=\"margin: 0px; padding: 0px; border: 0px; font-weight: bold; text-decoration: initial; color: #990f0f;\" href=\"http://www.ebay.it/\" target=\"_blank\">Ebay</a>.</p>\n<p><span style=\"font-family: Verdana, Arial, sans-serif; font-size: 12.222222328186035px;\">Vi invitiamo a segnalarci altri siti interessanti.</span></p>\n","safe_summary":""},"created":"1368552706","changed":"1370768176","stato":"1","nid":"8773"},{"uuid":"b0fe2002-a8fa-4e7e-913f-29ad60272abd","titolo":"Termini e condizioni d&#039;uso","uid":"1","testo":{"value":"<p>Al di l\u00e0 di quanto specificato nella sezione delle Note legali e della Privacy ci preme richiamare e mettere in evidenza alcune regole che guidano la nostra attivit\u00e0 su questo sito.&nbsp;</p><h5>Sulle regole di moderazione dei contenuti</h5><p>La pubblicazione o meno dei contenuti proposti dagli utenti \u00e8 dettata da quanto esplicitato nella <a href=\"archivio/presentazione\">Presentazione dell'archivio</a>.<br />Al di l\u00e0 di quello, dal sito saranno cancellati (o per lo meno nascosti) tutti i contenuti (contenuti, commenti etc) di natura <strong>razzista</strong>, <strong>sessista</strong>, <strong>nazi-fascista</strong> e in genere <strong>discriminatoria</strong>.<br />Tali comportamenti non saranno tollerati e gli utenti che dovessere seguire tali comportamenti potranno essere bloccati o eliminati dal sito.</p><p>Nel caso gli utenti utilizzano il sistema di messaggistica interno in modo improprio, tutti coloro che si riterranno offesi o semplicemente ritengono di avere qualsiasi problemi sono pregati contattarci tempestivamente.</p><h5>Sui contenuti creati e modificati dagli utenti</h5><p>Nelle note legali abbiamo gi\u00e0 specificato come i diritti su canti e traduzioni sono dei rispettivi autori.<br />Nel caso gli utenti inseriscano contenuti autoprodotti (come potrebbero essere per esempio le traduzioni di canti) tali contenuti saranno liberamente fruibili e utilizzabili da tutti.</p><p>Questo sito nasce come strumento per condividere e diffondere contenuti e ci aspettiamo quindi che tutti gli utenti che dovessero collaborare con noi condividano questo spirito.</p><p>&nbsp;</p>","summary":"","format":"full_html","safe_value":"<p>Al di l\u00e0 di quanto specificato nella sezione delle Note legali e della Privacy ci preme richiamare e mettere in evidenza alcune regole che guidano la nostra attivit\u00e0 su questo sito.\u00a0</p>\n<h5>Sulle regole di moderazione dei contenuti</h5>\n<p>La pubblicazione o meno dei contenuti proposti dagli utenti \u00e8 dettata da quanto esplicitato nella <a href=\"http://localhost:5000/archivio/presentazione\">Presentazione dell'archivio</a>.<br />Al di l\u00e0 di quello, dal sito saranno cancellati (o per lo meno nascosti) tutti i contenuti (contenuti, commenti etc) di natura <strong>razzista</strong>, <strong>sessista</strong>, <strong>nazi-fascista</strong> e in genere <strong>discriminatoria</strong>.<br />Tali comportamenti non saranno tollerati e gli utenti che dovessere seguire tali comportamenti potranno essere bloccati o eliminati dal sito.</p>\n<p>Nel caso gli utenti utilizzano il sistema di messaggistica interno in modo improprio, tutti coloro che si riterranno offesi o semplicemente ritengono di avere qualsiasi problemi sono pregati contattarci tempestivamente.</p>\n<h5>Sui contenuti creati e modificati dagli utenti</h5>\n<p>Nelle note legali abbiamo gi\u00e0 specificato come i diritti su canti e traduzioni sono dei rispettivi autori.<br />Nel caso gli utenti inseriscano contenuti autoprodotti (come potrebbero essere per esempio le traduzioni di canti) tali contenuti saranno liberamente fruibili e utilizzabili da tutti.</p>\n<p>Questo sito nasce come strumento per condividere e diffondere contenuti e ci aspettiamo quindi che tutti gli utenti che dovessero collaborare con noi condividano questo spirito.</p>\n<p>\u00a0</p>\n","safe_summary":""},"created":"1367872833","changed":"1370765268","stato":"1","nid":"8767"},{"uuid":"7169dceb-5d85-48dc-aa91-f0423770abba","titolo":"Privacy","uid":"1","testo":{"value":"<p>Il trattamento dei dati personali raccolti \u00e8 improntato a principi di liceit\u00e0, non eccedenza, correttezza e tutela della riservatezza. Ai sensi dell' art. 13 del Dlgs. 196/2003 si informa che: - I dati immessi dall\u2019utente saranno trattati per le sole finalit\u00e0 di erogazione dei servizi e degli obiettivi dal progetto ilDeposito.org. Tale modalit\u00e0 di accesso ai servizi \u00e8 prevista sino all\u2019apertura del sistema a tutti gli utenti pubblici. Successivamente, l'utilizzo dei dati potr\u00e0 riguardare anche eventuali comunicazioni /es. newsletter) relative al progetto e, in ogni caso, sempre per fini non commerciali. - Il trattamento dei dati immessi nel sistema sar\u00e0 effettuato con modalit\u00e0 informatizzate ed a soli scopi statistici e di analisi con la finalit\u00e0 di migliorare i servizi resi. - Il conferimento dei dati \u00e8 condizione necessaria per l\u2019accesso al sistema ed il mancato consenso al trattamento degli stessi dati comporta l'impossibilit\u00e0 di accedere ai servizi previsti. - Titolare del trattamento dei dati inseriti dagli utenti in fase di registrazione \u00e8 ilDeposito.org, nella persona di Sergio Durzu. - In ogni momento il soggetto interessato potr\u00e0 esercitare i propri diritti nei confronti del responsabile del trattamento, ai sensi dell' art. 7 del Dlgs. 196/03.</p>\r\n","summary":"","format":"filtered_html","safe_value":"<p>Il trattamento dei dati personali raccolti \u00e8 improntato a principi di liceit\u00e0, non eccedenza, correttezza e tutela della riservatezza. Ai sensi dell' art. 13 del Dlgs. 196/2003 si informa che: - I dati immessi dall\u2019utente saranno trattati per le sole finalit\u00e0 di erogazione dei servizi e degli obiettivi dal progetto ilDeposito.org. Tale modalit\u00e0 di accesso ai servizi \u00e8 prevista sino all\u2019apertura del sistema a tutti gli utenti pubblici. Successivamente, l'utilizzo dei dati potr\u00e0 riguardare anche eventuali comunicazioni /es. newsletter) relative al progetto e, in ogni caso, sempre per fini non commerciali. - Il trattamento dei dati immessi nel sistema sar\u00e0 effettuato con modalit\u00e0 informatizzate ed a soli scopi statistici e di analisi con la finalit\u00e0 di migliorare i servizi resi. - Il conferimento dei dati \u00e8 condizione necessaria per l\u2019accesso al sistema ed il mancato consenso al trattamento degli stessi dati comporta l'impossibilit\u00e0 di accedere ai servizi previsti. - Titolare del trattamento dei dati inseriti dagli utenti in fase di registrazione \u00e8 ilDeposito.org, nella persona di Sergio Durzu. - In ogni momento il soggetto interessato potr\u00e0 esercitare i propri diritti nei confronti del responsabile del trattamento, ai sensi dell' art. 7 del Dlgs. 196/03.</p>\n","safe_summary":""},"created":"1367872775","changed":"1380272612","stato":"1","nid":"8766"},{"uuid":"22cc633a-9b51-41e6-af39-58a73ae10d63","titolo":"Lingue e localizzazioni","uid":"1","testo":{"value":"<p>I contenuti del sito sono catalogati anche in base alla lingua (canti e traduzioni) e alla localizzazione (canti ed eventi).</p><p>Tali catalogazioni sono accomunate da un elemento, ovvero che i criteri utilizzati non sono, per ora, del tutto sistematici.<br />A breve potremmo cercare di razionalizzare maggiormente questo elemento che, anche per motivi di tempo, rimane invariato.</p><p>Sia per lingue che per le localizzazioni vi invitiamo a segnalarci ogni errore o imprecisione.</p><h5>Le lingue</h5><p>Il concetto di \"lingua\" che utilizziamo non \u00e8 propriamente quello scientifico.<br />Nell'elenco delle lingue trovere lingue, dialetti, lingue minoritarie, lingue considerate dialetti e viceversa.</p><p>Non ci interessa entrare nel merito di tale discussione, il nostro obiettivo \u00e8 caratterizzare i contenuti e fornire all'utente un modo per filtrare i contenuti in base alla lingua.</p><h5>Le localizzazioni</h5><p>Scorrendo l'elenco delle localizzazioni trovere Stati, nazioni senza stato, regioni o anche Stati che non esistono pi\u00f9.</p><p>Tale impostazione discende dalla iniziale configurazione dell'archivio, che non prevedeva una cos\u00ec ferrea catalogazione, ma in ogni caso crediamo sia sufficiente per l'obiettivo che ci poniamo, ovvero fornirvi un criterio di navigazione e di scelta dei contenuti in base alla localizzazione geografica.</p>","summary":"","format":"full_html","safe_value":"<p>I contenuti del sito sono catalogati anche in base alla lingua (canti e traduzioni) e alla localizzazione (canti ed eventi).</p>\n<p>Tali catalogazioni sono accomunate da un elemento, ovvero che i criteri utilizzati non sono, per ora, del tutto sistematici.<br />A breve potremmo cercare di razionalizzare maggiormente questo elemento che, anche per motivi di tempo, rimane invariato.</p>\n<p>Sia per lingue che per le localizzazioni vi invitiamo a segnalarci ogni errore o imprecisione.</p>\n<h5>Le lingue</h5>\n<p>Il concetto di \"lingua\" che utilizziamo non \u00e8 propriamente quello scientifico.<br />Nell'elenco delle lingue trovere lingue, dialetti, lingue minoritarie, lingue considerate dialetti e viceversa.</p>\n<p>Non ci interessa entrare nel merito di tale discussione, il nostro obiettivo \u00e8 caratterizzare i contenuti e fornire all'utente un modo per filtrare i contenuti in base alla lingua.</p>\n<h5>Le localizzazioni</h5>\n<p>Scorrendo l'elenco delle localizzazioni trovere Stati, nazioni senza stato, regioni o anche Stati che non esistono pi\u00f9.</p>\n<p>Tale impostazione discende dalla iniziale configurazione dell'archivio, che non prevedeva una cos\u00ec ferrea catalogazione, ma in ogni caso crediamo sia sufficiente per l'obiettivo che ci poniamo, ovvero fornirvi un criterio di navigazione e di scelta dei contenuti in base alla localizzazione geografica.</p>\n","safe_summary":""},"created":"1366738831","changed":"1370768707","stato":"1","nid":"8753"},{"uuid":"83d383e7-c695-4359-97d8-d8fcc4b420b7","titolo":"Le traduzioni","uid":"1","testo":{"value":"<p>La maggior parte dei canti de ilDeposito.org sono in italiano. Ma sono presenti anche molti canti in altre lingue, o dialetti.</p><p>Per questo motivo abbiamo pensato di inserire anche le traduzioni dei canti.<br />Tali traduzioni non sono in genere traduzioni ritmiche, cantabili e/o suonabili. Hanno l'obiettivo di rendere fruibile il contenuto e il signicato dei canti in italiano, nel caso di lingue straniere.</p><p>L'origine delle traduzioni \u00e8 vario, anche se tendenzialmente si tratta di traduzioni realizzate da noi o da utenti del sito.</p><p>Nonstante la prassi sia l'inserimento di traduzioni in italiano a partire da canti in altre lingue, sarebbe interessante anche fare le traduzioni dei canti italiani in altre lingue, il sito ha anche un pubblico internazionale che potrebbe apprezzare.</p><p>&nbsp;</p>","summary":"","format":"full_html","safe_value":"<p>La maggior parte dei canti de ilDeposito.org sono in italiano. Ma sono presenti anche molti canti in altre lingue, o dialetti.</p>\n<p>Per questo motivo abbiamo pensato di inserire anche le traduzioni dei canti.<br />Tali traduzioni non sono in genere traduzioni ritmiche, cantabili e/o suonabili. Hanno l'obiettivo di rendere fruibile il contenuto e il signicato dei canti in italiano, nel caso di lingue straniere.</p>\n<p>L'origine delle traduzioni \u00e8 vario, anche se tendenzialmente si tratta di traduzioni realizzate da noi o da utenti del sito.</p>\n<p>Nonstante la prassi sia l'inserimento di traduzioni in italiano a partire da canti in altre lingue, sarebbe interessante anche fare le traduzioni dei canti italiani in altre lingue, il sito ha anche un pubblico internazionale che potrebbe apprezzare.</p>\n<p>\u00a0</p>\n","safe_summary":""},"created":"1366738794","changed":"1370768554","stato":"1","nid":"8752"},{"uuid":"0c0a2f03-40c7-4060-b169-ce70f3b2cecd","titolo":"Gli autori","uid":"1","testo":{"value":"<p>Nel nostro archivio sono presenti gli autori. Per autori intendiamo gli autori dei canti (del testo e/o della musica).</p><p>Nel caso di gruppi tendenzialmente indichiamo solo il nome del gruppo. Non escludiamo che in futuro si possano aggiungere informazioni maggiori sui componenti dei gruppi, ma per ora non \u00e8 previsto.</p><p>L'associazione tra canto e autore non sempre \u00e8 agevole. Per i canti \"d'autore\" \u00e8 abbastanza semplice, se si riesce a recuperare l'informazione, ma per i canti di tradizione orale non sempre \u00e8 possibile.<br />I dati inseriti nel sito sono frutto di ricerche o segnalazioni da parte di utenti.</p><p>La presenza degli autori \u00e8 evidente correlata alla presenza di un canto nell'archivio.<br />\u00c8 per qusto motivo che nel sito non troverete <em>esecutori</em> o <em>interpreti</em> dei canti. Non perch\u00e8 non ci piacciano o non li riteniamo \"degni\" di stare nell'archivio, ma semplicemente perch\u00e8 il sito \u00e8 un archivio di canti e i canti hanno autori, mentre gli interpreti o gli esecutori possono essere molteplici. Non escludiamo di aggiungere questa informazione in futuro, ma per ora l'impostazione \u00e8 questa.</p><p>Invitiamo tutti gli utenti, come per tutti gli altri contenuti dell'archivio, a segnalarci errori, refusi o imprecisioni.</p>","summary":"","format":"full_html","safe_value":"<p>Nel nostro archivio sono presenti gli autori. Per autori intendiamo gli autori dei canti (del testo e/o della musica).</p>\n<p>Nel caso di gruppi tendenzialmente indichiamo solo il nome del gruppo. Non escludiamo che in futuro si possano aggiungere informazioni maggiori sui componenti dei gruppi, ma per ora non \u00e8 previsto.</p>\n<p>L'associazione tra canto e autore non sempre \u00e8 agevole. Per i canti \"d'autore\" \u00e8 abbastanza semplice, se si riesce a recuperare l'informazione, ma per i canti di tradizione orale non sempre \u00e8 possibile.<br />I dati inseriti nel sito sono frutto di ricerche o segnalazioni da parte di utenti.</p>\n<p>La presenza degli autori \u00e8 evidente correlata alla presenza di un canto nell'archivio.<br />\u00c8 per qusto motivo che nel sito non troverete <em>esecutori</em> o <em>interpreti</em> dei canti. Non perch\u00e8 non ci piacciano o non li riteniamo \"degni\" di stare nell'archivio, ma semplicemente perch\u00e8 il sito \u00e8 un archivio di canti e i canti hanno autori, mentre gli interpreti o gli esecutori possono essere molteplici. Non escludiamo di aggiungere questa informazione in futuro, ma per ora l'impostazione \u00e8 questa.</p>\n<p>Invitiamo tutti gli utenti, come per tutti gli altri contenuti dell'archivio, a segnalarci errori, refusi o imprecisioni.</p>\n","safe_summary":""},"created":"1366738767","changed":"1370768524","stato":"1","nid":"8751"},{"uuid":"c5dcf62e-a645-43b3-8d80-6ee83bb17116","titolo":"I canti","uid":"1","testo":{"value":"<p>ilDeposito.org \u00e8 un archivio di canti, canti di protesta politica e sociale.<br />Ci sono ovviamente anche altri contenuti, ma il perno rimangono i canti.</p><p>La dicitura \"canti di protesta politica e sociale\" \u00e8 stata ideata da noi e in ogni caso non \u00e8 possibile definire a priori cosa \u00e8 o no un canto di protesta.<br />Conseguentemente le nostre scelte, catalogazioni ed esclusioni non possono che essere soggettive, interpretabili e pi\u00f9 o meno condivisibili. Ma sicuramente pronte ad essere discusse con chiunque sia interessato.</p><p>Per gli argomenti pi\u00f9 teorici rimandiamo alla <a href=\"presentazione\">presentazione del progetto</a>, in questa pagina ci interessa fornire un breve schema del nostro personalissimo criterio di selezione.<br />L'ordine non \u00e8 di importanza, spesso i criteri si sommano o si escludono a vicenda, insomma la questione \u00e8 evidentemente complessa ma ci interessa condividerla.</p><ul><li>la scelta di base \u00e8 inquadrata in un orizzonte teorico secondo cui la musica popolare \u00e8 espressione della cultura popolare, una cultura (e una musica) non subordinati alla cultura egemone ma autonoma e di pari valore</li><li>i canti tendenzialmente devono avere un contenuto politico di protesta, progressivo, di tipo politica o sociale</li><li>per quanto riguarda i canti precedenti il 1945, in cui sostanzialmente non esisteva una canzone impegnata diffusa, tendiamo a inserire tutti i canti</li><li>dal 1945 in poi, in particolare dalla fine degli anni '50, tendiamo a differenziare tra i gruppi o gli autori che hanno gravitato intorno ai Cantacronache prima e al Nuovo Canzoniere Italiano poi</li><li>tendiamo ad escludere gli autori \"universalmente\" noti, che hanno sicuramente gi\u00e0 il loro spazio e riteniamo essere meno legati ai fenomeni culturali, politici e musicali descritti sopra. Questo non perch\u00e8 non ci piacciano, anzi, ma semplicemente perch\u00e8 pensiamo non si inquadrino nel nostro discorso (per citarne alcuni: Fabrizio De Andr\u00e8, Francesco De Gregori, Francesco Guccini, etc)</li><li>la sezione \"Dagli anni '80 ai giorni nostri\", che probabilmente a breve sar\u00e0 rivisitata, \u00e8 abbastanza eterogenea. Abbiamo cercato di \"favorire\" gruppi e autori che legati all'esperienze musicali di cui il sito \u00e8 espressione, lasciando spazio per\u00f2 anche a elementi popolari e comunque autoprodotti</li><li>attualmente sono inseriti quasi esclusivamente canti di genere popolare o cantautoriale, alcune poche eccezioni. L'apertura a diversi generi (rap, combat e altri) \u00e8 ancora in fase di valutazione ma \u00e8 nei nostri progetti</li></ul><p>Questi sono i nostri criteri generali, che non applichiamo alla lettera ma contestualizziamo noi stessi volta volta, scegliendo singolarmente cosa pubblicare o no.<br />Tali criteri sono adottati anche per valutare e vagliare le segnalazioni che arrivano da parte degli utenti.</p><p>In ogni caso ribadiamo che siamo pi\u00f9 che disponibile a discutere a valutare sia i nostri criteri generali che i singoli casi che dovrebbero presentarsi.</p>","summary":"","format":"full_html","safe_value":"<p>ilDeposito.org \u00e8 un archivio di canti, canti di protesta politica e sociale.<br />Ci sono ovviamente anche altri contenuti, ma il perno rimangono i canti.</p>\n<p>La dicitura \"canti di protesta politica e sociale\" \u00e8 stata ideata da noi e in ogni caso non \u00e8 possibile definire a priori cosa \u00e8 o no un canto di protesta.<br />Conseguentemente le nostre scelte, catalogazioni ed esclusioni non possono che essere soggettive, interpretabili e pi\u00f9 o meno condivisibili. Ma sicuramente pronte ad essere discusse con chiunque sia interessato.</p>\n<p>Per gli argomenti pi\u00f9 teorici rimandiamo alla <a href=\"http://localhost:5000/presentazione\">presentazione del progetto</a>, in questa pagina ci interessa fornire un breve schema del nostro personalissimo criterio di selezione.<br />L'ordine non \u00e8 di importanza, spesso i criteri si sommano o si escludono a vicenda, insomma la questione \u00e8 evidentemente complessa ma ci interessa condividerla.</p>\n<ul><li>la scelta di base \u00e8 inquadrata in un orizzonte teorico secondo cui la musica popolare \u00e8 espressione della cultura popolare, una cultura (e una musica) non subordinati alla cultura egemone ma autonoma e di pari valore</li>\n<li>i canti tendenzialmente devono avere un contenuto politico di protesta, progressivo, di tipo politica o sociale</li>\n<li>per quanto riguarda i canti precedenti il 1945, in cui sostanzialmente non esisteva una canzone impegnata diffusa, tendiamo a inserire tutti i canti</li>\n<li>dal 1945 in poi, in particolare dalla fine degli anni '50, tendiamo a differenziare tra i gruppi o gli autori che hanno gravitato intorno ai Cantacronache prima e al Nuovo Canzoniere Italiano poi</li>\n<li>tendiamo ad escludere gli autori \"universalmente\" noti, che hanno sicuramente gi\u00e0 il loro spazio e riteniamo essere meno legati ai fenomeni culturali, politici e musicali descritti sopra. Questo non perch\u00e8 non ci piacciano, anzi, ma semplicemente perch\u00e8 pensiamo non si inquadrino nel nostro discorso (per citarne alcuni: Fabrizio De Andr\u00e8, Francesco De Gregori, Francesco Guccini, etc)</li>\n<li>la sezione \"Dagli anni '80 ai giorni nostri\", che probabilmente a breve sar\u00e0 rivisitata, \u00e8 abbastanza eterogenea. Abbiamo cercato di \"favorire\" gruppi e autori che legati all'esperienze musicali di cui il sito \u00e8 espressione, lasciando spazio per\u00f2 anche a elementi popolari e comunque autoprodotti</li>\n<li>attualmente sono inseriti quasi esclusivamente canti di genere popolare o cantautoriale, alcune poche eccezioni. L'apertura a diversi generi (rap, combat e altri) \u00e8 ancora in fase di valutazione ma \u00e8 nei nostri progetti</li>\n</ul><p>Questi sono i nostri criteri generali, che non applichiamo alla lettera ma contestualizziamo noi stessi volta volta, scegliendo singolarmente cosa pubblicare o no.<br />Tali criteri sono adottati anche per valutare e vagliare le segnalazioni che arrivano da parte degli utenti.</p>\n<p>In ogni caso ribadiamo che siamo pi\u00f9 che disponibile a discutere a valutare sia i nostri criteri generali che i singoli casi che dovrebbero presentarsi.</p>\n","safe_summary":""},"created":"1366738747","changed":"1370768499","stato":"1","nid":"8750"},{"uuid":"01f1b539-131e-4e9b-819a-7c1f0be5da04","titolo":"I tag","uid":"1","testo":{"value":"<p>L'utilizzo dei <em>tag</em>, nei siti internet, \u00e8 molto comune.<br />Si tratta in genere di catalogazioni \"libere\", non particolarmente vincolanti che hanno la funzione di creare collegamenti tra contenuti simili, analoghi, al fine di facilitare l'utente e proporre criteri di navigazione.</p><p>In passato usavamo la dicitura \"tematiche\", ma abbiamo deciso di cambiare dicitura, anche perch\u00e8 la nostra idea \u00e8 di avere una catalogazione trasversale rispetto a tutti i contenuti del sito: canti, eventi, articoli del blog, etc.</p><p>Proprio per tale impostazione i tag hanno una natura molto eterogenea: possono rappresentare un evento, un periodo storico, un concetto, una tipologia di articolo.<br />Da tale impostazione derica evidentemente lo soggettiv\u00e0 di tale catalogazione.</p><p>&nbsp;</p>","summary":"","format":"full_html","safe_value":"<p>L'utilizzo dei <em>tag</em>, nei siti internet, \u00e8 molto comune.<br />Si tratta in genere di catalogazioni \"libere\", non particolarmente vincolanti che hanno la funzione di creare collegamenti tra contenuti simili, analoghi, al fine di facilitare l'utente e proporre criteri di navigazione.</p>\n<p>In passato usavamo la dicitura \"tematiche\", ma abbiamo deciso di cambiare dicitura, anche perch\u00e8 la nostra idea \u00e8 di avere una catalogazione trasversale rispetto a tutti i contenuti del sito: canti, eventi, articoli del blog, etc.</p>\n<p>Proprio per tale impostazione i tag hanno una natura molto eterogenea: possono rappresentare un evento, un periodo storico, un concetto, una tipologia di articolo.<br />Da tale impostazione derica evidentemente lo soggettiv\u00e0 di tale catalogazione.</p>\n<p>\u00a0</p>\n","safe_summary":""},"created":"1366738018","changed":"1370768640","stato":"1","nid":"8749"},{"uuid":"921adc60-b3c6-4850-857d-3ed507f85427","titolo":"Le sezioni","uid":"1","testo":{"value":"<p>Le sezioni sono l'asse portante di tutto l'archivio de ilDeposito.org, per tutti i tipo di contenuto: canti, autori, traduzioni, eventi. <br />Il nostro archivio \u00e8 un archivio storico, per cui la collacazione storica dei contenuti \u00e8 fondamentale. Ogni \u00e8 contenuto \u00e8 catalogato in un'unica sezione (a parte gli autori, che sono sono associate a ogni sezioni in cui hanno \"composto\" un canto).</p><p>L'impostazione che abbiamo dato alle sezioni deriva direttamente, per quanto con alcune modifiche, dallo schema utilizzato da Giuseppe Vettori in <em>Canzoni italiane di protesta 1794/1974</em>, una \"classica\" raccolta di canti di protesta. <br />Tale schema prevede una scansione temporale che prende in considerazione importanti eventi o epoche storiche, spesso riferite alla storia d'Italia.</p><p>L'approccio utilizzato porta una serie di conseguenze:</p><ul><li>le sezioni sono caratterizzate, nel nome, anche rispetto ad eventi storici. Da questo deriva che all'interno, per esempio, della sezione sulla Resistenza si trovino contenuti non legati alla Resistenza, ma avvenuti in quell'arco di tempo</li><li>l'inizio e la fine di una sezione spesso coincidono con eventi legati alla storia d'Italia, che evidentemente potrebbero non essere significativi in assoluto</li><li>l'ultima sezione, in termini cronologici, va oltre la catalogazione prevista dal Vettori e risulta un po' troppo ampia ed eterogenea</li></ul><p>Tali aporie nella gestione delle sezioni saranno oggetto da parte nostra di una riflessione di una correzione, il prima possibile.<br />Da questo punto di vista ogni contributo e spunto di riflessione saranno ben accetti.</p>","summary":"","format":"full_html","safe_value":"<p>Le sezioni sono l'asse portante di tutto l'archivio de ilDeposito.org, per tutti i tipo di contenuto: canti, autori, traduzioni, eventi. <br />Il nostro archivio \u00e8 un archivio storico, per cui la collacazione storica dei contenuti \u00e8 fondamentale. Ogni \u00e8 contenuto \u00e8 catalogato in un'unica sezione (a parte gli autori, che sono sono associate a ogni sezioni in cui hanno \"composto\" un canto).</p>\n<p>L'impostazione che abbiamo dato alle sezioni deriva direttamente, per quanto con alcune modifiche, dallo schema utilizzato da Giuseppe Vettori in <em>Canzoni italiane di protesta 1794/1974</em>, una \"classica\" raccolta di canti di protesta. <br />Tale schema prevede una scansione temporale che prende in considerazione importanti eventi o epoche storiche, spesso riferite alla storia d'Italia.</p>\n<p>L'approccio utilizzato porta una serie di conseguenze:</p>\n<ul><li>le sezioni sono caratterizzate, nel nome, anche rispetto ad eventi storici. Da questo deriva che all'interno, per esempio, della sezione sulla Resistenza si trovino contenuti non legati alla Resistenza, ma avvenuti in quell'arco di tempo</li>\n<li>l'inizio e la fine di una sezione spesso coincidono con eventi legati alla storia d'Italia, che evidentemente potrebbero non essere significativi in assoluto</li>\n<li>l'ultima sezione, in termini cronologici, va oltre la catalogazione prevista dal Vettori e risulta un po' troppo ampia ed eterogenea</li>\n</ul><p>Tali aporie nella gestione delle sezioni saranno oggetto da parte nostra di una riflessione di una correzione, il prima possibile.<br />Da questo punto di vista ogni contributo e spunto di riflessione saranno ben accetti.</p>\n","safe_summary":""},"created":"1366660828","changed":"1370768596","stato":"1","nid":"8742"},{"uuid":"b247cf47-0548-4224-8487-91ee7833e550","titolo":"Lingue e localizzazioni","uid":"1","testo":{"value":"Descrizione lingue e localizzazioni","summary":"","format":"filtered_html","safe_value":"<p>Descrizione lingue e localizzazioni</p>\n","safe_summary":""},"created":"1362334249","changed":"1370765268","stato":"1","nid":"5949"},{"uuid":"59ec4843-b02d-4c74-ad03-965d9915b367","titolo":"Le tematiche","uid":"1","testo":{"value":"Descrizione delle tematiche","summary":"","format":"filtered_html","safe_value":"<p>Descrizione delle tematiche</p>\n","safe_summary":""},"created":"1362334213","changed":"1370765272","stato":"1","nid":"5948"},{"uuid":"36ea9d3b-2f66-4a04-9c04-3b097aad8284","titolo":"Le sezioni","uid":"1","testo":{"value":"Descrizione delle sezioni dell'archivio","summary":"","format":"filtered_html","safe_value":"<p>Descrizione delle sezioni dell'archivio</p>\n","safe_summary":""},"created":"1362334166","changed":"1370765272","stato":"1","nid":"5947"},{"uuid":"e75afe87-6b5d-4dba-a0ef-5f24023f9af2","titolo":"Presentazione","uid":"1","testo":{"value":"Questo \u00e8 il testo della presentazione","summary":"","format":"filtered_html","safe_value":"<p>Questo \u00e8 il testo della presentazione</p>\n","safe_summary":""},"created":"1362334136","changed":"1370765272","stato":"1","nid":"5946"}]}
