{
  "items": [
    {
      "uuid": "dcc33b73-bdb7-49e7-84f2-727a4d3f16f8",
      "titolo": "Tragedia di Piazza delle Tre Culture",
      "uid": "508",
      "created": "1459693770",
      "changed": "1459695140",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "12929"
      },
      "informazioni": {
        "value": "<p>Versione italiana di Riccardo Venturi (2004).</p>\r\n",
        "summary": "",
        "format": "filtered_html",
        "safe_value": "<p>Versione italiana di Riccardo Venturi (2004).</p>\n",
        "safe_summary": ""
      },
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Il due ottobre siamo arrivati\r\ntutti pacificamente\r\na un incontro a Tlatelolco,\r\nquindicimila in corteo\r\n\r\nAnno sessantotto,\r\nche pena mi d\u00e0 ricordardmi\r\nla piazza era strapiena\r\ncome alle sei della sera\r\n\r\nArrivaron gruppi di operai\r\ne gli insegnanti coscienti\r\ngli studenti fecero avere\r\nuna bella delegazione.\r\n\r\nD&#039;improvviso solcano il cielo\r\nquattro razzi di bengala\r\ne appaiono molti uomini\r\nin guanti bianchi e faccia cattiva\r\n\r\nFischian le palle mortali,\r\nrapido il panico cresce\r\ncerco rifugio e la truppa\r\nappare da tutte le parti\r\n\r\nAlzo gli occhi al cielo\r\ne un elicottero guardo\r\ne poi su Tlatelolco\r\npiove fuoco molto fitto\r\n\r\nChe forze cos\u00ec disuguali,\r\nquanti carri e fucili\r\narmati i militari\r\ndisarmati i civili\r\n\r\nDodici anni ha un ragazzino\r\nche cade morto al mio lato\r\ne il ventre di una donna incinta\r\ncome l&#039;han trafitto con le baionette\r\n\r\nFeriscono Oriana Fallaci,\r\nvoce della stampa straniera\r\ne ha conosciuto la cultura\r\ndel governo di questo paese\r\n\r\nHa visto che siamo uniti,\r\ngli studenti con il popolo,\r\ncontro un sistema corrotto\r\ne l&#039;ipocrisia di un governo.\r\n\r\nAveva ricordato i ragazzi\r\ncon la faccia contro il muro,\r\nle mani sulla nuca\r\ne il loro diritto fra i proiettili\r\n\r\nGiovani con le mani in alto\r\ne con la &quot;V&quot; di vittoria,\r\n&quot;V&quot; di Vallejo, mi dicono\r\nquelli del liceo\r\n\r\nMucchi di morti e feriti\r\nsolo per una protesta\r\nil popolo piange la sua miseria\r\ne il governo fa festa\r\n\r\nQuanto cruenta fu la mattanza\r\npersino di bei bambini,\r\ne come scorre il sangue\r\nin piazza delle Tre Culture\r\n\r\nE poich\u00e9 in questo morirono\r\nuomini e donne del popolo\r\nil presidente aumenta\r\nall&#039;esercito il soldo.",
      "nid": "12930"
    },
    {
      "uuid": "837e8a6d-7d3c-42b0-8c47-ca52e3a70e72",
      "titolo": "Ines",
      "uid": "227",
      "created": "1445529326",
      "changed": "1445529364",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "12884"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Sola sta in casa, sola sta la donna\r\n\r\n\r\nInes... com\u2019\u00e8 graziosa\r\n\r\nSolo sta pensando a quando torner\u00e0\r\n\r\nInes... \r\n\r\nChe se lo portarono via all\u2019alba\r\n\r\nInes... \r\n\r\nTra due fucili senza dire il perch\u00e9\r\n\r\nInes... \r\n\r\nSar\u00e0 perch\u00e9 lottava per poter vivere\r\n\r\nInes... \r\n\r\nSar\u00e0 perch\u00e9 aveva delle cose da dire\r\n\r\nInes... \r\n\r\nLa barca \u00e8 triste e triste \u00e8 la rete\r\n\r\nInes... \r\n\r\nTriste \u00e8 la miniera e tristi sonoil carro e i buoi\r\n\r\nInes... \r\n\r\n(a cura di Violadelpensiero)",
      "nid": "12885"
    },
    {
      "uuid": "1d77735e-e9d5-4d45-897e-69c7ad8fbb0a",
      "titolo": "L&#039;americano",
      "uid": "227",
      "created": "1444396164",
      "changed": "1444396175",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "12878"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Mio marito \u00e8 andato in America\r\ne non mi scrive,(2)\r\nforse se l&#039;\u00e8 trovata,\r\nmannaggia l&#039;America e chi ci va,\r\nforse se l&#039;\u00e8 trovata un&#039;americana.\r\n\r\nSe lui se l&#039;\u00e8 trovata\r\nl&#039;americana,(2)\r\nio mi Son trovato,\r\nmannaggia l&#039;America e chi ci va,\r\nio mi Son trovato il paesano.\r\n\r\nCentocinquanta lire mi ha mandato,(2)\r\nneanche per la farina,\r\nmannaggia l&#039;America e chi ci va,\r\nneanche per la farina mi son bastate.\r\n\r\nLascio tre bambini\r\ne ne trovo quattro.(2)\r\nZitto marito mio\r\nmannaggia l&#039;America e chi ci va,\r\nZitto marito mio\r\nche non \u00e8 successo niente.\r\n\r\nZitto marito mio che non \u00e8 niente.(2)\r\nUno lo mandiamo\r\nmannaggia l&#039;America e chi ci va,\r\nUno lo mandiamo al convento.",
      "nid": "12879"
    },
    {
      "uuid": "8cdcb5ac-b6c2-4318-9c09-97b9ec072e72",
      "titolo": "I padroni delle filande",
      "uid": "227",
      "created": "1441211008",
      "changed": "1441211022",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "12872"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "I padroni delle filande\r\nvogliono darci trenta soldi\r\nma noi gli rispondiamo\r\nche li diano ai loro bambini.\r\nE allora tutte in sciopero\r\nIn piazza siamo andate\r\nsi sperava che il nostro sindaco\r\nci potesse aiutare.\r\nMa dopo un\u2019ora e trenta\r\ni carabinieri sono arrivati\r\ne la nostra amica Ida\r\nin caserma \u00e8 stata portata.\r\nMa noi siamo unite e siamo in tante\r\nIn caserma siamo andate\r\ne dopo circa un\u2019ora\r\nla nostra amica \u00e8 in libert\u00e0.\r\nMa dopo due tre giorni\r\nil nostro bravo direttore ci ha interrogato\r\ne lui con tanta calma\r\ni sessanta soldi ci ha fatto aumentare.\r\n\r\n(a cura di Rino De Michele)",
      "nid": "12873"
    },
    {
      "uuid": "7d12df8d-bbb9-4ced-8eef-49ec3678f8bb",
      "titolo": "Storia per la morte di Lorenzo panepinto",
      "uid": "508",
      "created": "1440924316",
      "changed": "1440926776",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "12868"
      },
      "informazioni": {
        "value": "<p>Traduzione dal sito <a href=\"http://www.rosabalistreri.it/cdtds_ita/vinniacantari_ita/testopanepinto.htm\">http://www.rosabalistreri.it/cdtds_ita/vinniacantari_ita/testopanepinto.htm</a></p>\r\n",
        "summary": "",
        "format": "filtered_html",
        "safe_value": "<p>Traduzione dal sito <a href=\"http://www.rosabalistreri.it/cdtds_ita/vinniacantari_ita/testopanepinto.htm\">http://www.rosabalistreri.it/cdtds_ita/vinniacantari_ita/testopanepinto.htm</a></p>\n",
        "safe_summary": ""
      },
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Il sedici di maggio a prima sera\r\nil tempo scuro e luna non ce n\u2019era. \r\n\r\nGli empi scellerati e traditori \r\nnon vollero accendere i lampioni. \r\n\r\nIn paese quanto lutto c\u2019era \r\nquando arriv\u00f2 la figlia povera creatura. \r\n\r\nPadre mio come faccio adesso \r\nch\u00e9 bambina sono rimasta sola. \r\n\r\nE don Lorenzo va a la sepoltura \r\naccompagnato da tutta la Lega. \r\n\r\nAccompagnato da tutta la Lega \r\nognuno restava con la lingua muta. \r\n\r\nOgnuno restava con la lingua muta \r\nalla vita di don Lorenzo ripensava. \r\n\r\nPiangemmo tutti quanti i siciliani: \r\n\u00e8 morto il padre che difendeva il nostro pane. \r\n\r\nComplici sono gli affittuari \r\ned anche gli agenti del municipio. \r\n\r\nAi potenti questo non andava gi\u00f9 \r\nche don Lorenzo gli occhi ci aprisse. \r\n\r\nE per avere il popolo aiutato \r\ndon Lorenzo fin\u00ec ammazzato.",
      "nid": "12870"
    },
    {
      "uuid": "da18f242-8693-4e27-9309-7c40da280884",
      "titolo": "Canzone  per Sotiris Petrulas",
      "uid": "227",
      "created": "1437411393",
      "changed": "1437411436",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10690"
      },
      "informazioni": {
        "value": "<p>Traduzione a cura di Riccardo Venturi</p>\r\n",
        "summary": "",
        "format": "filtered_html",
        "safe_value": "<p>Traduzione a cura di Riccardo Venturi</p>\n",
        "safe_summary": ""
      },
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Sotiris Petroulas, Sotiris Petroulas\r\n\r\n\u03a4i ha accolto Lambrakis,\r\nti ha accolto la libert\u00e0\r\nTi ha accolto Lambrakis,\r\nti ha accolto la libert\u00e0.\r\n\r\nMartiri ed eroi ci guidano,\r\ni tuoi occhi azzurri ci chiamano\r\nMartiri ed eroi ci guidano,\r\ni tuoi occhi azzurri ci chiamano.\r\n\r\nSotiris Petroulas, Sotiris Petroulas\r\n\r\nUsignolo e leone,\r\nmontagna e cielo stellato\r\nUsignolo e leone,\r\nmontagna e cielo stellato.\r\n\r\nMartiri ed eroi ci guidano,\r\ni tuoi occhi azzurri ci chiamano\r\nMartiri ed eroi ci guidano,\r\ni tuoi occhi azzurri ci chiamano.\r\n\r\nSotiris Petroulas, Sotiris Petroulas\r\n\r\nLe fanciulle e i giovani arditi\r\nti racchiudono nel cuore\r\nLe fanciulle e i giovani arditi\r\nti racchiudono nel cuore.\r\n\r\nMartiri ed eroi ci guidano,\r\ni tuoi occhi azzurri ci chiamano\r\nMartiri ed eroi ci guidano,\r\ni tuoi occhi azzurri ci chiamano.\r\n\r\nSotiris Petroulas, Sotiris Petroulas\r\n\r\nGuida il tuo popolo,\r\nguidaci avanti\r\nGuida il tuo popolo,\r\nguidaci avanti.\r\n\r\nMartiri ed eroi ci guidano,\r\ni tuoi occhi azzurri ci chiamano\r\nMartiri ed eroi ci guidano,\r\ni tuoi occhi azzurri ci chiamano.",
      "nid": "12861"
    },
    {
      "uuid": "6737737b-04da-489a-9646-082658677fc6",
      "titolo": "La canzone di Craonne ",
      "uid": "227",
      "created": "1435857577",
      "changed": "1435857585",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "12858"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Terminato il riposo dopo otto giorni\r\nsi ritorna gi\u00f9 in trincea,\r\nil nostro posto \u00e8 tanto utile\r\nche senza di noi si piglian legnate.\r\nMa ora basta, se n&#039;ha abbastanza,\r\nnessuno vuole pi\u00f9 marciare,\r\ne col cuore gonfio, come singhiozzando\r\nsi dice addio alla vita civile.\r\nAnche senza tamburo o senza tromba\r\nce ne andiamo laggi\u00f9 a testa bassa.\r\n\r\nAddio alla vita, addio all&#039;amore,\r\naddio a tutte le donne.\r\nE&#039; finita, durer\u00e0 per sempre\r\nquesta guerra infame.\r\nE&#039; a Craonne, sull&#039;altopiano\r\nche si deve lasciar la pelle,\r\nch\u00e9 siamo tutti condannati,\r\nsiamo noi i sacrificati!\r\n\r\nOtto giorni di trincea e di sofferenza,\r\nma abbiamo la speranza\r\nche stasera ci daranno il cambio\r\nche attendiamo senza sosta.\r\nAll&#039;improvviso, nella notte silenziosa\r\nsi vede qualcuno che avanza,\r\n\u00e8 un ufficiale dei &quot;Chasseurs&quot;, a piedi,\r\nche viene a sostituirci.\r\nPian piano, nell&#039;ombra, sotto la pioggia battente,\r\ni piccoli &quot;chasseurs&quot; vanno a cercarsi le tombe.\r\nSoudain, dans la nuit et dans le silence,\r\n\r\nAddio alla vita, addio all&#039;amore,\r\naddio a tutte le donne.\r\nE&#039; finita, durer\u00e0 per sempre\r\nquesta guerra infame.\r\nE&#039; a Craonne, sull&#039;altopiano\r\nche si deve lasciar la pelle,\r\nch\u00e9 siamo tutti condannati,\r\nsiamo noi i sacrificati!\r\n\r\nE fa pena vedere sui grandi viali\r\ntutti quei borghesi in festa;\r\nse per loro la vita \u00e8 rosea,\r\nper noi non \u00e8 la stessa cosa.\r\nInvece di nascondersi, tutti quegli imboscati\r\nfarebbero meglio a scendere in trincea,\r\nper difendere i loro averi; noi non abbiam nulla,\r\nnoialtri, poveri morti di fame.\r\nTutti i compagni son sepolti l\u00e0\r\nper difendere gli averi di quei signori.\r\n\r\nQuelli coi soldi ritorneranno a casa\r\nperch\u00e9 \u00e8 per loro che noi si crepa.\r\nMa ora basta, perch\u00e9 i soldatini semplici\r\nora si metteranno in sciopero.\r\nSar\u00e0 il vostro turno, grassi borghesi\r\ndi salire sull&#039;altopiano,\r\nperch\u00e9 se volete la guerra\r\npagatela con la vostra pelle!\r\n\r\n(traduzione di Riccardo Venturi)",
      "nid": "12859"
    },
    {
      "uuid": "f42fbe39-5d87-4e01-956f-6eaf28b0ee54",
      "titolo": "La Giulia",
      "uid": "227",
      "created": "1432287720",
      "changed": "1432287731",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "12565"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Che bella la Giulia, che bella, \r\nle guance color latte\r\na sentirla parlare com\u2019\u00e8 bella,\r\nti fa innamorare.\r\nSentire quando dice \u201cla vita \r\nbisogna adoperarla a cambiare,\r\nnoi,con la nostra storia \r\ne per farlo abbiamo le nostre mani\u201d\r\n\r\n  Quando ti ho sentito parlare,\r\n  stavo pensando tra me\r\n  poi sono venuto a scusarmi,\r\n  senza sapere perch\u00e9.\r\n\r\nE quella mattina a scuola\r\n quando c\u2019era l\u2019occupazione\r\ndicevo a quelli fuori \r\n\u201dstate attenti compagni al portone\u201d.\r\nLa Giulia grida \u201ci fascisti \r\narrivano dal muro l\u00e0 in fondo\u201d\r\nRichiama i compagni \u201cstiamo pi\u00f9 attenti\r\nse si vuole andare avanti ancora un giorno.\r\n\r\n  Quando ti ho sentito parlare,\r\n  stavo pensando tra me\r\n  poi sono venuto a scusarmi,\r\n  senza sapere perch\u00e9.\r\n\r\nE quella mattina in Piazza,\r\ncon la pioggia che scendeva un po\u2019 rada\r\nTi ho detto \u201cvieni sotto l\u2019ombrello,\r\ncosa fai l\u00ec in mezzo alla strada\u201d.\r\nVa sotto il portico di fretta \r\nin tempo per dirmi un\u2019ultima volta\r\n\u201c a vincere sar\u00e0 la vita&quot; \r\ne la nostra speranza lei  canta.\r\n\r\n  Quando ti ho vista per terra,\r\n  col sangue,ho pensato solo a me\r\n  Volevo chiederti ancora scusa, \r\n  ma non hai avuto vita abbastanza.\r\n\r\nChe bella la Giulia,era bella,\r\nle guance color latte\r\nVederla l\u00e0 in Piazza per terra \r\ned io con la voglia di urlare\r\nLa vita \u00e8 Giulia, \u00e8 la vita che vince,\r\nquesto te lo posso giurare\r\nE quando sono stanco mi dico \r\n\u201cqualcosa avr\u00f2 ben imparato\u201d.\r\n\r\n  Quando ti ho sentito parlare,\r\n  stavo pensando tra me\r\n  poi sono venuto a scusarmi,\r\n  senza sapere perch\u00e9.\r\n\r\n(Traduzione a cura di Bruno Podest\u00e0)\r\n\r\n",
      "nid": "12773"
    },
    {
      "uuid": "36b9fc9e-107f-4225-b446-8fc3e3d01fc7",
      "titolo": "Pane e rose",
      "uid": "227",
      "created": "1413651785",
      "changed": "1425230848",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "12679"
      },
      "informazioni": {
        "value": "<p>Traduzione di Violadelpensiero<br />\r\n&nbsp;</p>\r\n",
        "summary": "",
        "format": "filtered_html",
        "safe_value": "<p>Traduzione di Violadelpensiero<br />\n\u00a0</p>\n",
        "safe_summary": ""
      },
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Mentre marciamo e marciamo nella bellezza del giorno,\r\nun milione di cucine annerite, mille lucernari di fabbriche grige, \r\nsono inondate da tutto il fulgore che un sole improvviso dischiude,\r\nper chi ci ascolta cantiamo: &quot;Pane e rose! Pane e rose!&quot;\r\n\r\nMentre marciamo e  marciamo, noi ci battiamo anche per gli uomini,\r\nperch\u00e8 sono figli di donna, e noi le loro madri.\r\nLe nostre esistenze non saranno sfruttamento \r\ndalla nascita sino alla tomba.\r\nI cuori patiscono la fame come i corpi, \r\ndateci il pane, ma dateci anche le rose!\r\n\r\nMentre marciamo e marciamo, innumerevoli donne morte,\r\npiangono, attraverso il nostro canto, \r\nil loro antico lamento per il pane.\r\nIl loro spirito stremato conobbe poca arte, \r\npoca bellezza e poco amore.\r\nSi, \u00e8 per il pane che combattiamo, \r\nma noi combattiamo anche per le rose!\r\n\r\nMentre marciamo e marciamo, noi portiamo giorni grandiosi.\r\nLa riscossa delle donne significa la riscossa dell&#039;umanit\u00e0.\r\nNon pi\u00f9 chi si massacra di lavoro e chi ozia,  \r\ni tanti che soccombono alla fatica e i pochi che riposano,\r\nma la condivisione delle glorie della vita: pane e rose! \r\nPane e rose!",
      "nid": "12680"
    },
    {
      "uuid": "03b207da-4a8f-4f64-8e6f-ecf98a9370c4",
      "titolo": "Nel pozzo Maria Luisa",
      "uid": "227",
      "created": "1413579003",
      "changed": "1417688363",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "12673"
      },
      "informazioni": {
        "value": "<p><br />\r\nTraduzione a cura di Valeria Di Caro</p>\r\n",
        "summary": "",
        "format": "filtered_html",
        "safe_value": "<p>\nTraduzione a cura di Valeria Di Caro</p>\n",
        "safe_summary": ""
      },
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Nel pozzo Maria Luisa\r\ntranlaralar\u00e1, tranlar\u00e1, \r\nsono morti quattro minatori,\r\nguarda, guarda Moglie mia, guarda\r\nguarda in che condizioni io torno.\r\nSono morti quattro minatori,\r\nguarda, guarda Moglie mia, guarda\r\nguarda in che condizioni io torno\r\n\r\nCon me porto la camicia rossa\r\ntranlaralar\u00e1, tranlar\u00e1, \r\ndel sangue di un compagno,\r\nguarda, guarda Moglie mia, guarda\r\nguarda in che condizioni io torno.\r\nDel sangue di un compagno\r\nguarda, guarda Moglie mia, guarda\r\nguarda in che condizioni io torno.\r\n\r\nHo la testa rotta,\r\ntranlaralar\u00e1, tranlar\u00e1,\r\nche mi ruppe un trapano,\r\nguarda, guarda Moglie mia, guarda\r\nguarda in che condizioni io torno.\r\nChe mi ruppe un trapano,\r\nguarda, guarda Moglie mia, guarda\r\nguarda in che condizioni io torno.\r\n\r\nMaledetti i capireparto,\r\ntranlaralar\u00e1, tranlar\u00e1,\r\ngli azionisti e i crumiri,\r\nguarda, guarda Moglie mia, guarda\r\nguarda in che condizioni io torno.\r\nGli azionisti e i crumiri,\r\nguarda, guarda Moglie mia, guarda\r\nguarda in che condizioni io torno.\r\n\r\nDomani ci sar\u00e0 il funerale\r\ntranlaralar\u00e1, tranlar\u00e1,\r\ndei quattro poveri compagni\r\nguarda, guarda Moglie mia, guarda\r\nguarda in che condizioni io torno.\r\nDei quattro poveri compagni\r\nguarda, guarda Moglie mia, guarda\r\nguarda in che condizioni io torno.\r\n\r\nNel pozzo Maria Luisa\r\ntranlaralar\u00e1, tranlar\u00e1, \r\nsono morti quattro minatori,\r\nguarda, guarda Moglie mia, guarda\r\nguarda in che condizioni io torno.\r\nSono morti quattro minatori,\r\nguarda, guarda Moglie mia, guarda\r\nguarda in che condizioni io torno.\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n\r\n",
      "nid": "12674"
    },
    {
      "uuid": "4b77be8e-5775-47cb-ad57-b7d3098ff73e",
      "titolo": "Canto delle donne affiliate alla Asociaci\u00f3n Nacional de Trabajadores de Espa\u00f1a",
      "uid": "1123",
      "created": "1409158848",
      "changed": "1413909847",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "12622"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Tutte le belle ragazze\r\nTengono in casa un cartello\r\nA caratteri d&#039;oro, che dice:\r\n&quot;Muoio d&#039;amore per un membro dell&#039;Associazione&quot;",
      "nid": "12623"
    },
    {
      "uuid": "251e01ff-4624-49fa-a95b-c2a1752b2335",
      "titolo": "Makhnovscina",
      "uid": "227",
      "created": "1404679750",
      "changed": "1404679757",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "12576"
      },
      "informazioni": {
        "value": "<p><br />\r\nTraduzione di Riccardo Venturi</p>\r\n",
        "summary": "",
        "format": "filtered_html",
        "safe_value": "<p>\nTraduzione di Riccardo Venturi</p>\n",
        "safe_summary": ""
      },
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Makhnovscina, Makhnovscina,\r\nil vento ha intrecciato le tue bandiere\r\nfatte nere dalla pena,\r\nfatte rosse dal sangue\r\nfatte nere dalla pena,\r\nfatte rosse dal sangue.\r\n\r\nSopra i colli e sulle pianure\r\nnella pioggia, nel vento e nella nebbia\r\nper le steppa dell\u2019Ucraina\r\nandavano i drappelli di partigiani\r\nper le steppa dell\u2019Ucraina\r\nandavano i drappelli di partigiani.\r\n\r\nA Brest-Litovsk, l\u2019Ucraina\r\nai tedeschi Lenin consegn\u00f2,\r\nin sei mesi la Makhnovscina\r\nli ha dispersi nel vento come polvere\r\nin sei mesi la Makhnovscina\r\nli ha dispersi nel vento come polvere.\r\n\r\nI denikiniani entrarono a valanga,\r\nsi eran riuniti persino a Mosca \u2013\r\ntutta la loro armata, la Makhnovscina\r\nl\u2019ha falciata come erba\r\ntutta la loro armata, la Makhnovscina\r\nl\u2019ha falciata come erba.\r\n\r\nMa un colpo alla schiena del popolo\r\nhanno portato i bolscevichi,\r\ne la Makhnovscina \u00e8 morta\r\nper mano dei traditori\r\ne la Makhnovscina \u00e8 morta\r\nper mano dei traditori.\r\n\r\nTu sei morta, Makhnovscina,\r\nma hai lasciato un testamento ai combattenti.\r\nNoi, in questo anno severo\r\nti abbiamo serbata nel cuore\r\nNoi, in questo anno severo\r\nti abbiamo serbata nel cuore.\r\n\r\nTu sei il nostro lascito, Makhnovscina\r\nper tutti gli anni a venire,\r\ntu volevi, dall\u2019Ucraina\r\ncacciare i tiranni per sempre\r\ntu volevi, dall\u2019Ucraina\r\ncacciare i tiranni per sempre.\r\n\r\nE oggi, Makhnovscina,\r\nle tue bandiere sventolano ancora.\r\nSono nere come la pena,\r\nsono rosse come il sangue\r\nSono nere come la pena,\r\nsono rosse come il sangue.\r\n\r\nTi ribelli, Makhnovscina,\r\ne i borghesi scappano via\r\nper la steppa dell\u2019Ucraina,\r\nper la tundra e la taig\u00e0\r\nper la steppa dell\u2019Ucraina,\r\nper la tundra e la taig\u00e0.\r\n\r\nE qualche fiume di sangue\r\nnon fermer\u00e0 il fuoco della lotta.\r\nMai e poi mai ci fermer\u00e0,\r\ne comunismo domani sar\u00e0 !\r\nMai e poi mai ci fermer\u00e0,\r\ne comunismo domani sar\u00e0 !",
      "nid": "12577"
    },
    {
      "uuid": "4fc8a593-527a-4ac0-8a37-08b6557b3eec",
      "titolo": "Senza pane",
      "uid": "227",
      "created": "1404308528",
      "changed": "1404308537",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "12571"
      },
      "informazioni": {
        "value": "<p><br />\r\n&nbsp;</p>\r\n",
        "summary": "",
        "format": "filtered_html",
        "safe_value": "<p>\n\u00a0</p>\n",
        "safe_summary": ""
      },
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "  Senza pane, senza pane, senza pane,\r\n  Senza pane, senza pane, senza pane,\r\n  Senza pane, senza pane, senza pane,\r\n  e lavorare\r\n\r\nSant&#039;Antonio per pranzare\r\nSant&#039;Antonio per cenare\r\nSant&#039;Antonio per pranzare\r\ne lavorare\r\n\r\n  Senza pane, senza pane, senza pane,\r\n  Senza pane, senza pane, senza pane,\r\n  Senza pane, senza pane, senza pane,\r\n  e lavorare\r\n\r\nUna grazia per pranzare\r\nuna grazia per cenare\r\nuna grazia per pranzare\r\ne lavorare\r\n\r\n  Senza pane, senza pane, senza pane,\r\n  Senza pane, senza pane, senza pane,\r\n  Senza pane, senza pane, senza pane,\r\n  e lavorare\r\n\r\n",
      "nid": "12572"
    },
    {
      "uuid": "ceb3c373-dfa6-4c96-8f94-f2cf9e424e1b",
      "titolo": " I primi morti",
      "uid": "227",
      "created": "1394636577",
      "changed": "1394636626",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "12551"
      },
      "informazioni": {
        "value": "<p>Traduzione a cura de <em>Le voci di mezzo</em>, Milano<br />\r\n&nbsp;</p>\r\n",
        "summary": "",
        "format": "filtered_html",
        "safe_value": "<p>Traduzione a cura de <em>Le voci di mezzo</em>, Milano<br />\n\u00a0</p>\n",
        "safe_summary": ""
      },
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Inizia la battaglia\r\nnuove lotte,\r\nguidano la speranza\r\ni primi morti (bis)\r\n\r\nNon pi\u00f9 altre lacrime\r\nchiuse le tombe,\r\nconcime della libert\u00e0\r\nsono i morti (bis)\r\n\r\nUn fiore di fuoco\r\nspunta sulle tombe,\r\nmandano un messaggio\r\ni primi morti (bis).\r\n\r\nAvranno risposta\r\nunit\u00e0 e lotta,\r\nperch\u00e8 trovino riposo\r\ni primi morti (bis).",
      "nid": "12552"
    },
    {
      "uuid": "e691c8b0-9a6d-4c77-9d42-e229134672d0",
      "titolo": "Alle donne",
      "uid": "227",
      "created": "1389374521",
      "changed": "1393338245",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10232"
      },
      "informazioni": {
        "value": "<p>Dal sito Canzoni contro la guerra</p>\r\n",
        "summary": "",
        "format": "filtered_html",
        "safe_value": "<p>Dal sito Canzoni contro la guerra</p>\n",
        "safe_summary": ""
      },
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "E\u2019 opera della giovent\u00f9\r\nRompere le catene\r\ndella schiavit\u00f9.\r\nVerso una vita migliore\r\nDove gli uomini\r\nGodano dell\u2019amore.\r\n\r\nVoi donne dovete partecipare\r\na questa meravigliosa impresa dell\u2019umanit\u00e0;\r\ndonne, donne, avremo bisogno della vostra unione\r\nil giorno in cui scoppier\u00e0 la grande rivoluzione\r\n\r\nSorelle che amate sinceramente la libert\u00e0\r\nSarete voi a creare la nuova societ\u00e0\u2026\r\nQuel sole di gloria che ci dovr\u00e0 coprire\r\nTutti, in un dolce vivere.\r\n\r\nLottiamo per un\u2019idea\r\ne con grande convinzione\r\nla difendiamo.\r\nNon ci saranno pi\u00f9 tiranni,\r\nnon vogliamo guerre\r\ne nemmeno sfruttamento.\r\n\r\nVoi donne dovete partecipare\r\na questa meravigliosa impresa dell\u2019umanit\u00e0;\r\ndonne, donne, avremo bisogno della vostra unione\r\nil giorno in cui scoppier\u00e0 la grande rivoluzione\r\n\r\nSiamo tutti uguali\r\nLa natura\r\nnon fa distinzioni;\r\ncomunisti libertari,\r\nlottate con fermezza\r\nper la rivoluzione.\r\n\r\nVoi donne dovete collaborare\r\na questa meravigliosa impresa dell\u2019umanit\u00e0;\r\ndonne, donne, avremo bisogno della vostra unione\r\nil giorno in cui scoppier\u00e0 la grande rivoluzione",
      "nid": "11622"
    },
    {
      "uuid": "fd0e6163-2e04-4057-85c3-f23b3ae6703f",
      "titolo": "La canzone di Nadou",
      "uid": "227",
      "created": "1384531798",
      "changed": "1388952195",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "11596"
      },
      "informazioni": {
        "value": "<p>*Nadou \u00e8 il diminutivo di Bernardo</p>\r\n\r\n<p>Traduzione da <a href=\"http://www.charemoula.it/testi.asp?IDTesto=8\">http://www.charemoula.it/testi.asp?IDTesto=8</a></p>\r\n",
        "summary": "",
        "format": "filtered_html",
        "safe_value": "<p>*Nadou \u00e8 il diminutivo di Bernardo</p>\n<p>Traduzione da <a href=\"http://www.charemoula.it/testi.asp?IDTesto=8\">http://www.charemoula.it/testi.asp?IDTesto=8</a></p>\n",
        "safe_summary": ""
      },
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Nadou* era un giovane della Val Maira\r\ne Cartignano era il suo paese,\r\nquando i fascisti son saliti,\r\nNadou \u00e8 scappato con i partigiani,\r\nvai scappa, corri, Nadou nei boschi,\r\nvai, scappa corri, con i partigiani.\r\n\r\nEra d&#039;inverno e non avevano da mangiare,\r\ncon altri quattro lo vanno a cercare,\r\nguarda sul sentiero, diritto a noi,\r\nguarda sono tanti, guarda i fucili...\r\nvai, scappa, corri Nadou che sono fascisti,\r\nvai, scappa, corri che sono venticinque.\r\n\r\nMa dove scappiamo che siamo uno in faccia all&#039;altro?\r\nTu vai di qui e io e lui dall&#039;altra parte\r\ne quando passeranno gli faremo la festa,\r\nfaremo baccano come fossimo un reggimento!\r\nVai, spara, grida: &quot;prima squadra avanti&quot;;\r\nvai, spara, grida &quot;fuoco ai cannoni&quot;.\r\n\r\n&quot;Bandiera bianca&quot; gridano i fascisti,\r\nlasciano andare i fucili come se bruciassero,\r\npuoi immaginare le facce meravigliate,\r\nquando hanno visto quei quattro partigiani,\r\nvai, non scappare pi\u00f9 Nadou, spiana il fucile;\r\nvai non scappare pi\u00f9 Nadou che son prigionieri.\r\n\r\nMa a valle, a Dronero, il comandante\r\nmanda a dire a Nadou il partigiano:\r\n&quot;se non lascerete andare i miei soldati\r\nCartignano brucer\u00e0 un&#039;altra volta&quot;.\r\n&quot;Se un filo di fumo si alzer\u00e0 da Cartignano\r\nnessuno dei soldati ritorner\u00e0&quot;.\r\n\r\nCala la sera e cala il sole\r\ne i fascisti spengono i camini:\r\nquella notte d&#039;inverno a Cartignano\r\ni nemici patiscono assai il freddo !\r\nQuei venticinque non sono ritornati,\r\nsono rimasti con i partigiani,\r\nora battagliano nella vallata,\r\nformano la banda di Nadou il partigiano.",
      "nid": "11597"
    },
    {
      "uuid": "73d2a230-f6b6-42a0-943e-4635bc0c58fe",
      "titolo": "Via di Milano",
      "uid": "227",
      "created": "1384528675",
      "changed": "1388952485",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "11591"
      },
      "informazioni": {
        "value": "<p>Questa traduzione \u00e8 stata realizzata da Lorenzo Valera, con ambientazione milanese, per il repertorio del duo Le Tez, di cui fa parte insieme a Laila Sage. E' possibile ascoltarla qui:</p>\r\n\r\n<p><a href=\"https://dl.dropboxusercontent.com/u/31234715/rue_de_paname_28_ott_2011.mp3\">https://dl.dropboxusercontent.com/u/31234715/rue_de_paname_28_ott_2011.mp3</a></p>\r\n",
        "summary": "",
        "format": "filtered_html",
        "safe_value": "<p>Questa traduzione \u00e8 stata realizzata da Lorenzo Valera, con ambientazione milanese, per il repertorio del duo Le Tez, di cui fa parte insieme a Laila Sage. E' possibile ascoltarla qui:</p>\n<p><a href=\"https://dl.dropboxusercontent.com/u/31234715/rue_de_paname_28_ott_2011.mp3\">https://dl.dropboxusercontent.com/u/31234715/rue_de_paname_28_ott_2011.mp3</a></p>\n",
        "safe_summary": ""
      },
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "In una via di Milano\r\nArrivando da Monlu\u00e9\r\nFumavo il mio pakistano\r\nPer finire dentro un caff\u00e9\r\nSul marciapiede di l\u00e0\r\nLe prostitute dell&#039;est\r\nIo la mia lama affilai\r\nPer affettarci i padron\r\n\r\nLa gente del mio quartiere\r\nI turisti e le vecchie megere\r\nAmano assai passeggiare\r\nLungo montenapoleone\r\nComprano dei souvenirs\r\nIl duomo in taglia mignon\r\nTrattano coi vucumpr\u00e0\r\nMa dovremmo spegargli che\r\n\r\nC&#039;\u00e8 della merda anche qui\r\nDroga e miseria, ma c&#039;\u00e8 di pi\u00f9\r\nGiovani marinai\r\nNaviganti in un mare di guai\r\nMa vi confesser\u00f2\r\nChe in centro o in periferia\r\nA volte in questa citt\u00e0\r\nC&#039;\u00e8 la gioia e c&#039;\u00e8 la follia\r\n\r\nSe vi fidate di me\r\nNoi daremo da fare ai pul\u00e9\r\nTra i senzatetto in stazione\r\nGiran voci di rivoluzione\r\nFarem delle nostre poesie\r\nBarricate in tutte le vie\r\nCi rester\u00e0 la follia\r\nLa gioia e l&#039;anarchia",
      "nid": "11593"
    },
    {
      "uuid": "41253e36-15f3-47ef-8cb0-7353aa486f05",
      "titolo": "O dura sorte, in cella",
      "uid": "227",
      "created": "1380270880",
      "changed": "1388952314",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "11579"
      },
      "informazioni": {
        "value": "<p>Traduzione da Giuseppe Vettori, <em>Canti del carcere</em>, Roma, Newton Compton, 1976.</p>\r\n",
        "summary": "",
        "format": "filtered_html",
        "safe_value": "<p>Traduzione da Giuseppe Vettori, <em>Canti del carcere</em>, Roma, Newton Compton, 1976.</p>\n",
        "safe_summary": ""
      },
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "O dura sorte, in cella mi hai spinto\r\ncon quella tua mano poderosa,\r\nmi tieni prigioniero come un soldato vinto,\r\nestate autunno inverno e primavera.\r\n\r\nMi stai trattando come un uomo mediocre,\r\nper\u00f2 non mi vedrai a fronte bassa;\r\nl&#039;uomo lo si vede nella difficolt\u00e0,\r\ncome dice un proverbio delle nostre parti;\r\n\r\nnon mi etti il morale in scompiglio,\r\nanche se non mi fai mettere passo\r\nfuori da questo perfido giaciglio;\r\n\r\nn\u00e9 devi credermi basso di sentimenti,\r\nch\u00e9 sono figlio dell&#039;alto Gennargentu,\r\nil monte sardo superbo e grandioso.",
      "nid": "11584"
    },
    {
      "uuid": "333b325f-9a98-4745-9c3e-59302762eff6",
      "titolo": "Lettera a Kissinger",
      "uid": "227",
      "created": "1378930937",
      "changed": "1388952314",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "11573"
      },
      "informazioni": {
        "value": "<p>Versione italiana di Alessio Lega, in&nbsp; <em>Canta che non ti passa - Storie e canzoni di autori in rivolta francesi, ispanici e slavi</em>, Stampa Alternativa/Nuovi Equilibri, 2008, p.88</p>\r\n",
        "summary": "",
        "format": "filtered_html",
        "safe_value": "<p>Versione italiana di Alessio Lega, in\u00a0 <em>Canta che non ti passa - Storie e canzoni di autori in rivolta francesi, ispanici e slavi</em>, Stampa Alternativa/Nuovi Equilibri, 2008, p.88</p>\n",
        "safe_summary": ""
      },
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Voglio raccontarti, signor Kissinger, la storia di un mio amico.\r\nIl suo nome non ti dir\u00e0 nulla, faceva il cantante in Cile,\r\nTutto successe in un grande stadio dove c&#039;era un tavolo.\r\nIl mio amico si chiamava Jara e fu portato l\u00e0.\r\nGli fecero mettere la mano sul tavolo e un ufficiale\r\nCon un colpo solo d&#039;ascia le dita della sinistra gli tagli\u00f2.\r\nCon un altro colpo sezion\u00f2 le dita della destra di Jara.\r\nIl sangue \u00e8 sgorgato, seimila prigionieri gridarono.\r\nL&#039;ufficiale pos\u00f2 l&#039;ascia (forse si chiamava Kissinger)\r\nE prese a calci V\u00edctor Jara. &quot;Canta&quot;, gli disse, &quot;ora che sei meno superbo&quot;.\r\nAlzando le mani senza dita, che ancora ieri carezzavano la chitarra,\r\nJara si alz\u00f2 lentamente per obbedire al comandante\r\nEd inton\u00f2 l&#039;inno di lotta di Unidad Popular\r\nCol coro delle seimila voci dei prigionieri di quell&#039;inferno.\r\nUna raffica di mitra abbatt\u00e9 allora il mio amico\r\n(Quello che punt\u00f2 l&#039;arma forse si chiamava Kissinger).\r\nQuesta storia che ti ho raccontato, Kissinger, non \u00e8 avvenuta\r\nNel &#039;42, ma ieri, nel settembre &#039;73.",
      "nid": "11574"
    },
    {
      "uuid": "beb0513f-3d80-4c53-8f42-58225524febe",
      "titolo": "Il popolo [mostrava il popolo le sue bandiere rosse]",
      "uid": "227",
      "created": "1378221599",
      "changed": "1388952195",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "11546"
      },
      "informazioni": {
        "value": "Dal sito Canzoni contro la Guerra, traduzione di Riccardo Venturi",
        "summary": "",
        "format": "filtered_html",
        "safe_value": "<p>Dal sito Canzoni contro la Guerra, traduzione di Riccardo Venturi</p>\n",
        "safe_summary": ""
      },
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Mostrava il popolo le sue bandiere rosse,\r\ne fra di loro, sulle pietra calpestata,\r\nstetti nella giornata fragorosa\r\ne nelle alte canzoni della lotta.\r\nLi vidi passo a passo conquistare.\r\nSolo la resistenza era cammino,\r\nisolati come frantumi di una stella\r\nsenza bocche, senza splendore.\r\n\r\nInsieme nell&#039;unit\u00e0 fatta silenzio\r\nerano il fuoco, il canto indistruttibile,\r\nil lento passo dell&#039;uomo sulla terra\r\nfattosi profondit\u00e0 e battaglie.\r\nEran la dignit\u00e0 che combatteva\r\ncome un sistema ordinato le loro vite\r\nche bussavano alla porta e si sedevano\r\nnella sala centrale con le bandiere.",
      "nid": "11557"
    },
    {
      "uuid": "86a59c1e-88db-4859-8bfe-c41b4546e41f",
      "titolo": "Carceri che mi tenete carcerato",
      "uid": "508",
      "created": "1378112731",
      "changed": "1388951543",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "11554"
      },
      "informazioni": {
        "value": "Traduzione pubblicata in http://www.laputea.com/index.php?option=com_content&view=article&id=265&Itemid=73",
        "summary": "",
        "format": "filtered_html",
        "safe_value": "<p>Traduzione pubblicata in <a href=\"http://www.laputea.com/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=265&amp;Itemid=73\">http://www.laputea.com/index.php?option=com_content&amp;view=article&amp;id=265&amp;...</a></p>\n",
        "safe_summary": ""
      },
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Carceri che mi tenete carcerato\r\nper la gioia dei miei nemici\r\ncacciatemi fuori che qui dentro patisco\r\ncos\u00ec ti spiego l&#039;errore che feci.\r\n\r\nSono quindici anni che sono carcerato\r\nnessuno mi ha mandato un saluto\r\nnemmeno dai cancelli sono chiamato\r\ncredo che il mio nome si sia perduto.\r\n\r\nOh, quando sento i cancelli sbattere\r\n mi viene il pianto e penso a casa mia\r\nle mie sorelle mi presero in braccio\r\ne mi diedero in braccio alla mamma mia.\r\n\r\nOh mamma, se tu sapessi le galere\r\ndiresti figlio come hai potuto vivere\r\nall&#039;esterno ornate di bandiere\r\ndentro c&#039;\u00e8 l&#039;inferno naturale.\r\n\r\nOh mamma, come sono brutte le galere\r\nse le vedi ne rimani spaventata\r\nnon senti n\u00e9 orologi n\u00e9 campane\r\nsolo rumore di ferri e catene.",
      "nid": "11556"
    },
    {
      "uuid": "313d4973-7bf5-4bce-9bb0-d292fbacf365",
      "titolo": "La lettera",
      "uid": "227",
      "created": "1373902583",
      "changed": "1388952314",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "11538"
      },
      "informazioni": {
        "value": "(*) \"Il Leone\" era il soprannome dato al presidente cileno di destra Jorge Alessandri Rodr\u00edguez, figlio di Arturo Alessandri Palma, vecchio gangster della politica cilena, detto \"El Le\u00f3n de Tarapac\u00e1\". Durante la dittatura, Jorge Alessandri divenne un importante collaboratore del regime militare.",
        "summary": "",
        "format": "filtered_html",
        "safe_value": "<p>(*) \"Il Leone\" era il soprannome dato al presidente cileno di destra Jorge Alessandri Rodr\u00edguez, figlio di Arturo Alessandri Palma, vecchio gangster della politica cilena, detto \"El Le\u00f3n de Tarapac\u00e1\". Durante la dittatura, Jorge Alessandri divenne un importante collaboratore del regime militare.</p>\n",
        "safe_summary": ""
      },
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Mi hanno mandato una lettera\r\ncon la posta del mattino.\r\nMi dicono in quella lettera\r\nche hanno arrestato mio fratello\r\ne senza piet\u00e0, con le manette\r\nlo han trascinato per strada, s\u00ec.\r\n\r\nLa lettera dice il delitto\r\nche ha commesso Roberto:\r\naver appoggiato lo sciopero\r\nche era gi\u00e0 finito.\r\nSe questo \u00e8 un buon motivo,\r\narrestino anche me, sergente, s\u00ec.\r\n\r\nA me che son lontana\r\naspettando una notizia,\r\ngiunge una lettera e dice\r\nche nella patria mia non c&#039;\u00e8 giustizia:\r\ngli affamati chiedono pane,\r\npiombo gli d\u00e0 la milizia, s\u00ec.\r\n\r\nIn questo modo pomposo\r\nvogliono il posto salvare\r\nquelli del ventaglio e del frac\r\nsenza merito vantare.\r\nVanno e vengono dalla chiesa,\r\ne dimenticano i comandamenti, s\u00ec.\r\n\r\nSi \u00e8 mai vista pi\u00f9 insolenza,\r\nbarbarie e fellonia\r\ndi tirar fuori il moschetto\r\ne ammazzare a sangue freddo\r\nchi \u00e8 privo di difesa\r\ne con le mani vuote, s\u00ec.\r\n\r\nLa lettera che ho ricevuto\r\nchiede la mia opinione.\r\nIo chiedo che si diffonda\r\nin tutta la popolazione\r\nche &quot;Il Leone&quot; (*) \u00e8 un sanguinario\r\nin tutta la generazione, s\u00ec.\r\n\r\nPer fortuna ho una chitarra\r\nper piangere il mio dolore;\r\ne ho anche nove fratelli\r\noltre quello che \u00e8 in prigione:\r\ntutti e nove comunisti\r\ncon l&#039;aiuto del Signore, s\u00ec.\r\n\r\nVariante:\r\nPer fortuna ho una chitarra\r\ne ho anche la mia voce\r\ne ho anche sette fratelli\r\noltre quello che \u00e8 in prigione:\r\ntutti rivoluzionari\r\ncon l&#039;aiuto del Signore, s\u00ec.",
      "nid": "11539"
    },
    {
      "uuid": "50d9d6c4-fc7f-4c55-80a1-9b83721d5b79",
      "titolo": "Io canto la differenza",
      "uid": "227",
      "created": "1373834787",
      "changed": "1388952195",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "11536"
      },
      "informazioni": {
        "value": "<p>Traduzione di Piera Marchioni, da <a href=\"http://www.antiwarsongs.org/canzone.php?id=6674&amp;lang=it\" target=\"_blank\">Canzoni contro la guerra</a></p>",
        "summary": "",
        "format": "full_html",
        "safe_value": "<p>Traduzione di Piera Marchioni, da <a href=\"http://www.antiwarsongs.org/canzone.php?id=6674&amp;lang=it\" target=\"_blank\">Canzoni contro la guerra</a></p>\n",
        "safe_summary": ""
      },
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Io canto alla cilena\r\nse devo dire qualcosa.\r\nIo non prendo la chitarra\r\nper conseguire un applauso\r\nio canto la differenza\r\nche c&#039;\u00e8 tra il vero e il falso\r\nAltrimenti, non canto.\r\n\r\nVi racconto subito\r\ndi un caso molto allarmante\r\nattenzione a chi mi ascolta\r\nche si va ad ingoiare il purgante\r\nora che celebriamo\r\nil diciotto pi\u00f9 galante\r\nla bandiera \u00e8 un calmante.\r\n\r\nIo passo il mese di settembre\r\ncon il cuore pieno\r\ndi pena e sofferenza\r\nnel vedere il mio popolo afflitto.\r\nIl popolo che ama la patria\r\ned \u00e8 cos\u00ec mal corrisposto.\r\nL&#039;emblema per testimone.\r\n\r\nIn posti importanti\r\ngiuramento alla bandiera\r\nle sue parole risuonano\r\ndi tricolore le catene\r\ncon sceriffi armati\r\nin piazze e in viali\r\na di fronte alle chiese.\r\n\r\nGli angeli della guardia\r\nvengono da un altro pianeta.\r\nperch\u00e8 il loro sguardo annebbia\r\nil loro cattivo sangue\r\nProfani suonano tamburi\r\nclarini e fucili.\r\nDolorosa la ritirata.\r\n\r\nAffermo, signor ministro\r\nche \u00e8 morta la verit\u00e0.\r\nOggi si giura il falso\r\nper puro piacere, nient&#039;altro.\r\nIngannano l&#039;innocente\r\nsenza nessun bisogno.\r\nE fino alla libert\u00e0.\r\n\r\nL\u00ec passa il signor Vicario\r\ncon la sua parola benedetta.\r\nPotrebbe, sua santit\u00e0\r\nascolare una parolina?\r\nI bambini hanno fame\r\ngli danno una mediaglietta\r\no una bandierina.\r\n\r\nper questo, sua Signoria\r\ndice il saggio Salomone\r\nC&#039;\u00e8 scontento nel cielo\r\nin Chuqui e a Conception.\r\nNon fiorisce pi\u00f9 il copihue\r\ne non canta il colibr\u00ec\r\nCentenario di dolore.\r\n\r\nUn cavaliere benestante\r\nacuto come un pugnale\r\nmi guarda con lo sguardo\r\ndi un potente vulcano\r\ne con lampi di oro\r\ncorre la sua Cadillac.\r\nE viva la libert\u00e0.\r\n\r\nIn alto splende la luna\r\ncon tanta amara verit\u00e0\r\nl&#039;abitazione della Luisa\r\nche aspetta un figlio,\r\nLe sue grida arrivano al cielo\r\nnessuno la potr\u00e0 ascoltare\r\nalla Festa Nazionale.\r\n\r\nLa Luisa non ha casa\r\nn\u00e9 una candela, n\u00e9 un pannolino.\r\nIl bambino \u00e8 nato nelle mani\r\ndi chi sta cantando\r\nPer una scia di sangue\r\ndomani andr\u00e0 la Cadillac\r\nE viva la libert\u00e0.\r\n\r\nLa data pi\u00f9 importante\r\nla bandiera sventola\r\nLa Luisa non ha una casa\r\nLa parata militare\r\nE se va al parco la Luisa\r\nDove pu\u00f2 ritornare?\r\nAmara cueca militare.\r\n\r\nIo sono alla cilena,\r\nsignori, per cantare.\r\nSe io alzo il mio grido\r\nnon \u00e8 solo per gridare.\r\nMi perdoni chi mi ascolta\r\nse offende la mia chiarezza.\r\nLunga cueca militare",
      "nid": "11537"
    },
    {
      "uuid": "7a0e03bd-4a96-4980-82b7-d8f8eb9ea6d9",
      "titolo": "Lass\u00f9 dove brucia il sole",
      "uid": "227",
      "created": "1373831914",
      "changed": "1388952314",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "11534"
      },
      "informazioni": {
        "value": "Traduzione di Riccardo Venturi",
        "summary": "",
        "format": "filtered_html",
        "safe_value": "<p>Traduzione di Riccardo Venturi</p>\n",
        "safe_summary": ""
      },
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Quando andai nella Pampa \r\nportavo con me il mio cuore,\r\ncontenta come un chirig\u00fce \r\nper\u00f2 l\u00e0 mi ebbe a morire. \r\nPrima persi le piume,\r\ne dopo persi la voce,\r\nlass\u00f9 dove brucia il sole.\r\n\r\nQuando vidi i minatori\r\nnei tuguri dove stavano\r\nmi dissi: \u201cVive meglio\r\nnel suo guscio la lumaca,\r\no al riparo delle leggi\r\nil ladrone d\u2019alto bordo\u201d,\r\nlass\u00f9 dove brucia il sole.\r\n\r\nLe file di catapecchie,\r\nfronte a fronte, sissignore!\r\nE file di donne in coda\r\nall\u2019unica fontanella,\r\nognuna col suo secchio \r\ne con l&#039;afflizione in faccia, \r\nlass\u00f9 dove brucia il sole.\r\n\r\nCe ne andammo allo spaccio\r\nper comprarci da mangiare,\r\nventi generi non hanno\r\nlo sconto che si dovrebbe.\r\nQuindi con la sporta vuota\r\nsiam tornati alla pensione,\r\nlass\u00f9 dove brucia il sole.\r\n\r\n&quot;Zona arida della Pampa&quot;,\r\nleggo su un cartello, \r\nper\u00f2, eh, che andirivieni\r\ndi bottiglie di liquore.\r\nChiaro che non son del povero: \r\ncontrabbando o che so io,\r\nlass\u00f9 dove brucia il sole.\r\n\r\nPasso in un villaggio morto\r\nmi si offusca il cuore, \r\nper\u00f2 dove ci sta gente\r\ndi morte ce n&#039;\u00e8 assai di pi\u00f9. \r\nHan sepolto la giustizia,\r\nhan sepolto la ragione,\r\nlass\u00f9 dove brucia il sole.\r\n\r\nQualcuno dir\u00e0 che m\u2019invento\r\nracconti ben studiati.\r\nDico: Questo accade a Chuqui, \r\nper\u00f2 a Santa Juana \u00e8 peggio. \r\nIl minatore non sa pi\u00f9\r\nquel che vale il suo dolore,\r\nlass\u00f9 dove brucia il sole.\r\n\r\nMe ne tornai a Santiago\r\nsenza sapere di che colore\r\ndipingono la notizia \r\nquando il povero dice No.\r\nL\u00e0 sotto c\u2019\u00e8 notte scura,\r\noro, salnitro e carbone, \r\nlass\u00f9 dove brucia il sole.",
      "nid": "11535"
    },
    {
      "uuid": "e189bc07-6af3-46e6-98a2-6341cace5ecd",
      "titolo": "Cl\u00e9ment M\u00e9ric ",
      "uid": "227",
      "created": "1373313946",
      "changed": "1388951543",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "11530"
      },
      "informazioni": {
        "value": "traduzione di Riccardo Venturi",
        "summary": "",
        "format": "filtered_html",
        "safe_value": "<p>traduzione di Riccardo Venturi</p>\n",
        "safe_summary": ""
      },
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "L&#039;odio, e poi il silenzio\r\nUn colpo per una vendetta\r\nContro il rosso e il nero.\r\nHanno ucciso un fratello stasera\r\nContro la solidariet\u00e0 e l&#039;amore,\r\nCose che sempre odieranno.\r\nContro le tue idee cos\u00ec belle,\r\nTi hanno voluto spezzare le ali.\r\n\r\nStai tranquillo, perch\u00e9 le tue idee\r\nSaranno urlate col pugno alzato,\r\nTu vivrai attraverso di esse\r\nNelle nostre lotte e nei nostri cuori\r\nL\u00e0 dove spunteranno i tuoi fiori.\r\nI tuoi fiori ? Le tue idee cos\u00ec belle.",
      "nid": "11531"
    },
    {
      "uuid": "fc5fe032-8cf3-4781-bcb9-71fb72b5ecae",
      "titolo": "L&#039;amore mio",
      "uid": "227",
      "created": "1371056642",
      "changed": "1388952195",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "11504"
      },
      "informazioni": {
        "value": "Traduzione fornita dall'autore del testo, Francesco \"Ciccio\" Giuffrida.",
        "summary": "",
        "format": "filtered_html",
        "safe_value": "<p>Traduzione fornita dall'autore del testo, Francesco \"Ciccio\" Giuffrida.</p>\n",
        "safe_summary": ""
      },
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "L\u2019 amore mio \u00e8 un\u2019asta di bandiera\r\nun principe non si pu\u00f2 paragonare a lui;\r\ne quando viene fuori dalla miniera\r\n\u00e8 il comandante degli zolfatari.\r\nPoi quando lo vedo girare l\u2019angolo\r\ndimentico le amarezze della vita;\r\napro la porta accendo la lampada,\r\ne lui da me trova conforto. \r\n\r\nDimentica amore quella oscura tana\r\nvieni tra le mie braccia accoglienti;\r\ndimentica il caldo e l\u2019arsura\r\nl\u2019acqua puzzolente e il fango;\r\npieno di polvere e sudore\r\nio ti rinfresco con l\u2019acqua della mia brocca.",
      "nid": "11505"
    },
    {
      "uuid": "501b94de-2ed2-4563-9dfa-fe9f130c0433",
      "titolo": "Tango della femminista",
      "uid": "227",
      "created": "1370892242",
      "changed": "1388952485",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10048"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Con il capello dritto in testa\r\ne lo sguardo a pugnaletto\r\nse ne va\r\nst allerta e aspetta al varco \r\nchi la sfiorer\u00e0 \r\necco l\u00e0 spunta l&#039;ometto\r\nc&#039;\u00e8 cascato ZA \r\nuna guardata, \r\nuna bruciata quello \u00e8 \r\nsteso e non ci prova pi\u00f9 \r\n\r\n  Tango della femminista \r\n  Tango della ribbellion \r\n\r\nCon il  sorriso un po&#039; eccitato\r\ne lo sguardo assatanato \r\nse ne va \r\nva per strada a tutte l&#039;ore \r\nva per strada dove le pare\r\n e chi la ferma pi\u00f9\r\n ecco l\u00e0 spunta il bulletto \r\nc&#039;\u00e8 cascato ZA \r\nuna guardata \r\nuna bruciata quello \u00e8 steso,\r\ne nun ce prova pi\u00f9 \r\n\r\n  Tango della femminista \r\n  Tango della ribbellion \r\n\r\nCon la chioma sciolta al vento \r\ne il soriso a t&#039;amo tanto \r\nse ne va fra la gente c\r\nche cammina che si intruppa e s&#039;avvelena \r\nse ne va d&#039;esse sola o in compagnia \r\ngliene ne frega poco o niente \r\nperch\u00e9 sa che essere donna \r\n\u00e8 una conquista \r\nl&#039;ha capito insieme a tante \r\ne chi la ferma pi\u00f9 \r\n\r\n  Tango della femminista \r\n  Tango della ribbellion",
      "nid": "11502"
    },
    {
      "uuid": "3328c1d0-417d-48ea-9a7a-4ef382c55bcd",
      "titolo": "Agli Internazionali",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388951539",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10889"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Venite da molo lontano. Ma cos&#039;\u00e8 questa distanza\nper il vostro sangue, che canta senza frontiere?\nLa necessaria morte vi nomina ogni giorno\nnon importa in quali citt\u00e0, campi o strade.\n\nDa quando questo o quel paese, dal grande o dal piccolo,\nda quello cui la mappa d\u00e0 un colore sbiadito,\ncn le stesse radici di uno stesso sogno,\nsemplicimente anonimi e parlando siete venuti.\n\nNon conoscete neppure il colore dei muri\nche il vostro inattaccabile impegno cementa.\nLa terra che vi seppellisce con fermezza difendete\nsparando con la morte vestita da battaglia.\n\nRestate: cos\u00ec vogliono gli alberi, le pianure,\ni minimi frammenti della luce che rianima\nun solo sentimento che agita il mare: fratelli!\nMadrid col vostro sangue si fa grande e si illumina.\n\n(dal disco &quot;Canti antifascisti spagnoli&quot;, Cantovivo,COOP.TORINOUNO \u2013 CV/CTU 1, 1975)\n",
      "nid": "11290"
    },
    {
      "uuid": "ecb74d54-d1cd-4e1d-98ac-c8788161c1b2",
      "titolo": "Incontro alla vita",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952195",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10885"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Ragazza mia, senti in citt\u00e0\nfischiare le sirene delle fabbriche e i treni?\nAndiamo incontro all&#039;inverno\nandiamo incontro al mattino.\n\n  In piedi, ragazza! Cantiamo al vento!\n  In piedi amici!\n  Va verso il sol levante\n  il nostro paese!\n\nLa gioia ti risvegli, ragazza mia,\nandiamo a unirci a quel coro\nmarciamo verso la goria e il mondo\nmarciamo in testa alla fortuna.\n\n  In piedi ragazza...\n\nE saluteremo la brigata\ne sorrideremo agli amici\nmettiamo in comune, compagni,\ni nostri progetti, il nostro lavoro, \nle nostre preoccupazioni.\n\n  In piedi mia ragazza...\n\nNella loro trionfante allegria\ni giovani si lanciano cantando\npresto una nuova giovinezza\nmarcer\u00e0 davanti alle nostre schiere.\n\n  In piedi ragazza...\n\nAmici, l&#039;universo ci invidia\ni nostri cuori sono pi\u00f9 chiari del giorno\nandiamo incontro alla vita\nandiamo incontro all&#039;amore\n\n\n(a cura di Violadelpensiero)\n\n",
      "nid": "11289"
    },
    {
      "uuid": "b34fba46-c330-475c-b5f4-c792beeadda2",
      "titolo": "Cos\u00ec come oggi uccidono i negri",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388951562",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10880"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Cos\u00ec come oggi uccidono negri\nPrima forono messicani.\nCos\u00ec, uccidendo cileni,\nnicaraguensi o peruani,\nsi dissetavano i \u201cgringos\u201d\ncon istinti inumani.\nChi disputa loro il terreno\nE chi gli sbarra la strada?\nE\u2019 un bandito cileno,\n\u00e8 il nostro Joaquin Murieta.\nUn giorno per il marciapiede\nPass\u00f2 un cavallo di seta.\nOra per il cammino\nGaloppano i nostri destini\nE come papaveri\nSi incendiarono le sue pistole.\n\n(Daniele Sepe)",
      "nid": "11288"
    },
    {
      "uuid": "a7996374-c44c-4347-aa43-8b68192f04f0",
      "titolo": "Quattro requiem per l&#039;Ardizzone",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952485",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10878"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "\nGiocherellone d&#039;un venticello\ntutto preso a fare il maramaldo\nattorno alle gonne delle ragazze\nche lanciano gridolini insensati\n\nVenticello se ci stai\nci sarebbero ben altre imprese\nfuori dall&#039;abbattere rose\ndal danneggiare aiuole\n\nC&#039;\u00e8 bisogno di uno come te\nlibero del suo fare e del suo dire\nsenza gozzo coda e magagne\nverso Partiti Preti e Padroni\n\nUno che a nome di noi tutti\nniente compromessi con nessuno\nquattro requiem per un povero ragazzo\nabbia a recitare senza rischiare guai\n\nQuattro requiem per l&#039;Ardizzone\nquesto morto messo da parte\nmalvisto a destra come a sinistra\nda coloro ai quali l&#039;Idea riempie il piatto\n\nDi famiglia agiata\nacerbo come l&#039;aglio non ha pi\u00f9 voluto\navere a che fare con ricchi e con furbi\ne si \u00e8 schierato dalla parte dei poveri\n\nNelle sue convinzioni\nn\u00e9 fame n\u00e9 guerre avrebbero dovuto esserci pi\u00f9\nnon pi\u00f9 servi n\u00e9 sfruttatori\nnon pi\u00f9 dritteri n\u00e9 camoorre\n\nTutti fratelli eguali\ne via quelle merde salite in scranno\nun mondo pi\u00f9 pulito e pi\u00f9 bello\ndio la madonna, gli hanno fatto la pelle\n\nCi hanno pensato i poliziotti\npoveri cristi anche loro con poco in tasca\ncon una jeep gli sono precipitati addosso\ngli hanno spezzato bene le ossa\n\nVentisette ottobre\nmillenovecentosessantadue\nsu una piazza di Milano\n&quot;capitale morale&quot; di noi italiani\n\nVenticello che i fiori delle siepi\nvai a farne scialo sul Villoresi\nsalvane uno per l&#039;Ardizzone\nfiore anche lui stroncato in boccio\n\nQuando riprenderai\na correre il mondo avanti e indietro\ndiglielo a tutti che il Potentato\nd&#039;altro sangue si \u00e8 macchiato\n\nE a tutti quegli uomini dappoco\nl\u00ec per tornaconto a fare i ruffiani\ndiglielo che gli occhi delle nostre donne\ndentro i lacrimogeni brillano ancor pi\u00f9 di desiderio\n\nE quanto calda la manina\ndi un bimbetto issato a spalle\nquando in piazza le nostre ragioni\nsi scontrano con fumo e bastoni\n\nVenticello fa&#039; correre la voce\nche a furia di seminare croci\nsi finisce col raccogliere\ncespi d&#039;ortiche e pugni di loglio\n\nMa vogliamoci bene da cristiani\nse non vogliamo trovarci a perdere la faccia\nquando chi verr\u00e0 dopo di noi\nci chieder\u00e0 come mai uno\n\nuno che aveva preso coscienza come l&#039;Ardizzone\nsia rimasto uno e non milioni...\n\n(traduzione del Collettivo Ticinese Riva Sinistra)",
      "nid": "11287"
    },
    {
      "uuid": "87ece5f3-6837-4033-ad67-4420a055fac6",
      "titolo": "Dopo Ardizzone",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388951567",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10876"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Venticello che alle belle ragazze\ntu sollevi le sottane,\ne magari per dispetto\nproprio mentre passa un prete.\nVenticello o palandrana [?]\nma la smetti di fare il ruffiano,\ndai che proviamo a sollevare\nun bel velo sul passato,\nche ci vuole giusto uno come te,\nlibero di essere, di andare e di venire\nsenza debiti o doveri\ncon questo o quel centro del potere,\nuno per cui i guai del futuro\nmica per chi rischia come noi,\na nome di un morto ti provo a dire,\nson come gobbi dritti dritti.\n\nA nome del Gianni, sai l&#039;Ardizzone\nquesto morto gettato la, in un angolo,\nscomodo a destra ed a sinistra,\na chi con l&#039;ideologia si riempie la tazzina,\nfiglio di famiglia bene,\nlui che ha presto le palle piene\ndei pirlotti della sua classe\ne insieme a noi \u00e8 venuto a schierarsi,\ne insieme a noi in piazza del duomo\nGianni gridava &quot;Yankee go home&quot;\nche &quot;viva Cuba, viva Fidel&quot;,\ndio la madonna, gli han fatto la pelle.\nVentisei ottobre millenovecentosessantadue\nin pieno centro li a Milano\ncapitale morale di noi italiani.\n\nGli han fatto la pelle quegli assassini\ndel terzo celere, luridi cagnacci\ncon una jeep gli son piombati addosso\ne l&#039;han ridotto un mucchio di ossa.\nUn mucchio di ossa che al lato pratico\nimbarazzava gli apparati\nche adesso la linea del partito\nera per gli USA e gli URSS uniti.\nVenticello che i fiori [...?]\nt&#039;avean dispers su firules [...?]\nsalvane uno per l&#039;Ardizzone\ncaduto sembra senza motivo.\nSulle tue ali d&#039;argento\nporta in giro il nostro lamento\nper chi ammazzato muore a vent&#039;anni\nmentre su in alto si danno la mano.\nVenticello fai correre la voce\nche a seminare lutto e croci\nsi finisce poi col raccogliere\nspine, ortiche, gramigna e loglio.\nVenticello falli spaventare\ndi loro che il Gianni \u00e8 ancora qui\ne che per un Gianni che loro ammazzano\nin dieci, il Beppe gli contraccambiano!\ne per un Gianno che loro ammazzano\nin cento, Il piero gli contraccambiano!\ne per un Gianni che loro ammazzano\nin mille, il Mario gli contraccambiano!\n\n(Massimiliano Cazzaniga)",
      "nid": "11286"
    },
    {
      "uuid": "ca824ab3-2933-4b6e-b9b0-fb285fb9efe7",
      "titolo": "Sta partendo la nave dal porto",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952485",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10873"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Sta partendo la nave dal porto\ne lascia quest&#039;anima sconsolata e triste\nparte il figlio che ho pi\u00f9 caro\nnon vorrei saper altro che vada sicuro.\nL&#039;acqua che bevi ti sia chiara\nche dentro non ci fosse una fattura\nquanto \u00e8 dolorosa questa separazione\nchiss\u00e0 domani sera dove sarai.\n\n(traduzione di Alfonso)",
      "nid": "11285"
    },
    {
      "uuid": "fc881d56-d2a2-4983-836e-3d50cf0dc670",
      "titolo": "Il treno blindato",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952195",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10890"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Son salito su un pino verde,\nper veder se Franco arrivava,\nper veder se Franco arrivava\nho visto solo un treno blindato,\ne come sparava bene!\n\n  Andiamo andiamo, fischia la locomotiva\n  e Franco se ne va a spasso!\n\nPer le terre di Burgos\nandava Mola indignato,\nandava Mola indignato\nora vedremo come corre\nquando arriva il treno blindato!\n\n  Andiamo andiamo, fischia la locomotiva\n  e Mola se ne va a spasso!\n\nSon salito sul treno blindato,\ndirezione Andalusia,\ndirezione Andalusia\ne ho visto che Queip\u00f3 de Llano\nquando lo vedeva, andava indietro!\n\n  Andiamo andiamo, fischia la locomotiva\n  e Queip\u00f2 se ne va a spasso!\n\nIl diciotto di luglio\nnel cortile di un convento\nil partito comunist\nfond\u00f2 il quinto reggimento\nil partito comunista fond\u00f2 il quinto reggimento\n\n  Andiamo andiamo, fischia la locomotiva\n  e Franco se ne va a spasso!\n\n(Riccardo Venturi)\n\n",
      "nid": "11291"
    },
    {
      "uuid": "d01f30f8-3a07-42f9-bb44-5a3271e12e36",
      "titolo": "L&#039;inondazione del Po",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952195",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10940"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Per che ragione in Po s&#039;\u00e8 arrabbiato,\nha riempito le sue valli con l&#039;acqua alta\ndistruggendo ponti, strade, case, piacce,\ncoprendo citt\u00e0 e campagne con il suo fango?\n\nLa ragione \u00e8 che ill Po ha visto arrivare\nquelli della lega, che tenevano in mano delle ampolle\nper portargli via l&#039;acqua al Pian del Re\ned ha preso a griadare: Chi sono &#039;sti idioti?\n\n &quot;A vederli vestiti di verde, con l&#039;armatura\n giocan da scemi, senza fare una piega!\n Va be&#039; essere stupidi, ma con misura,\n &quot;celoduri&quot; va be&#039;, ma non come quelli della Lega&quot;\n\nQuegli uomini verdi sono venuti sotto il Monviso\ncon in testa un&#039;idea dissa come un chiodo:\nquella di prendersi la mia acqua alla sorgente\nper far la cerimonia del dio Po.\n\nSacerdoti d&#039;una vecchia religiona pagana\nsi sono strasformati di colpo in crociati;\nfin la Chiesa Cattolica Romana\nper loro si \u00e8 venduta ai figli di Allah!\n\n Adesso per combattere il Corano,\n \u00e8 una fissazione, \u00e8 una smania:\n contro moschee, Maometto e maomettani\n sono eccitati quei gadani (fessacchiotti) della Gadania\n\nIo, parlando come Po, pi\u00f9 di una volta\nho visto gente d&#039;ogni sorta sulle mie rive:\nimperatori, tiranni, patrioti,\nprincipi, baroni, soldati di tutte le bandiere.\n\nTutti venivano con la spada, fucile e lancia\nper piantar sulle mie sponde il loro vessillo,\nd&#039;Austria, d&#039;Italia, Germania, Spagna e Francia\ncon il fine di prendersi, per diritto divino, il Po.\n\n Ma, cristo, erano gente che aveva coglioni,\n talvolta lazzaroni, ma sempre in gamba:\n Visconti, Este, Gonzaga, Napoleone...\n nessun paragone con questa banda di &quot;celoduru&quot;!&quot;\n\n\u00c8 per questo, brava gente, che non \u00e8 vero\nche il Po abbia allagato la sua pianura\nper questioni riguardanti tutta la terra\nche \u00e8 bell&#039;avvelenata, non \u00e8 pi\u00f9 pura.\n\nperch\u00e8 c&#039;\u00e8 troppa immondizia nell&#039;acqua e nell&#039;aria,\ned i montanari abbandonano le loro baite,\nfiumi e torrenti sono solo pi\u00f9 d&#039;una discarica\ne le opere di protezione son malfatte.\n\n Se tanta povera gente si \u00e8 trovata\n coperta di fango le casa e la bottega\n la ragione sta nel fatto che il Po si \u00e8 arrabbiato\n solo per colpa di quei &quot;celoduri&quot; frusti della Lega.\n \n(Traduzione di Fausto Amodei)",
      "nid": "11294"
    },
    {
      "uuid": "77efd956-5eed-4c2f-a72b-62fdefd1d060",
      "titolo": "Sono andato, sono andato",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952485",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10945"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Sono andato, sono andato per lunghe strade,\nho incontrato rom\u00e0 fortunati.\nEhil\u00e0, rom\u00e0? Da dove venite\ncon le tende e i bambini affamati?\n\nOh, rom\u00e0! Oh, fratelli!\n\nAnch&#039;io avevo una grande famiglia,\nl&#039;ha sterminata la Legione Nera.\nUomini e donne furono squartati,\ne tra di loro anche bambini piccoli.\n\nOh, rom\u00e0! Oh, fratelli!\n\nDio, apri le nere porte\ncos\u00ec che possa vedere dov&#039;\u00e8 la mia gente.\nE torner\u00f2 a andare per le strade,\ne vi andr\u00f2 con uomini fortunati.\n\nOh, rom\u00e0! Oh, fratelli!\n\nIn piedi, gitani! E&#039; ora il momento,\nvenite con me, rom\u00e0 di tutto il mondo\nil volto bruno e gli occhi scuri\nmi piacciono tanto, come l&#039;uva nera.\n\nOh rom\u00e0! Oh, fratelli!\n\n(a cura di Riccardo Venturi)",
      "nid": "11295"
    },
    {
      "uuid": "d87bbf02-7f5c-4254-8753-c3b6657389e7",
      "titolo": "Eroi",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952195",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10949"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Eroi montagne inespugnabili\neroi con dodici vite\ncastelli dell&#039;Olimpo\ne ombre del Parnasso\neroi tra le macerie\n\nSangue acqua rossa\nsangue fiume fragoroso\nfiamme ad Alamana \ne fuoco nel Gorgopotamo \ne fuoco nel Gorgopotamo\n\nAvanti fratelli avanti\nanche il popolo \u00e8 con noi\nnelle nostre pi\u00f9 grandi imprese\ntra il fango e le pietre\n\nMorte nera sorella\ngiunger\u00e0 la morte\nfiamme ad Alamana\ne fuoco nel Gorgopotamo\ne fuoco nel Gorgopotamo\n\nVento sulle cime\nluna nera negli orti\nvieni e prenditela\ntu stesso la libert\u00e0\ncon le canzoni, i fucili e le spade\ncon le canzoni, i fucili e le spade\n\n(a cura di Antonio Pusceddu)",
      "nid": "11296"
    },
    {
      "uuid": "703c1eaa-9168-400a-a3ec-ace296f068ad",
      "titolo": "Nere cornacchie",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952314",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10950"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Corvi neri con artigli adunchi\nsi avventano sulla classe operaia\ngracchiano selvaggiamente hanno sete di sangue\nvorrebbero vedere Dimitrov alla forca\n\nDanev, Popov, Delman, e altri\ncapi antifascisti\ne a Canton massacrano a migliaia\neroici proletari\n\nGigante tra i giganti Dimitrov\nritto come una roccia di granito\nbatte duramente i suoi accusatori\nli smaschera e li calpesta\n\nanche davanti alla morte e alla forca\nDimitrov hai mostrato a tutti\ni proletari del mondo\nla strada del riscatto\n\neroi del genere possono\nuscire soltanto dalla classe operaia\nduramente provato in battaglia\ntieni tu in alto la bandiera\n\ndella III Inernazionale di Lenin e Stalin\nhai indicato a tutti i popoli\ncome lottare come vincere\ni loro nemici di classe\n\n[tieni tu in alto la bandiera]\ndella rivoluzione e del sacrificio\nhai indicato a tutti i popoli\ncome lottare come vincere\ni loro nemici di classe\n\n(a cura di Antonio Pusceddu)",
      "nid": "11297"
    },
    {
      "uuid": "affa89ce-b391-40f6-a8f9-9401385eb4cb",
      "titolo": "L&#039;inno dell&#039;ELAS",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952195",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10951"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Con il fucile in spalla\nnelle citt\u00e0 nei piani e nelle montagne\napro la strada della libert\u00e0\nla ricopro di ramoscelli d&#039;alloro per il suo passaggio\n\n  Avanti ELAS ELAS ELAS per la Grecia\n  la giustizia e la libert\u00e0\n  nella cima della montagna e nella valle\n  lanciati combatti con cuore o ELAS\n  una canzone \u00e8 il tuo respiro\n  mentre combatti in battaglia\n  e rieccheggiano della tua voce\n  i pendii e le pianure ELAS ELAS\n\nUna grazia dai mille nomi\nakr\u00ectas o armatol\u00f2s\nand\u00e0rtis, kl\u00e8ftis, palik\u00e0ri(1) \nsono sempre lo stesso popolo\n\n  Avanti ELAS...\n\nOvunque la patria mi ha mandato\nsentinella e vendicatore insieme\ne dal mio respiro sorger\u00e0\nuna nuova vita di libert\u00e0\n\n  Avanti ELAS...\n\nAd Ali che mi minaccer\u00e0\ncon la schiavit\u00f9 e la vergogna\nla morte ho abolito\n&#039;paura&#039; non so che voglia dire\n\n  Avanti ELAS....\n\nCon il fucile in spalla\nil giorno non tarder\u00e0 a splendere\napro la strada della libert\u00e0\nper attraversare tutta la terra\n\n(1)Riferimento alle diverse figure della ribellione che, nell&#039;epica nazionale greca, avrebbero mantenuto vivo il sentimento di indipendenza, dall&#039;epoca bizantina (akr\u00ectas), passando per quella ottomana (kl\u00e8ftes, armatol\u00f2s, palik\u00e0ri), fino al Novecento (and\u00e0rtis)\n\n(a cura di Antonio Pusceddu)",
      "nid": "11298"
    },
    {
      "uuid": "f5ecb8c5-1e09-4430-840d-b121460f402a",
      "titolo": "Canzone dei SAM",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388951543",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10963"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Sono stato sempre un provo da pi\u00f9 di 15 anni\nCon armamenti e mortaretti credovo di sapere il fatto mio\nMa ora abbiamo un&#039;arma che non abbiamo mai usato prima\nI Britannici sono gi\u00e0 spaventati, e lo saranno sempre pi\u00f9.\n\n  Verr\u00e0 il nostro giorno, \n  canta l&#039;IRA a squarciagola,\n  Missili SAM nel cielo\n\nHo cominciato lanciando molotov, sassi e mattoni\nInsieme ad altri ragazzi come me, non ero mai da solo\nMa presto imparai che pietre e mattoni non avrebbero mai cacciato via i Britannici\nDi l\u00ec a poco entrai a far parte dell&#039;IRA.\n\n  Verr\u00e0 il nostro giorno, \n  canta l&#039;IRA a squarciagola,\n  Missili SAM nel cielo\n\nPoi venne l&#039;Internamento del &#039;71\nI Britannici credettero che eravamo sconfitti, in fuga\nQuella mattina d&#039;Agosto, di buon&#039;ora, ci presero a pedate nel didietro\nMa per ognuno di noi che catturavano, cento di loro cadevano.\n\n  Verr\u00e0 il nostro giorno, \n  canta l&#039;IRA a squarciagola,\n  Missili SAM nel cielo\n\nHo passato otto anni in gabbia, e ho avuto modo di pensare, di pianificare\nNonostante abbiano chiuso in cella un ragazzo, ne \u00e8 uscito un uomo\nE c&#039;\u00e8 solo una cosa che ho imparato mentre giacevo in cella\nI Britannici non ci lasceranno mai liberi finch\u00e9 non li spazzeremo via.\n\n  Verr\u00e0 il nostro giorno, \n  canta l&#039;IRA a squarciagola,\n  Missili SAM nel cielo\n\n\nAttraverso i giorni di sciopero della fame ho guardato i miei compagni morire\nMentre lungo le strade di Belfast potevi sentire le donne piangere\nNon potr\u00f2 mai dimenticare il massacro di quel venerd\u00ec a Loughgall\nSaluto i miei compagni caduti, mentre osservo morire altri poliziotti.\n\n(fonte:\nhttp://forum.irlandando.it/musica-irlandese/272-aiuto-sam-song.html)\n",
      "nid": "11299"
    },
    {
      "uuid": "284dbe96-f306-44ee-a5bf-804f73a2c53d",
      "titolo": "A Flobert",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388951539",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10312"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Venerd\u00ec undici di aprile\na Sant&#039;Anastasia \nad un tratto un rumore\nho sentito, quanta paura!\n\nUscivo dal lavoro\nnemmeno la forza di camminare\nper la strada domandavo\nche sar\u00e0 questo rumore?\n\nAlla Masseria dei Romano\nuna fabbrica \u00e8 scoppiata \ne la gente che scappava\ne gli altri che piangevano\n\nChi andava e chi veniva\nper la paura di nuove esplosioni\npoi arrivato davanti al cancello\nmadonna, che macello|\n\nVolli entrare dentro\ne mi sent\u00ec svenire\nper terra c&#039;era una testa\ne il corpo non lo aveva \n\nCammino, e quanta tristezza\nmi giro e sopra la rete\ndue poveri operai\ncon le carni completamente bruciate\n\nQuando arrivano i parenti\ndi quei poveretti\npiangevano disperati\nper i loro figli perduti\n\n&quot;il figlio mio dove sta?\naiutatemi a cercarlo\nfatelo per piet\u00e0\ndeve stare per forza qua&quot;\n\n&quot;Signora non urlate\nche forse s&#039;\u00e8 salvato\ne la mamma si butta\nin terra per cercare di prenderlo\n\nSono stati dodici i morti\nper le famiglie quanta disperazione\nuno non s&#039;\u00e8 trovato\npovera madre sconsolata\n\nSono arrivate le bare\ne in chiesa siamo andati\nper l&#039;ultimo saluto\nai compagni sfortunati\n\nCon le mani prendiamo\ntutti questi telegrammi\nsono lettere di condoglianza \nmandate per educazione\n\nA seppellirli li abbiamo accompagnati\ncon la rabbia in corpo\ne su questi morti,\ngiuriamo, la dovete pagare\n\nE chi va a lavorare\npersino la morte deve affrontare\nmoriamo uno a uno\nper colpa di questi padroni\n\nCosa dobbiamo aspettare\nper condannare questi padroni\nche ci fanno lavorare\ncon il pericolo di morire\n\nQuesta gente senza cuore\ncon la bandiera tricolore\ncerca di riparare\ntutti gli errori che fa\n\nMa voi non sapete\nqual&#039;\u00e8 il nostro dolore\ncoprite con questo tricolore\nquesti dodici lavoratori\n\nMa noi l&#039;abbiamo capito\ncambiamo questi colori\nprendiamo questi padroni\ne mandiamoli affanculo.\n\nE con la disperazione\ndi questi fascisti e questi padroni\nfacciamo un grande fuoco\n\nE&#039; certamente questo il momento\nil momento di cambiare\nla nostra guida \u00e8 grossa\n\u00e8 la bandiera rossa\n\nCompagni per lottare \nnon bisogna avere piet\u00e0\nquesta \u00e8 la verit\u00e0\nil comunismo e la libert\u00e0",
      "nid": "11300"
    },
    {
      "uuid": "070f905c-029c-4f65-906c-974622492dd8",
      "titolo": "Sotto a chi tocca",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952485",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10464"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Su per i monti e giu nelle valli,\nin mezzo alle rocce e nelle boscaglie\nal grido di &quot;Sotto a chi tocca!&quot;\nsortiva il partigiano.\n\nCon le bombe e coi coltelli,\ncon le pistole e coi moschetti\nfacevan rendere i conti alle spie e ai traditori.\nFacevan rendere i conti alle spie e ai traditori.\n\nQuando il partigiano sortiva\ndalla sua tana come un lupo\nil fascista dalla paura moriva\ne scappava il traditore.\nIl fascista dalla paura moriva\ne scappava il traditore.\n\nQuando il partigiano cadeva\ni compagni non piangevan, no\nma tosto facevan cadere\naltrettanti traditori.\nMa tosto facevan cadere\naltrettanti traditori.",
      "nid": "11301"
    },
    {
      "uuid": "f0fd79ff-c668-4623-9658-18b8785c6b83",
      "titolo": "Cercate di moderare",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388951543",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "9799"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Cercate di moderare\r\nBaroni, la vostra tirannia,\r\nAltrimenti a costo della mia vita\r\ntornerete con i piedi per terra!\r\n\u00c8 gi\u00e0 stata dichiarata la guerra\r\ncontro la prepotenza\r\nNel popolo la pazienza\r\normai sta finendo.\r\n\r\nState attenti perch\u00e9 contro di voi\r\nsi sta levando il fuoco,\r\nattenti perch\u00e9 non \u00e8 un gioco\r\nquesto movimento sta iniziando davvero\r\nguardate che le nubi\r\npreannunciano temporale\r\ngente consigliata male\r\nascoltate la mia voce.\r\n\r\nNon continuate ad usare lo sprone\r\ncon il povero ronzino,\r\naltrimenti in mezzo al cammino\r\nsi ribeller\u00e0 imbizzarrito;\r\n\u00e8 cos\u00ec stanco e malandato\r\nda non poterne pi\u00f9,\r\ne finalmente dovr\u00e0 rovesciare\r\nil basto e il cavaliere.\r\n\r\nIl popolo che nel profondo\r\nletargo era sepolto,\r\ncon la forza della disperazione,\r\nsi accorge delle sue catene,\r\nsa di soffrire le pene\r\ndell&#039;indolenza antica:\r\nFeudo, legge nemica\r\ndi ogni buona filosofia!\r\n\r\nCome se si trattasse di una vigna\r\no di una tanca, un campo,\r\ni villaggi hanno venduto,\r\ngratis o a buon mercato,\r\ncome un gregge\r\ndi pecore\r\ngli uomini e le donne\r\ncoi loro figli hanno venduto.\r\n\r\nPer poche migliaia di lire\r\ne talvolta senza avere nulla in cambio,\r\nEternamente schiave\r\ntante popolazioni,\r\ne migliaia di persone\r\nsono schiave del tiranno.\r\nPovero genere umano,\r\npovero popolo sardo!\r\n\r\nDieci o dodici famiglie\r\nsi sono spartite la Sardegna,\r\nin modo indegno\r\nse ne sono impossessate;\r\nhanno diviso i villaggi\r\nnella buia e cieca antichit\u00e0,\r\nper\u00f2 in questo periodo\r\nsi pensa di porvi rimedio.\r\n\r\nIl sardo nasce assoggettato\r\na mille obblighi,\r\ntributi e tasse\r\nche versa al signore,\r\nin bestiame e grano,\r\nin danaro e in natura,\r\ne paga per il pascolo,\r\ne paga per lavorare.\r\n\r\nMolto prima della nascita dei feudi\r\nesistevano i villaggi,\r\ne questi erano i veri proprietari\r\ndei boschi e dei campi.\r\nIn quale modo a voi, Baroni,\r\n\u00e8 passata la propriet\u00e0 altrui?\r\nColui che ve l\u2019ha data\r\nnon ve la poteva dare.\r\n\r\nNon \u00e8 mai plausibile\r\nche deliberatamente\r\nla povera gente abbia\r\nrinunciato alle sue propriet\u00e0;\r\nil titolo, ergo, \u00e8 viziato\r\nda indebita appropriazione,\r\ne i villaggi hanno ben ragione\r\nad impugnarlo.\r\n\r\nLe tasse che inizialmente\r\nesigevate erano limitate,\r\npoi esse sono state\r\nogni giorno aumentate,\r\nin questo modo con la loro crescita\r\nsiete diventati ricchissimi,\r\nin questo modo nello sperpero\r\nabbandonavate ogni economia.\r\nNon potete voi avvalervi\r\ndi titoli di propriet\u00e0 antichi;\r\nminacciando la galera,\r\ncon punizione e pene,\r\ncon ceppi e catene,\r\ndai poveri ignoranti\r\ndiritti esorbitanti\r\navete preteso fossero pagati.\r\n\r\nSe almeno utilizzaste il ricavato\r\nper mantenere la giustizia,\r\npunendo la malvagit\u00e0\r\ndei delinquenti locali;\r\nalmeno in questo modo\r\ngli onesti avrebbero potuto continuare,\r\navrebbero potuto andare e venire\r\nsicuri, per la loro strada.\r\n\r\nQuesto \u00e8 l\u2019unico obiettivo\r\ndi ogni tributo e diritto,\r\nche sicuri e tranquilli\r\nsi viva rispettando la legge,\r\nma anche di questo ci priva\r\nil barone per avarizia;\r\nnelle spese per la giustizia,\r\nsolo l\u00ec fa economia.\r\n\r\nIl primo che si presenta\r\nviene nominato ufficiale,\r\nfaccia bene o faccia male,\r\npurch\u00e9 non chieda salario,\r\nprocuratore o notaio,\r\ncameriere o lacch\u00e8,\r\nsia bianco o sia nero,\r\n\u00e8 adatto per governare.\r\n\r\nBasta che si adoperi\r\nper incrementare la rendita,\r\nbasta che soddisfi\r\nla borsa del Signore;\r\nche aiuti il fattore\r\na riscuotere velocemente,\r\ninviato o altre persone,\r\nche sappia diligentemente eseguire.\r\n\r\nCome se fosse il Feudatario\r\ntalvolta governa il cappellano\r\ni villaggi con una mano\r\ne con l\u2019altra la dispensa.\r\nfeudatario, pensa e rifletti\r\nche i vassalli non esistono\r\nsolo per aumentare i tuoi beni,\r\no solo per scorticarli.\r\n\r\nIl patrimonio, la vita\r\nper difenderli, il paesano,\r\ncon la armi in mano\r\noccorre che stia notte e giorno;\r\ndato che deve essere cos\u00ec,\r\nperch\u00e9 allora pagare tanti tributi?\r\nSe essi non danno alcun frutto\r\n\u00e8 una pazzia pagarli.\r\n\r\nSe il Barone non fa\r\nil suo dovere,\r\nvassallo, da parte tua\r\nnon hai pi\u00f9 nessun obbligo;\r\ni diritti che ti ha sottratto\r\nin tanti anni passati,\r\nsono soldi rubati\r\ne te li deve restituire.\r\n\r\nLe rendite servono soltanto\r\nper mantenere amanti,\r\nper carrozze e livree,\r\nper servizi inutili,\r\nper alimentare i vizi,\r\nper giocare a bassetta,\r\ne per poter sfogare gli istinti sessuali\r\nfuori dalla propria casa.\r\n\r\nPer poter avere quindici\r\no venti piatti in tavola,\r\naffinch\u00e9 la marchesa possa\r\nandare sempre in portantina,\r\nla scarpa stretta, poverina,\r\nla fa zoppicare,\r\nle pietre pungono troppo\r\ne non pu\u00f2 camminare.\r\n\r\nAnche solo per una lettera\r\nil vassallo, poverino,\r\ncammina per giorni interi\r\na piedi e senza compenso,\r\nmezzo scalzo e malvestito,\r\nesposto alle intemperie,\r\neppure ha pazienza,\r\neppure deve tacere.\r\n\r\nEcco come si impiega\r\nil sudore dei poveri!\r\nCome, Eterno Signore,\r\npotete sopportare tanta ingiustizia?\r\nVoi, divina Giustizia,\r\nponete rimedio alle cose,\r\nVoi, solo Voi che potete\r\nfar nascere rose dalle spine. \r\n\r\n(Fabrizio De Andr\u00e8)",
      "nid": "11302"
    },
    {
      "uuid": "4e31f1a7-1d97-4b10-8fe1-d02310771c6d",
      "titolo": "Partenza per l&#039;America",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952314",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10872"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Che scompiglio c&#039;\u00e8 nei paesi, \r\nnelle famiglie, in tutte le case;\r\ndopo che sono arrivate le notizie         dall&#039;America\r\nognuno fa i preparativi per la partenza.\r\n\r\nC&#039;\u00e8 chi prepara mutande e camicie,\r\nchi non ha i soldi d\u00e0 in pegno le case. \r\nSi distacca afflitto dalla famiglia\r\ne poi per l&#039;America partenza.\r\n\r\nQuanto \u00e8 triste quel brutto distacco, lasciare le famiglie con dolore.\r\nPregava la divina onnipotenza\r\nperch\u00e9 il Signore lo aiutasse nel viaggio. \r\n\r\nQuanto \u00e8 triste quel brutto distacco, lasciare le famiglie con dolore.\r\nIo stesso che lo canto mi confondo,\r\nio che da qua parto verso un altro mondo.\r\n\r\n(a cura di Francesca, da www.odissee.it)",
      "nid": "11284"
    },
    {
      "uuid": "f3263fc6-2897-499e-abfe-a0dd1dcb98a8",
      "titolo": "Con trenta denari",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388951562",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10779"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Con trenta denari mi comprai una vigna\nme la comprai sopra un monte\nchi mi port\u00f2 via il grappolo e chi la vigna\npovera vigna mia, lavora e mangia\npovera vita mia, lavora e mangia.\n\nTanta fatica per costruire un castello\ncredendo che sarei stao io il castellano\nma dopo averlo fatto prezioso e bello\nle chiavi mi sparirono, bella, dalle mani.\n\nStanotte sono stato qui,\ndomani notte pure,\nnon me ne vado nemmeno\nse mi mettono in prigione.\n\nStanotte sono stato qui\na dormire sotto il cavallo,\nnon me ne vado nemmeno\nse mi arresta il maresciallo.\n\nStanotte sono stato qui\nin capo a cinque giorni\nnon me ne vado nemmeno\nse mi spuntano le corna.\n\nMio zio d&#039;America\nvoleva la barba fatta,\nper mancanza di sapone\nse la fece con l&#039;acqua dei maccheroni.\n\nStanotte sono stato qui,\ndomani notte pure,\nnon me ne vado nemmeno\nse mi mettono in prigione.\n\n(traduzione a cura di Francesca)",
      "nid": "11283"
    },
    {
      "uuid": "047a8a88-ddf1-467e-8789-f1c771ae2523",
      "titolo": "I NO TAV alla stazione",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952195",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10861"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Ci sono i NO TAV alla stazione\nche fermano il treno.\n\nSi son seduti alla stazione \nsui binari.\n\nE quando il treno \u00e8 arrivato\nl&#039;han fermato.\n\nLo hanno fermato alla stazione\ncon le bandiere.\n\nCon le bandiere dei NO TAV\nbianche e rosse.\n\nC&#039;era anche io vice questore\nsula pensilina.\n\nE il macchinista \u00e8 un NO TAV\nma non pu\u00f2 dirlo.\n\n...continua...\nE se sono ubriaco portatemi a casa\ncon la carretta.\n\nSe la carretta \u00e8 bucata\nportatemi a spalle.\n\nE poi da una parola in su\n&quot;...sar\u00e0 dura!&quot;\n\n(traduzione di Violadelpensiero)",
      "nid": "11282"
    },
    {
      "uuid": "b1729ab8-1e78-44cd-be13-28d67a00de80",
      "titolo": "La giovane guardia",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952314",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10770"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Noi siamo la Giovane Guardia\nsiamo i giovani dell&#039;avvenire\ncresciuti nella sofferenza\nsapremo vincere, o morire!\nCombattiamo per una causa giusta\nper liberare il genere umano\nChi se ne frega se il nostro sangue\nbagna il selciato sul nostro cammino!\n\nRit:\nOcchio! OCCHIO!\n voi, picchiatori, borghesi, tripponi e preti\necco la Giovane Guardia\nche scende in piazza\nE&#039; l&#039;inizio della lotta finale\nE&#039;la rivincita di chi muore di fame\nE&#039;la rivoluzione che avanza\ne che sar\u00e0 vittoriosa domani\nOcchio! OCCHIO!\nc&#039;\u00e8 la Giovane Guardia!\n\nFigli della miseria\nper forza siamo ribelli\nVendicheremo i nostri padri\ndepredati da banditi\nNon vogliamo pi\u00f9 la fame\nPane a chi lavora!\nDomani prendermo le fabbriche\nSiamo esseri umani, non cani\nNon vogliamo pi\u00f9 guerre\nperch\u00e9 amiamo l&#039;umanit\u00e0\nTutti gli uomini sono fratelli\nvogliamo la fratellanza\nla Repubblica universale:\ntiranni e re, tutti nella fossa!\n\nTanto peggio se la lotta \u00e8 crudele\ndopo la pioiggia viene il bel tempo\nQualsiasi livrea voi vestiate, \ndatevi la mano, proletari\nse fraternizzate\nsarete padroni della terra\nSpezziamo il giogo capitalista\ne costruiamo nel mondo intero\ngli Stati Uniti Socialisti\nsola patria degli oppressi.\n\nE se il opolo si muove\nscendermo in piazza\nla Giovane Guardia Rossa\nfar\u00e0 tremare tutti i riccastri\nSiamo noi, i figli di Lenin\ncon la falce ed il martello\ncostruiremo sulle vostre rovine\nil Comunismo, ordine nuovo!",
      "nid": "11266"
    },
    {
      "uuid": "c58eddb6-20a5-40ae-9c8e-c722480feace",
      "titolo": "Il giorno verr\u00e0",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952195",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10774"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Di cosa vi posso parlare non lo so, \nQuello che vi posso dire io \u00e8 molto poco,\nvi posso dire solo quello che ho visto\nmi sono ritrovato cresciuto, senza essere bambino\n vi posso dire solo quello che ho visto\n mi sono ritrovato cresciuto, senza essere bambino\n\nNella mia citt\u00e0 c&#039;\u00e8 stata la speranza,\ne ta la insegnavano a scuola da ragazzino,\ne ti mandavano via ingannandoti,\nma facendoti credere che eri diventato gi\u00e0 grande.\n E che \u00e8 venuta per te l&#039;ora di lavorare:\n Hai quindici anni, devi emigrare.\n\nQuesta \u00e8 la vita, questa \u00e8 la nostra vita,\ncos\u00ec abbiamo conosciuto, cos\u00ec continua ad andare\ntocca a noi, solo a noi di sforzarci\na dire &quot;Basta, \u00e8 ora di cambiare!&quot;.\n\n Il giorno verr\u00e0, il giorno verr\u00e0\n che non ce ne dovremmo mai pi\u00f9 andare\n Il giorno verr\u00e0, il giorno verr\u00e0\n che sempre qui dovremo restare\n\n  E questa citt\u00e0, e questa terra\n  tutto giardino deve diventare\n\n   Terre arate, spazi puliti\n   tutto lo spazio dovr\u00e0 essere fiorito.\n\n Nienta da rubare, niente da rubare\n niente da rubare per potere mangiare\n\n  Ora ricchi, e niente poveri\n  tutti uguali nella societ\u00e0.\n\n   Da questi terreni, che hanno chiuso,\n   fuori i muri e fuori gli steccati\n\n   che i cavalli che ci sono in Giara\n   hanno bisogno della libert\u00e0.\n \n Il giorno verr\u00e0, il giorno verr\u00e0\n che sempre qui dovremo restare\n\n Il giorno verr\u00e0, il giorno verr\u00e0\n che sempre qui dovremo restare\n\n(Traduzione, volutamente letterale,\na cura di Sergio Durzu)",
      "nid": "11267"
    },
    {
      "uuid": "b8d5bc4f-fc81-4055-8cbe-4479a1531f94",
      "titolo": "Le chiudende nuove",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952314",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10792"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Stanno chiudendo tutto a filo spinato\npecore e pastori ci hanno tolto  \nstanno distruggendo tutto\nnon esiste pi\u00f9 natura\nsolo carri armati nei pascoli...\n\nE tutto questo in nome della libert\u00e0\nfermando il progresso e la societ\u00e0\nanziche mettere concimi\nlanciano bombe a mano\ngiocando alla guerra finta, che vincono sempre...\n\n GLi unici che perdiamo siamo noi,\n schiavi del servilismo.\n Trent&#039;anni di autonomia,\n per vivere in neocolonialismo!\n\n  Fuori, fuori da casa l&#039;americano\n  restituiscici le terre che ci hai chiuso\n\n  Da Teulada e Perdasdefogu\n  da Maddalena e Decimomannu\n  fuori da casa americano!\n\n  Fuori, fuori da casa l&#039;americano\n  restituiscici le terre che ci hai chiuso\n\n  perch\u00e8 la Sardegna \u00e8 stufa e piena\n  di questa prepotenza straniera\n  fuori da casa americano!\n\n(Traduzione volutamente letterale\na cura di Sergio Durzu)",
      "nid": "11268"
    },
    {
      "uuid": "547f10b4-c4bc-494d-a4d8-e08ccfb21070",
      "titolo": "O cara la mia mamma",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952314",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10813"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "&quot;Mia cara mamma\nsiete senza compassione\na lasciarmi qui in filanda\nmorire dalla passione&quot;\n\n&quot;Se fosse il caso,\nti terrei a casa,\nti manderei a scuola\nad imparare un mestiere.\n\nCos\u00ec, povera come sono,\nnon posso farci niente:\nstai pure allegra,\nquesto mondo finir\u00e0,\nstai pure allegra,\nquesto mondo finir\u00e0.&quot;\n\n(Traduzione a cura di Violadelpensiero)",
      "nid": "11269"
    },
    {
      "uuid": "e1194975-54fe-424f-a29a-aad6c13b8423",
      "titolo": "La varsovienne",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952314",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10815"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "A ranghi serrati il nemico ci attacca\nraccogliamoci attorno alla nostra bandiera\ncosa ci importa la minaccia di morte\nper la nostra causa siam pronti a soffrire.\nMa il genere umano piegato dall&#039;onta\ndeve avere solo uno stendardo\nuna sola parola d&#039;ordine Lavoro e Giustizia\nfratellanza di tutti i lavoratori.\n\n  Fratelli alle armi\n  per la nostra lotta\n  per la vittoria \n  di tutti i lavoratori.\n\nI profittatori sguazzano nella ricchezza\nprivando del pane l&#039;operaio affmato.\nChi \u00e8 morto per le nostre grandi idee\nnon ha combattuto invano e invano \u00e8 perito\ncontro     e i plutocrati.\nContro i re, contro i troni marciti,\u00f9\nnoi lanceremo la vendetta potente\ne noi saremo per sempre vittoriosi\n\n  Fratelli alle armi\n  per la nostra lotta\n  per la vittoria \n  di tutti i lavoratori.\n\n(traduzione a cura di Violadelpensiero)\n\n\n\n\n",
      "nid": "11270"
    },
    {
      "uuid": "a3c49b48-a1ab-441c-8095-0f8bd7286038",
      "titolo": "Era della distruzione",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952195",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10818"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "\nL\u2019Est del mondo sta esplodendo \nLa violenza si diffonde, i colpi sono in canna\nTu sei abbastanza grande per uccidere, ma non abbastanza per votare \nTu non credi nella guerra, ma che cos\u2019\u00e8 quell\u2019arma che stai imbracciando?\nE perfino sul fiume Giordano ci sono dei corpi che galleggiano \n\nMa dimmi, amico, ancora ed ancora\nNon credi che siamo al principio della fine?\nNon capisci quello che sto tentando di dire\nE non riesci a percepire i timori che sento oggi?\nSe verr\u00e0 premuto il bottone, non ci sar\u00e0 nessun posto dove scappare \nNessuno si salver\u00e0, il mondo diventer\u00e0 una tomba\n\nDai una occhiata attorno a te, ce n\u2019\u00e8 abbastanza per spaventarti, ragazzo.\nMa dimmi, amico, ancora ed ancora\nNon credi che siamo al principio della fine?\nSi, il mio sangue \u00e8 cos\u00ec furioso che sembra stia coagulando\nSono seduto qui e sto facendo considerazioni\nIo non posso rivoltare la verit\u00e0, (la verit\u00e0) non conosce regole\nUn piccolo numero di senatori non fa passare la nuova legge\nE le marce da sole non possono portare l&#039;integrazione \nQuando il rispetto per l\u2019uomo si sta sgretolando\nQuesto grande pazzo mondo \u00e8 veramente troppo frustrante\nE dimmi, amico, ancora ed ancora\nNon credi che siamo al principio della fine?\n\nPensa a tutto l\u2019odio che c\u2019\u00e8 nella Cina rossa \nE dopo getta un occhio a Selma in Alabama\nAh, tu puoi girare per quattro giorni nello spazio\nE quando torni gi\u00f9 \u00e8 sempre il solito vecchio posto \nIl rullo dei tamburi, l\u2019orgoglio e il disonore\nTu puoi incendiare la tua testa, senza lasciare traccia\nOdia il tuo vicino, ma non dimenticare di dire le preghiere\n\nE dimmi, amico, ancora ed ancora\nNon credi che siamo al principio della fine?\n\nNo, no, tu non ci credi che siamo al principio della fine.\n\n(Traduzione di Alberto truffi, da \nhttp://www.prato.linux.it/~lmasetti/canzonicontrolaguerra/canzone.php?id=616&amp;lang=it)",
      "nid": "11271"
    },
    {
      "uuid": "9dc79998-d3da-4ad1-9181-e40361cb6664",
      "titolo": "La Vedova",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952314",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10819"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "La Vedova nei pressi della prigione\nIn un oscuro magazzino dimora.\nNon esce mai di casa,\nSe non per la morte di un bandito.\nNella vettura di gala,\nCui la folla fa ala,\nArriva, non lungi da l\u00ec,\nE, triste, prende posto in piazza.\n\nCon un&#039;aria da funerale,\nPiova, geli o tiri vento,\nSi veste lentamente,\nLa Vedova.\n\nI testimoni, il prete e la Legge,\nTutto \u00e8 gia pronto per le nozze.\nOgni oggetto trova il suo ruolo:\nIl furgone nero \u00e8 la carrozza,\nOgni accessorio \u00e8 necessario:\nI due cavalli per il viaggio,\nE il paniere pieno di fieno\n\u00c8 il bouquet della sposa.\n\nAllora, tendendo le braccia rosse,\nAgghindata e rimessa a nuovo,\nAspetta il suo nuovo sposo,\nLa Vedova.\n\nEcco arrivare il promesso,\nDritto dal Braccio della morte!\nChiamando il maschio che aspetta\nLa Vedova gli si offre vezzosa.\nMentre la folla attorno guarda,\nrabbrividisce e trema.\nIn un accoppiamento orrendo\nL&#039;uomo gracida l&#039;ultimo affanno.\n\nPerch\u00e9 i suoi amanti, battendo i denti,\nUccisi al primo amplesso,\nNon giacciono che una volta con\nLa Vedova.\n\nCinica, sotto l&#039;occhio dei guardoni,\nCome alla toilette una ragazza.\nLa Vedova si lava con getti d&#039;acqua,\nSi sveste e si strucca.\nImpassibile fra le grida\nRitorna nella sua oscurit\u00e0,\nDei suoi tanti mariti\nPorta un lutto color rosso.\n\nSalendo sulla sua vettura,\nMostro orrendo che l&#039;uomo abbevera,\nTorna a smaltire l&#039;ebbrezza di sangue,\nLa Vedova.\n\n(traduzione di Alessio Lega, integrata da Riccardo Venturi)",
      "nid": "11272"
    },
    {
      "uuid": "88102c29-3b08-4b4d-9d94-6d2adb5abaf3",
      "titolo": "A tutti i ragazzi",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388951539",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10820"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "A tutti i ragazzi che son partiti con lo zaino in spalla\r\nnella nebbia d\u2019un mattino d\u2019aprile\r\nvorrei fare il monumento\r\na tutti i ragazzi che hanno pianto con lo zaino in spalla\r\ngli occhi bassi sulla tristezza\r\nvorrei fare il monumento\r\n\r\nnon di marmo, n\u00e9 di cemento, n\u00e9 di bronzo\r\nche si fa verde sotto il morso acuto del tempo\r\nun monumento del loro dolore\r\nun monumento del loro terrore\r\ne del loro stupore\r\n\r\necco il mondo profumato, pieno di risa\r\npieno di uccelli blu, di colpo cancellato\r\nda uno sparo\r\nun mondo nuovo dove sotto un corpo che cade\r\ns\u2019apre una macchia di sangue.\r\n\r\nMa a tutti quelli che son rimasti coi piedi al caldo\r\nnei loro uffici a calcolare\r\ni profitti della guerra che hanno voluto\r\na tutti i grossi, tutti i cornuti che trascinano la pancia nella via\r\ne contano, contano quei soldi.\r\nA tutti quelli innalzerei il monumento adatto a loro\r\ncon la spranga, con la folgore, coi calci, coi pugni\r\ncon le parole che incolleranno alle loro rughe\r\nai loro doppi menti\r\nmarchio di vergogna e di fango. \r\n\r\n(traduzione di Alessio Lega, in http://www.anarca-bolo.ch)",
      "nid": "11273"
    },
    {
      "uuid": "0f6c4d28-c47e-4e33-aafc-7a1c3b08f62e",
      "titolo": "Donne donne",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1393440745",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "12539"
      },
      "informazioni": {
        "value": "<p><br />\r\nDal sito C<a href=\"http://www.antiwarsongs.org/canzone.php?lang=it&amp;id=39803&amp;all=1#last\" target=\"_blank\">anzoni contro la guerra </a></p>\r\n",
        "summary": "",
        "format": "filtered_html",
        "safe_value": "<p>\nDal sito C<a href=\"http://www.antiwarsongs.org/canzone.php?lang=it&amp;id=39803&amp;all=1#last\" target=\"_blank\">anzoni contro la guerra </a></p>\n",
        "safe_summary": ""
      },
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Donne donne che andate al tabacco\r\npartite in due e tornate in quattro.\r\n\r\nDonne donne che andate al tabacco\r\nil sole \u00e8 forte e ve lo secca tutto.\r\n\r\nDonne donne che andate al tabacco\r\nla ditta non vi da nemmeno i telaietti.\r\n\r\nDonne donne che andate a vendemmiare\r\ne sotto la vigna ve la fate fare.\r\n\r\nDonne donne che andate alle olive\r\nraccogliete le fitte e le sparse.\r\n",
      "nid": "11274"
    },
    {
      "uuid": "1fb68b2a-9ea3-4a10-aff4-845f4d889333",
      "titolo": "De Gasperi vedendosi isolato",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388951562",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10833"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "De Gasperi vedendosi isolato\ndal suo elettorato, andando male\nfar\u00e0 questa nuova legge elettorale\nche ha copiato da Mussolini.\n\nMa siccome da solo non poteva\nsi \u00e8 apparentato con Saragat\ne Pacciardi come fratello lo ha abbracciato\ne a Villabruna inviava dei regali.\n\nE forma un blocco unitamente\ninsieme con altri partiti che pare una porcheria\nper poter rubare il seggio\npoliticamente a modo loro.\n\nI suddetti pezzi d&#039;articolo formano\nquesta legge degli apparentamenti\nche chi supera il cinquanta per cento\nper premio ha novanta deputati. ",
      "nid": "11275"
    },
    {
      "uuid": "374a28af-e348-4315-b95a-1bbe86a74354",
      "titolo": "Il sole cal\u00f2 cal\u00f2",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952195",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10838"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "E il sole cal\u00f2, cal\u00f2\nsbrigati padrone che io me ne vado\nE se via non mi porti\nmi siedo a terra e scavo buche\nE li faccio larghi e profondi\naffinch\u00e8 quando passi cadi in fondo\nE li scavo profondi e larghi\naffinch\u00e8 quando passi cadi rovinosamente\nE il sole cal\u00f2 le tende\nal padrone il mocco gli pende\nE che gli pende a fare\nper quei due soli che ci deve dare \nE il sole cal\u00f2 (dietro) i monti\nsbrigati padrone facciamo i conti\nE il sole cal\u00f2 i raggi\nsbrigati padrone dammi i soldi\nE&#039; arrivata la cornacchia\ndice che \u00e8 ora dice che \u00e8 ora\nSi \u00e8 posata sul pagliaio\ndice che \u00e8 ora di andare...\n\n(traduzione http://www.torrevado.info/pizzica-tarantata-salento/sule-calau.asp)\n\n\n\n\n\n\n",
      "nid": "11276"
    },
    {
      "uuid": "771ddf09-1cf0-4b63-b954-4edb8ebb4ec6",
      "titolo": "Lavora contadino allo sbaraglio",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952314",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10836"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Lavora contadino allo sbaraglio\nal padrone il grano e al contadino la paglia\n\n\nLavora contadino alla sicura \nal padrone il grano e al contadino la pula\n\n\nLavora contadino, lavora bene\nche l\u2019occhio del padrone e qua che viene \n\n\n\u00c8 calata la sera, il padrone sospira\nlui dice che la giornata \u00e8 stata corta\n\n\nSe \u00e8 stata corta, cosa ti debbo dire?\nprendi su il sole e fallo venire di nuovo\n\n(Bruno Cuppi)\n\n\nSe \u00e8 stata corta, cosa ti debbo fare?\nprendi su il sole e fallo ritornare.\n\n\n\u00c8 stata corta un corno che ti sfondi!\nla paga \u00e8 poca e la giornata \u00e8 lunga.\n",
      "nid": "11277"
    },
    {
      "uuid": "d1ac6344-147e-4c60-b02c-75a7227ce800",
      "titolo": "Pianto",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1394100850",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10831"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Voglio ubriacarmi... per non pensare,\r\npiangere e ridere voglio stasera,\r\ncon grande rabbia io devo cantare,\r\nalla luna devo gridare: mio marito se ne va!\r\n\r\nSvegliatevi, donne, svegliatevi!\r\nVenite a piangere con me!\r\nSiamo rimaste sole, la festa di San Brizio \u00e8 passata\r\ne gli uomini se ne vanno uno ad uno!\r\n\r\nGli uomini se ne vanno, stanno partendo!\r\nSe andr\u00e0 bene li rivedremo fra un anno!\r\n\u00e8 questa la vita nostra? Questa \u00e8 vita, mio Dio?\r\nVanno in Germania piangendo con dolore!\r\n\r\nPovera me, poveri quei bambini!\r\nVedono il loro pap\u00e0 una volta all&#039;anno:\r\n- Perch\u00e9 piangi pap\u00e0? E&#039; San Brizio!\r\nSenti la banda, senti che bel suono!\r\n\r\n- Sento la banda e sento questa musica,\r\nsto qui con voi ma penso al treno,\r\npenso al buio di quella miniera,\r\nla dove la gente muore al lavoro!\r\n\r\n- Pap\u00e0, perch\u00e9 devi andare? Dimmi, perch\u00e9?\r\n- Perch\u00e9 questa \u00e8 la vita, poveri ragazzi:\r\nil poverello lavora e suda\r\nper ingrassare i padroni con il suo lavoro!\r\n\r\n- Poveri noi, venite qui bambini,\r\nvenite, inginocchiamoci a terra;\r\nil pap\u00e0 \u00e8 andato via e noi preghiamo\r\nche arrivi un po&#039; di luce anche per noi!",
      "nid": "11278"
    },
    {
      "uuid": "1bbb71e5-7761-4c57-82e0-66aa9b84dd6f",
      "titolo": "Pianto dell&#039;emigrante",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1393338363",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10843"
      },
      "informazioni": {
        "value": "<p><br />\r\n&nbsp;</p>\r\n",
        "summary": "",
        "format": "filtered_html",
        "safe_value": "<p>\n\u00a0</p>\n",
        "safe_summary": ""
      },
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Strada mia abbandonata, ora ti lascio\r\npiangendo me ne vado lungo la via.\r\nQuanti sono i passi che da te m&#039;allontano\r\ntante fontane fanno i miei occhi.\r\n\r\nNon sono fontane, no, ma fiele e veleno\r\nveleno che m&#039;ha avvelenato la vita\r\nIo parto per l&#039;America lontana,\r\nnon so dove mi porta la fortuna.\r\n\r\nSant&#039;Antonio mio, fallo ritornare\r\ne non mi fare prendere pi\u00f9 dalla pena.",
      "nid": "11279"
    },
    {
      "uuid": "9e5091fc-66e1-4e0d-8991-cdd55d42c89c",
      "titolo": "Il soldato che va alla guerra",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952195",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10842"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Il soldato che va alla guerra\nmangia, beve e dorme in terra;\nse arriva un colpo di canone,\nbim, bum, bom,\n\u00e8 finito il battaglione.\n\nTicche ticche ticche ticche,\nsempre povero\ne mai ricco,\ne la guerra non ti d\u00e0 niente\nti fa solo andare a morire.\n\nE ti arrampichi per la trincea,\ncome un ragno sopra il muro,\noh questa vita quanto \u00e8 dura,\n\u00e8 dura anche per morire.\n\nSe ti scoppia una granata,\nuna granata vicino, non\nti uccide, porco boia,\ne la morte \u00e8 lenta a venire. ",
      "nid": "11280"
    },
    {
      "uuid": "1f2d8053-6f83-4b45-b1e9-6d5030a13961",
      "titolo": "Il padrone \u00e8 di troppo",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952195",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10854"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Parlo con vuoi, che dite sempre:\n&quot;Chiamate padre chi vi da il pane&quot;\nIo vi dico che non \u00e8 vero niente\nma siete voi con le vostre mani\ngli date pane, companatico e vino,\ncol lavoro delle vostre braccia\nvivono loro che sono brutta razza.\n\nParlato:\nUn solo padre abbiamo ed \u00e8 il sole\ncon i raggi e il suo calore \nfeconda la terra nostra madre naturale,\ntuti gli altri non sono padri\nma sono padroni\ned i padroni sono un male antico.\nCi vogliono quelli che prendono i pesci dal mare\nci vogliono quelli che costruiscono \nle case\nci vogliono quelli che allevano animali\nma il padrone no, quello \u00e8 di troppo.\n\n(Violadelpensiero)",
      "nid": "11281"
    },
    {
      "uuid": "a99b6da5-2a08-4986-b91f-b9b862121768",
      "titolo": "Tango di Auschwitz",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952485",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10763"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Abbiam cantato tanghi\ne melodie\ncome anteguerra\nsi ball\u00f2 il fox trot\ncanti d\u2019amore\ndi gioia e nostalgia\ncullando il capo\nnostro si sogn\u00f2\n\tMa con la guerra\n\tniente pi\u00f9 canzoni\n\tdella serena\n\tnostra giovent\u00f9\n\tcanta fanciulla\n\tun altro motivetto\t\t\t\n\tfilo spinato in lager\n\t\tnotte e d\u00ec\n\t\tTango da schiavi\n\t\tmentre l\u2019aguzzino frusta\n\t\ttango da schiavi\n \t        chiusi ad Auschwitz dentro il  lager\n\t\tPunte d\u2019acciaio\n\t\tdi guardiani di bestie\t\n\t\tOh invoca libert\u00e0\n\t\ted il tempo della gioia\n\n\tQui il Nero prende\n\tsvelto il suo mandolino\n\tuna canzon si mette a strimpellar\n\tCon lui l&#039;Inglese\n\tcanta col parigino \t\n\tIl Trio Tristezza\n\tallor li chiamerem\n\t\tAnche il Polacco\n \t\tprende il suo clarino\n\t\tdi melodia \n\t\ttutto ci riempie qua \n\t\tIl canto accende\n\t\tdi desiderio i cuori\n\tChe ancora mancan\n\tdella libert\u00e0.\n\n(Traduzione ritmica a cura di Pardo Fornaciari)\n",
      "nid": "11265"
    },
    {
      "uuid": "292948c6-6194-4899-bb38-8fe82967de4c",
      "titolo": "Stormi colorati",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952485",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10970"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Uccellini che in stormi colorati\nricamavano tante fantasie\nfra mandorli, vigne e olivi\ne gli alti alberi profumati\ncolorati dal celo sereno\ne dal mare limpido di Orri\ntutte cose belle passate\nora laggi\u00f9 c&#039;e&#039; da morire\n\nc&#039;e&#039; da morire per il timore\nforestieri arrivati da lontano\nla citt\u00e0 dai tubi contorti\nl&#039;hanno proprio ben costruita\nsembra un&#039;ira maligna sopraggiunta\nche calpesta e fa scialo\ndella nostra gente in tormento\nnon abbiamo mai visto cosa peggiore\n\nnon abbiamo conosciuto ne&#039; visto mai\nil demonio agisce in silenzio\nma i trenta denari di Giuda\nnon arricchiranno nessuno\npianure e monti continuano a recintare\nper metterci i mostri da guerra\ndove dovrebbero arare il grano\ni contadini senza terra\n\nsenza terra e senza lavoro\ncresce solo il filo spinato\nnon c&#039;e&#039; pesce nel mare inquinato\nquel mare che sembrava cristallo\nil pastore porta via il gregge\ncol cuore pieno di rabbia\nma la morte segue il suo ballo\ntutto quanto s\u00e0 di veleno\n",
      "nid": "11303"
    },
    {
      "uuid": "85769fcd-e20e-4aac-9bd2-cd07b97aee76",
      "titolo": "E la banda suonava &quot;Waltzing Matilda&quot;",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388951567",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10973"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Quando ero giovane me ne andavo a giro col mio fagotto\ne vivevo la vita libera del vagabondo.\nDalle foreste di Murray all&#039;entroterra polveroso\nbeh, me la ballavo proprio tutta, la mia Matilda.\n\nNel 1915 il mio paese ha detto: &quot;Ragazzo, adesso\nsmettila di girovagare, c&#039;\u00e8 da fare un po&#039; di lavoro.&quot;\nCosi&#039; mi han dato un elmetto e un fucile\ne mi hanno obbligato a marciare per la guerra.\nE la banda suonava &quot;Waltzing Matilda&quot;\nMentre la nave si muoveva dal molo,\nE fra i saluti, le bandiere sventolanti e le lacrime\nsalpammo per Gallipoli.\n\nRicordo benissimo quel giorno terribile\ne come il nostro sangue macchi\u00f2 l&#039;acqua e la sabbia;\ne come, in quell&#039;inferno chiamato Baia di S\u00fcvla\nfummo massacrati come agnelli al mattatoio.\nI turchi ci aspettavano, caricaron bene le armi;\nci investirono di pallottole, una pioggia di proiettili --\ne in cinque minuti appena ci spediron tutti all&#039;inferno,\ndai colpi quasi ci rimandarono indietro in Australia.\nMa la banda suonava &quot;Waltzing Matilda&quot;,\ne quando finimmo di seppellire i nostri morti,\ne, beh, noi seppellimmo i nostri e i Turchi i loro,\ntutto ricominci\u00f2 daccapo.\n\nNoi che eravamo rimasti, cercammo di sopravvivere\nin quel manicomio di sangue, morte e fuoco.\nPer dieci orribili settimane ce la feci a restar vivo\nsebbene attorno a me si accatastassero i cadaveri.\nPoi un grosso proiettile turco mi colp\u00ec mandandomi col culo all&#039;aria\ne mi risvegliai in un letto di ospedale\nvedendo quel che aveva fatto - beh, desiderai essere morto,\nnon sapevo che c&#039;eran cose peggiori della morte.\nPerch\u00e9 non andr\u00f2 mai pi\u00f9 a ballare &quot;Waltzing Matilda&quot;\nvicino alla macchia libera e lontana -\nper issare tende e paletti ci voglion tutte e due le gambe,\ne per me niente pi\u00f9 &quot;Waltzing Matilda&quot;.\n\nRaccolsero gli storpi, i feriti, i mutilati\ne ci rimandarono a casa, in Australia.\nQuelli senza braccia, senza gambe, i ciechi e gli impazziti,\nquei prodi eroi feriti alla baia di S\u00fcvla.\nE mentre la nave entrava nel Circular Quay\nguardai l\u00e0, dove una volta avevo le gambe\ne ringraziai Iddio di non aver nessuno che mi aspettasse\na piangere, a disperarsi ed a provar piet\u00e0.\nMa la banda suonava &quot;Waltzing Matilda&quot;\nmentre ci portavano gi\u00f9 per la passerella\ne nessuno pi\u00f9 salutava allegro, stavano in piedi e ci fissavano\ne poi tutti quanti si girarono dall&#039;altra parte.\n\nE adesso, ogni mese di aprile, siedo nel mio portico\ne guardo la parata che mi sfila davanti.\nGuardo marciare fieramente i miei vecchi compagni\nche ravvivano vecchi sogni di gloria passata.\nE quei vecchi marcian piano con le ossa rigide e malandate,\nsono dei vecchi eroi stanchi di una guerra dimenticata.\nE i giovani domandano: &quot;Per cosa stanno marciando?&quot;\nEd io, io mi chiedo la stessa cosa.\nMa la banda suona &quot;Waltzing Matilda&quot;,\ned i vecchi ancora rispondono all&#039;appello;\nMa col passar degli anni, sempre pi\u00f9 vecchi muoiono\ne un giorno nessuno marcer\u00e0 pi\u00f9.\n\nWaltzing Matilda, Waltzing Matilda.\nChi verr\u00e0 a ballare Waltzing Matilda con me?\nE si sentono i loro fantasmi marciare vicino al billabong,\nChi verr\u00e0 a ballare Waltzing Matilda con me?\n\n(Riccardo Venturi)",
      "nid": "11304"
    },
    {
      "uuid": "63333b6c-1d08-40a4-9611-6bf17a1857c2",
      "titolo": "Aprile 74",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388951539",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "11047"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Compagni, se sapete dove dorme la luna bianca,\nDitele che la voglio\nPer\u00f2 non posso andare a amarla\nPerch\u00e9 ancora si combatte.\n\nCompagni, se conoscete la grotta della sirena,\nL\u00e0, in mezzo al mare,\nIo andrei a vederla;\nMa ancora si combatte.\n\nE se una triste sorte mi abbatte e cado a terra,\nPortate tutti i miei canti\nE un ramo di fiori rossi\nChe tanto ho amato,\nSe vinceremo la battaglia.\n\nCompagni, se rimpiangete le primavere libere,\nCon voi voglio andare,\nCh\u00e9, per poterle vedere,\nIo mi son fatto soldato.\n\nE se una triste sorte m&#039;abbatte e cado a terra,\nPortate tutti i miei canti\nE un ramo di fiori rossi\nChe ho tanto amato,\nQuando vinceremo la battaglia.\n\n(da La musica dell&#039;Altra Italia http://utenti.multimania.it/laltraitalia/)",
      "nid": "11324"
    },
    {
      "uuid": "440bee83-ddd5-4178-aa5e-1f3e7ddb63bd",
      "titolo": "Inno del M.L.F.",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952195",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "11087"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Noi, che siamo senza passato, donne,\nnoi che non abbiamo storia,\nsian dalla notte dei tempi, donne,\nnoi siamo il continente oscuro.\n\n  In piedi, donne schiave,\n  spezziamo il nostro gioco\n  in piedi, in piedi!\n\nAsservite, umiliate, donne,\ncomprate, vendute, violate,\nin tutte le case, donne\nrelegate fuori dal mondo.\n\n  In piedi, donne schiave,\n  spezziamo il nostro gioco\n  in piedi, in piedi!\n\nSole con il nostro destino, donne,\nsconosciute l&#039;una all&#039;altra,\nci hanno divise, donne,\ne separate dalle nostre sorelle.\n\n  In piedi, donne schiave,\n  spezziamo il nostro gioco\n  in piedi, in piedi!\n\nRiconosciamoci, donne,\nparliamo tra noi, guardiamoci,\ninsieme ci opprimono, donne,\ninsieme rivoltiamoci.\n\n  In piedi, donne schiave,\n  spezziamo il nostro gioco\n  in piedi, in piedi!\n\nI tempi della collera, donne,\ni nostri tempi sono arrivati,\nprendiamo coscienza della nostra forza, donne,\nscopriamoci migliaia.\n\n(a cura di Violadelpensiero)",
      "nid": "11325"
    },
    {
      "uuid": "6af05e15-a100-4e4d-bd4e-3460c17b6f65",
      "titolo": "Nella piazza del mio paese",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952314",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "11088"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Nella piazza del mio paese\ndisse il bracciante al padrone\ni nostri figli nasceranno\ncon il pugno alzato.\n\nQuesta terra che non mi appartiene\nquesta terra che \u00e8 del padrone\nla bagno con il mio sudore\nla lavoro con le mie mani.\n\nMa dimmi compagno\nse queste terre sono del padrone\nperch\u00e9 non lo abbiamo mai visto\nlavorare con l&#039;aratro?\n\nCon il mio aratro apro solchi\ncon il mio aratro scrivo\npagine sopra la terra\ndi miseria e di sudore.\n\n(Maria Cristina Costantini)",
      "nid": "11326"
    },
    {
      "uuid": "dc9f46f2-2788-47bb-9369-2df4a8c1e297",
      "titolo": "La tabacchina",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952314",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10850"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Suonano gi\u00e0 le sette,\ntutte al magazzino\ncon la scarpetta lucida,\nil solito passettino\noil\u00e0 oil\u00e0 oil\u00e0\ngira e volta la tabacchina.\n\nL&#039;operaia \u00e8 andata\nalle sette e dieci\ne il portinaio le dice\nche \u00e8 gi\u00e0 passato l&#039;orario\noil\u00e0 oil\u00e0 oil\u00e0\ngira e volta la tabacchina.\n\nCi alziamo di notte\nper raccogliere il tabacco\nper tutto il giorno lo infilano\nsenza guadagnare una lira\noil\u00e0 oil\u00e0 oil\u00e0\ngira e volta la tabacchina.\n\nChi \u00e8 questa maestra\ndi questo magazzino\nmandatela fuori,\na raccogliere prezzemolo\noil\u00e0 oil\u00e0 oil\u00e0\ngira e volta la tabacchina.\n\nChi \u00e8 questa maestra,\nrisponde Garzia\nmandatela fuori,\na raccogliere cenere e liscivia\noil\u00e0 oil\u00e0 oil\u00e0\ngira e volta la tabacchina\n\n(Laterradelrimorso.it)",
      "nid": "11327"
    },
    {
      "uuid": "2d697231-cade-49e1-b756-695da0e06871",
      "titolo": "Mafia e preti",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952314",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "11111"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "La mafia e i preti\nsi diedero la mano\npoveri cittadini,\npovero paesano!\n\nE mafia e preti\nsi son data la mano\nE mafia e preti\nsi son data la mano\n\nMafia e preti:\neterne sanguisughe,\nbasto sopra le spalle\ne cappio che ci strangola.\n\nE mafia e preti\nsi son data la mano\nMafia e preti\nsi son data la mano\n\nUno alza la croce,\nl&#039;altro prende la mira e spara\nUno minaccia l&#039;inferno\ne l&#039;altro la lupara.\n\nSicilia, quante pene\ne pianti e cuore a pezzi:\ntonaca e scappularu (1)\nti hanno coperta a lutto.\n\nChe siamo sordi o muti??!\nRompiamo le catene!\nla Sicilia ha i suoi meriti\nnon la mafia o i preti!\n\nE mafia e preti\nsi son data la mano\nMafia e preti\nsi son data la mano\n\n(1)mantello con cappuccio con cui si coprono il viso i mafiosi per non essere riconosciuti, usato anche in certe processioni religiose\n\n(traduzione a cura di Canzoni contro la guerra, www.antiwarsongs.org)",
      "nid": "11328"
    },
    {
      "uuid": "c9c9cb59-8487-4e8f-804c-19717f7f0636",
      "titolo": "Bandiera di gloria",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388951539",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "11113"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "                              \nDodicesima Brigata bandiera gloriosa,\nDodicesima Brigata impeto e valore,\nGaribaldini in piedi e avanti,\nper la vittoria del popolo spagnolo!\nHai la fede che distrugge le trincee,\nhai del popolo la guida e timone,\noh Garibaldi, il tuo nome risuona\ncome base della nostra redenzione.\n\n    Siamo fratelli di Spagna ed Italia,\n    tutti lottiamo con lo stesso valore,\n    di fronte alla morte, \n    all\u2019onore e  alla gloria,\n    petti uguali e un medesimo cuore!\n\nNel tuo cammino lasciasti alla Storia\ndure sconfitte al fascio traditore,\nil tuo nome corre le linee faziose \nportando ad esse paura e terrore,\nPugni duri, \u2018in tromba\u2019 attacchiamo\nla bestia immonda invase la Spagna,\nche il nostro emblema si inchiodi sulla tomba\ndell\u2019assassino ha venduto il popolo!\n\n    Siamo fratelli di Spagna ed Italia,\n    tutti lottiamo con lo stesso valore,\n    di fronte alla morte, \n    all\u2019onore e alla gloria,\n    petti uguali e un medesimo cuore!\n\nFigli di acciaio del popolo italiano\nuomini che sanno compiere il proprio dovere\nla vostra condotta insegn\u00f2 il cammino\nal nostro popololo che sapr\u00e0 vincere.\nDi la dai mari nell&#039;italia schiava,\ni vostri fratelli che il fascio schiacci\u00f2,\nsanno che la nostra vittoria in Spagna \nsar\u00e0 l&#039;aurora della loro liberazione.\n\n    Siamo fratelli di Spagna ed Italia,\n    tutti lottiamo con lo stesso valore,\n    di fronte alla morte, \n    all\u2019onore e alla gloria,\n    petti uguali e un medesimo cuore!\n\nVerranno domani le nuove battaglie,\nsi sentir\u00e0 di nuovo ruggire il cannone,\nma n\u00e9 le pallottole, n\u00e9 le bombe dei traditori\nfaranno tremare il tuo cuore coraggioso,\nDodicesima Brigata bandiera gloriosa,\nDodicesima Brigata impeto e valore,\nGaribaldini in piedi e avanti,\nper la vittoria del popolo spagnolo!\n\n    Siamo fratelli di Spagna ed Italia,\n    tutti lottiamo con lo stesso valore,\n    di fronte alla morte, \n    all\u2019onore e alla gloria,\n    petti uguali e un medesimo cuore!\n\n(traduzione a cura di Marco Vecchi)",
      "nid": "11329"
    },
    {
      "uuid": "206e900b-3c30-4d7d-a5a2-953b7ccf8835",
      "titolo": "Lo svaccamento",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952314",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "11118"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Solite sete,\nsolito bar.\nSolito gruppetto\ndi bollettari\n- Mi dai una sigaretta? -\n- Dammela te -\n- Io sono a secca -\n- nisba anche io -\nSolito menarsela\ncon i bla bla bla\nsu cose personali,\nsugli emarginati\nsull&#039;ultimo film\ndi Luis Bunuel\n- Tu l&#039;hai capito ? -\n- No, ma \u00e8 bello. -\n\nE fuori i nostri murales\nche il sistema va a coprire\ncon i poster di quel Dash\nche nessuna vuole pi\u00f9 lasciare!\nM&#039;han detto che gi\u00f9 al Macondo\nhanno liquidato il 68\ntra afghanistan e russia\nhai sentito che casino?\n\nSolito contorno\ntrito e ritrito\nti tipi fighi, ipernutriti\ncon kavasaki\ntutte belle accessoriate,\nocchiali rayban\ne altre stronzate.\nSolita rabbia\nsolite bestemmie\nloro sono i signori\nnoi siam chi siamo\nsenso d&#039;impotenza\n- Andiamo che \u00e8 sera -\ndenti che digrignano,\nmorale a terra.\n\nE fuori i nostri murales\nche il sistema va a coprire\ncon i poster di quel Dash\nche nessuna vuole pi\u00f9 lasciare!\nPerch\u00e8 quando loro rubano\nse la cavano senza danni?\nPerch\u00e8 quando loro sparano\nammazzano sempre chi ha vent&#039;anni?\n\nLa militanza\ni ripensamenti\ngli entusiasmi\ni cedimenti\nvoglia di sbattersi\nbuttata nel cesso\ntira la corda\ne addio a tutto.\nE allora dai\ngi\u00f9 a scopare\nper ore ed ore\nsenza parlare\nsenza guardarsi,\nquasi di nascosto,\nleggi nel partner\nle tue stesse paure.\n\n\nE fuori i nostri murales\nche il sistema va a coprire\ncon i poster di quel Dash\nche nessuna vuole pi\u00f9 lasciare!\nIo penso abbian fatto tutto\nper impedirci di sentirci vivi\nma noi abbiam la pelle dura\nmica per niente siam sovversivi.\nTutto quanto \u00e8 costituito\na noi sta sui coglioni,\nper noi anche pisciare\n\u00e8 un atto da mettere in discussione!\nSiam stufi di dogmatismi,\nfalsi miti e fate morgane,\nnoi adesso vogliam vedere\ncapire le cose come stanno!\nPer cancellare per paure\ndi tutti i ragazzi di vent&#039;anni,\nragazzi che hanno di proprio\nsolamente i loro vent&#039;anni!\n\n",
      "nid": "11330"
    },
    {
      "uuid": "64fc05c7-855f-4896-a4f8-fe822dd6de0f",
      "titolo": "Lamento per tre nostri concittadini",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952314",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "11119"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "\nSempre una fregatura\nlasciarci le penne\nma pi\u00f9 brucia se hai vent&#039;anni\nallorch\u00e9 svestire ragazze\n\u00e8 diventato agevole\nquando in saccoccia\nun soldino\nbasta e avanza per dare la baia\na quelli che contano o gli va tutto bene\ne poi insidiargli magari il letto\n\nBeh a vent&#039;anni\ntre nostri concittadini\ncolpa il credere in un domani\ndi libert\u00e0 giustizia e pane\nsi sono trovati addosso\nspianate le machine-pistol\nma ciglio asciutto e un piede nella fossa\nhanno gridato ancora a tutta forza\n&quot;viva l&#039;Italia e i Partigiani&quot;\n\nNon \u00e8 questione\noggi di indagare\nn\u00e9 di accertare su chi ricada\ntutto quel sangue senza macchia\nvoluto dall&#039;odio\nse sui tedeschi\no su quei senzacuore\nincoscienti repubblichini\ndella G.N.R. o della Resega\nche ai tedeschi glieli hanno messi in mano\n\nChe se poi\ned \u00e8 verit\u00e0\nun uomo come il povero prevosto al posto\ndi quel sangue aveva offerto il suo\nse fin dentro\nil plotone di esecuzione\nce ne sono stati che hanno sparato in alto\nchi \u00e8 morto allora \u00e8 morto\nper risvegliare l&#039;amore\n\nSacro nome\nche lezione\nda tre ragazzi\naccoppati a vent&#039;anni.\n\n(traduzione in &quot;Il Canzoniere del Collettivo Ticino Riva Sinistra - Quindici canzoni popolari con testo a fronte&quot;. Ciclostilato. Cooperativa IL GUADO - 20020 Rebecchetto (MI)",
      "nid": "11331"
    },
    {
      "uuid": "8a4cacd2-d358-42c7-9a9b-09b9a6ed699f",
      "titolo": "Quel vacca d&#039;un petrolio",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952485",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "11120"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Quello che a questo mondo conta cos&#039;\u00e8...forse il petrolio\nquello che a questo mondo manca cos&#039;\u00e8...e dai col petrolio\nma guarda che guerre il mondo scatena...per questo petrolio\nzucca barucca il mondo a impiparsene...d&#039;altri valori\n\nMa la vita umana\ncribbio, vale di pi\u00f9\naltro che il loro vacca\nd&#039;un petrolio greggio\n\nMa la pelle umana\ncribbio, vale di pi\u00f9\nvadano a Baggio\nloro e i loro quattrini\n\nQuello che scarseggia al mondo cos&#039;\u00e8...ma \u00e8 l&#039;amore\nquello che pu\u00f2 salvare il mondo cos&#039;\u00e8...soltanto l&#039;amore\nquei figli di puttana che non ammettono...cosa vale l&#039;amore\nnon si sono mai sognati di voler bene...nemmeno alla loro mamma\n\nNoi vogliamo la pace\nnoi vogliamo l&#039;amore\nnoi vogliamo che il mondo\nbatta a un solo cuore\n\nPerch\u00e9 la vita umana\nma andiamo, vale di pi\u00f9\naltro che il loro vacca\nd&#039;un petrolio greggio\n\nNoi vogliamo la pace\nnoi vogliamo l&#039;amore\nnoi vogliamo che il mondo\nbatta a un solo cuore\n\nPerch\u00e9 la pelle umana\nquale ne sia il colore\nnon c&#039;\u00e8 niente e poi niente\ndi maggior valore.\n\nTraduzione da &quot;Il Canzoniere del Collettivo Ticino Riva Sinistra - Quindici canzoni popolari con testo a fronte&quot;. Ciclostilato. Cooperativa IL GUADO - 20020 Rebecchetto (MI)",
      "nid": "11332"
    },
    {
      "uuid": "d1de8ff7-eae2-4e29-89ea-1e6524f2961a",
      "titolo": "Gallo rosso, gallo nero (I due galli)",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952195",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "11122"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Quando canta il gallo nero\r\nvuol dire che finisce il giorno   \r\nSe cantasse il gallo rosso\r\nle cose andrebbero diversamente.*\r\n\r\n  Ahi, se per caso mento,\r\n  che la canzone ch\u2019io canto\r\n  la cancelli il vento .\r\n  Ahi, che disincanto\r\n  se cancellasse il vento\r\n  ci\u00f2 che io canto.  \r\n \r\nSi incontrarono nell\u2019arena\r\ni due galli faccia a faccia.\r\nIl gallo nero era grande\r\nma quello rosso era coraggioso.\r\n\r\n  Ahi, se per caso mento\u2026 \r\n\r\nSi guardarono in faccia\r\ne attacc\u00f2 il nero per primo.\r\nIl gallo rosso \u00e8 coraggioso\r\nma quello nero \u00e8 traditore.\r\n\r\n  Ahi, se per caso mento\u2026\r\n\r\nGallo nero, gallo nero,\r\ngallo nero, io ti avverto: (2)\r\nnon si arrende un gallo rosso\r\nse non quando \u00e8 gi\u00e0 morto.(2)\r\n              \r\n  Ahi, se per caso mento\u2026\r\n \r\n\r\n*La traduzione letterale sarebbe: \u2018un altro gallo canterebbe\u2019,con il conseguente gioco di parole, ma di significato poco chiaro per gli italiani.L\u2019espressione spagnola &#039;otro gallo cantar\u00eda&#039;significa: \u2018le cose andrebbero diversamente\u2019e ho scelto di rendere il significato.\r\n\r\n(traduzione a cura di Nicoletta Ciari)",
      "nid": "11333"
    },
    {
      "uuid": "d78ee8c6-ccad-4163-9099-a4c81cac4e55",
      "titolo": "La canzone di Paralup",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952195",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "11124"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Quando eravamo a Paralup\nsi dormiva sotto i tetti\ne senza paglia.  \n\n  Oh oh oh\n\nSi doveva tirare la cinghia\ne ti facevano le tagliatelle\ncon il tritolo. \n\n  Oh oh oh\n\nAlberto, per risparmiare\nfaceva persino damangiare\nfaceva il pane di merda.\n\n  Oh oh oh\n\nSe poi Leo da Torino\nnon arriva con i soldi\ntiriamo la cinghia.\n\n  Oh oh oh\n\nC&#039;\u00e8 poi Livio, quello sgonfione\ncon il suo Partito d&#039;Azione\nci stanca tutti.\n\n  Oh oh oh\n\nAdesso abbiamo un capitano\nche \u00e8 buono come il pane\n\u00e8 Dio in terra.\n\n  Oh oh oh\n\nHa solo una fissazione\npala, fossa e fucilazione\nper tutti quanti.\n\n  Oh oh oh\n\nPoi abbiamo un colonnello\nha le mine nel cervello\nfa saltar tutti.\n\n  Oh oh oh\n\nE c&#039;\u00e8 Nino, quel vigliacco\ns&#039;\u00e8 bevuto il cognac\ndi tutta la banda. \n\n  Oh oh oh\n\nE c&#039;\u00e8 Marco, il nostro tenente,\nche ha i pidocchi di allevamento\nper tutti quanti. \n\n  Oh oh oh\n\nC&#039;\u00e8 Ivano che ai suoi ragazzi\nfrega sempre le sigarette\ngiocando a scopa.\n\n  Oh oh oh\n\n(a cura di Violadelpensiero)\n\n ",
      "nid": "11334"
    },
    {
      "uuid": "1acc15e0-c494-4c09-b4d2-25c0f0254142",
      "titolo": "I figli",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952195",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "11126"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Figlio di bifolco o figlio di re \nfiglio di puttana o figlio di poliziotto\nfiglio del sacrestano o del prevosto\nsono figli come il mio ,sono figli come il vostro\nfigli della colpa o regolari\nfiglio dello stagnino o del miliardario\nfigli d\u00ec manovali o di ingegneri\ntutti figli come il vostro tutti figli come il mio, \n\ne&#039; solo crescendo che ne far\u00e0 \nuomini diversi la societ\u00e0.\n\nfiglio di operaio o di padrone\nfiglio di medico o di stregone\nstesso il morbillo o gli orecchioni\nla varicella, la dentizione stesso batticuore,\nstessi sentimenti per l\u2019acquilone scappato nel vento \nper la farfalla imprigionata dentro le ragnatele ai bordi di un prato\n\ne&#039;solo crescendo che ne far\u00e0\nuomini diversi la societ\u00e0 \n\nfigli di campagna o di citt\u00e0 \ndi mammasantissima o quaquaraqu\u00e0\nfigli del lattaio o del postino \nfigli del signore o del demonio\nfigli dei tuoi figli o figli di nessuno\nnon c&#039;\u00e8&#039; un bambino,uno che sia uno\nal quale non siamo debitori\nnoi,gli adulti,&quot;i superiori&quot; \nper quel loro&quot;girotondo&quot; che una lezione \u00e8 per il mondo\ndi come andare verso il domani cantando con la mano nella mano \nin barba alle leggi codificate di questa nostra societ\u00e0\n\nche ognuno pu\u00f2 dire quel che vuole,\nma uguali si nasce e uguali si muore\n\n(traduzione a cura di Graziano Carlessi)\n",
      "nid": "11335"
    },
    {
      "uuid": "eaa54995-e73d-4c80-8053-08aaa610f785",
      "titolo": "La mamma rondine",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952314",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "11127"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Ieri sopra il tetto un cinguettio  \n-cosa succede- esco a vedere\nera una rondine indaffarata  \nad istruire la sua nidiata.\nai rondinotti pieni di paura\nmamma mostrava volando sicura\ncome sulle pagine del cielo si pu\u00f2 scrivere\ncon le penne delle ali \nla voglia di vivere\n\nma oggi gi\u00f9 in terra tra il prezzemolo \nuno dietro l&#039;altro a  trovato degli ossicini \nben ben spolpati e sparsi qu\u00e0 e l\u00e0\nciuffetti di penne insanguinati.\n\nmentre in disparte il responsabile\ndi un tale eccidio, un miserabile\ngattaccio nero, come niente fosse\nsi lecca i baffi contento di se stesso \n\nla mamma rondine impazzita \npi\u00f9 non sapendo  dove andare a sbattere \n&quot;ciui&#039;ciui&quot;&#039; -di rabbia levando impotente \ncontro sto mondo e le leggi vigenti\n\nleggi che premiano purtroppo i pi\u00f9 forti\nserbando ai deboli gran brutte sorti\nleggi che nel nome della prepotenza\nscusano e assolvono ogni violenza \n\nil bianco delle ossa e il verde del prezzemolo \nil rosso del sangue e il nero del gatto \nmi rimandavano l\u2019identikit di questa Italia con i suoi misfatti \nora al pensiero che son mamma anch&#039;io che i miei figli - cristo d&#039;un dio-\npossan domani aver per destino un gatto nero sul loro cammino\nmi sono detta &quot;stiamoci attenti\u201d\nvisto come punge la&quot; rosa dei venti&quot;\nai gatti neri&quot;fascisti nostrani&quot;\nperch\u00e9 tagliargli solo le mani? \n\ngi\u00e0 che ci siamo&quot;accorciamogli la testa&quot;!! \ntanto loro - la testa - non l&#039;adoperano. \n\n(a cura di Graziano Carlessi)",
      "nid": "11336"
    },
    {
      "uuid": "d2eeabb8-e963-41dd-ad8c-a94c4f112b76",
      "titolo": "Soldatino boliviano [chitarra in lutto maggiore]",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952485",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "11128"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "\nSoldatino di Bolivia,\nsoldatino boliviano,\nvai armato del tuo fucile\nch&#039;\u00e8 un fucile americano,\nch&#039;\u00e8 un fucile americano,\nsoldatino di Bolivia,\nch&#039;\u00e8 un fucile americano.\n\nTe l&#039;ha dato il signor Barrientos,\nsoldatino boliviano,\nregalo di mister Johnson\nper uccidere tuo fratello,\nper uccidere tuo fratello,\nsoldatino di Bolivia,\nper uccidere tuo fratello.\n\nNon sai chi \u00e8 il morto,\ngiovane soldato boliviano?\nIl morto \u00e8 Che Guevara,\nche era argentino e cubano,\nche era argentino e cubano,\nsoldatino di Bolivia,\nche era argentino e cubano.\n\n\u00c8 stato il tuo migliore amico,\nsoldatino boliviano;\n\u00e8 stato il tuo amico di povert\u00e0\ndall&#039;Oriente all&#039;altipiano,\ndall&#039;Oriente all&#039;altipiano,\nsoldatino di Bolivia,\ndall&#039;Oriente all&#039;altipiano.\n\nTutta la mia chitarra,\nsoldatino boliviano,\n\u00e8 in lutto, ma non piange\nanche se piangere \u00e8 umano,\nanche se piangere \u00e8 umano,\nsoldatino di Bolivia,\nanche se piangere \u00e8 umano.\n\nNon piange perch\u00e9 il momento,\nsoldatino boliviano,\nnon \u00e8 da lacrima n\u00e9 fazzoletto,\nma da machete in mano,\nma da machete in mano,\nsoldatino di Bolivia,\nma da machete in mano.\n\nCol rame con cui ti paga,\nsoldatino boliviano,\nche ti vendi e che ti compra,\npensa il tiranno,\npensa il tiranno,\nsoldatino di Bolivia,\npensa il tiranno.\n\nSvegliati, ch\u00e9 ormai \u00e8 giorno,\nsoldatino boliviano.\nTutto il mondo \u00e8 in piedi,\nperch\u00e9 il sole \u00e8 sorto presto,\nperch\u00e9 il sole \u00e8 sorto presto,\nsoldatino di Bolivia,\nperch\u00e9 il sole \u00e8 sorto presto.\n\nPrendi la strada diritta,\nsoldatino boliviano;\nnon \u00e8 sempre una strada facile,\nnon \u00e8 sempre facile n\u00e9 semplice,\nnon \u00e8 sempre facile n\u00e9 semplice,\nsoldatino di Bolivia,\nnon \u00e8 sempre facile n\u00e9 semplice.\n\nMa imparerai certamente,\nsoldatino boliviano,\nche un fratello non lo si uccide,\nche non si uccide un fratello,\nche non si uccide un fratello,\nsoldatino di Bolivia,\nche non si uccide un fratello.",
      "nid": "11337"
    },
    {
      "uuid": "6e576e70-6a96-4906-9dac-34ae2ac35986",
      "titolo": "Il valoroso",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1394641898",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "11129"
      },
      "informazioni": {
        "value": "<p><br />\r\n&nbsp;</p>\r\n",
        "summary": "",
        "format": "filtered_html",
        "safe_value": "<p>\n\u00a0</p>\n",
        "safe_summary": ""
      },
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Come l\u2019aquila batteva le ali\r\nnella strada\r\nlo saluta chinandosi la gente\r\nalle finestre.\r\nCon gli occhi suoi scuri e abbassati\r\nil giovane correva a precipizio.\r\nNei suoi occhi una nuvola,\r\ne nel suo cuore ferro.\r\nIl sangue scorre, ha ricoperto il sole\r\ne la morte correva a precipizio.\r\nChiudono gli occhi e i cuori,\r\nchiudono le finestre.\r\nPoi la morte carica a cavallo\r\ne lui sorrideva.\r\nChi \u00e8 disceso oggi nell\u2019Ade?\r\nDi chi parla la gente,\r\nperch\u00e9 \u00e8 in tumulto?\r\nPerch\u00e9 ammutoliscono i monti e i campi?\r\nIl giovane correva a precipizio.\r\n(Riccardo Venturi)",
      "nid": "11338"
    },
    {
      "uuid": "1f46a4e2-5f2d-4e95-8978-efb4f8133059",
      "titolo": "Nello stadio del Cile",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952314",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10608"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Siamo cinquemila qui, in questa,\npiccola parte della citt\u00e0\nSiamo cinquemila,\nquanti saremo in totale\nnella citt\u00e0 e nel paese?\nSolamente qui sono\ndiecimila mani che seminano \ne fanno andare le fabbriche. \nQuanta umanit\u00e0 con fame, freddo,\npanico, dolore, pressione morale,\nterrore e follia.\nSeimila dei nostri si sono perduti\nin quello spazio dove \nsi vedono le stelle.\nUno morto, uno percosso \ncome non avrei mai creduto \nsi potesse percuotere \nun essere umano.\nAltri quattro hanno voluto togliersi\nogni timore;\nl&#039;uno saltando nel vuoto,\nl&#039;altro battendosi la testa\ncontro il muro\nE tutti con lo sguardo fisso\nsulla morte.\nChe spavento, il volto del fascismo!\nCompie i suoi piani \ncon precisione, astuto, \nsenza curarsi di nulla;\nil sangue, per lui sono medaglie; l&#039;eccidio atto d&#039;eroismo.\nSiamo diecimila mani, diecimila mani\nche non producono,\ndiecimila mani in meno.\nQuanti siamo in tutta la patria?\nIl tuo sangue, \nCompagno Presidente, \ncolpisce pi\u00f9 dei tamburi e i mitra,\ncome il nostro pugno, nuovamente!",
      "nid": "11189"
    },
    {
      "uuid": "2de5dabd-de20-4f26-99c7-6e3145909879",
      "titolo": "CAnzone con tutti",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388951543",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "11046"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "\nEsco a camminare\nper la cintura cosmica del sud.\nPercorro la regione\npi\u00f9 vegetale del vento e della luce.\nSento al camminare\ntutta la pelle dell\u2019America nella mia pelle\ne scorre nel mio sangue un fiume\nche libera nella mia voce la sua piena.\n\nSole dell\u2019Alto Per\u00f9\nvolto Bolivia, stagno e solitudine\nun verde brasile\nbacia il mio Cile rame e minerale.\nSalgo da sud\nverso l\u2019America profonda e totale\npura radice di un grido\ndestinato a crescere e ad esplodere.\n\nTutte le voci, tutte,\ntutte le mani, tutte,\ntutto il sangue pu\u00f2 essere\ncanzone nel vento.\nCanta insieme a me\nfratello americano\nlibera la tua speranza\ncon un grido nella voce.\n\nCirconda l\u2019Ecuador\ndi luce la Colombia nella valle\ndi piantagioni di caff\u00e8*.\nCuba di alto son**\nchiama nel vento il Messico ancestrale.\nContinente azzurro\nche in Nicaragua cerca la sua radice\nperch\u00e9 lotti l\u2019uomo\ndi paese in paese\nper la pace.\n\n(da Canzoni contro la Guerra, www.antiwarsongs.org)",
      "nid": "11323"
    },
    {
      "uuid": "9b5d9341-1fa2-4c9f-8d20-eca7778c57bf",
      "titolo": "Al vento",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388951539",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "11045"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Al vento,\nla faccia al vento,\nil cuore al vento,\nle mani al vento,\ngli occhi al vento,\nal vento del mondo\n\nE tutti,\ntutti pieni di notte,\ncercando la luce,\ncercando la pace,\ncercando dio,\nal vento del mondo\n\nLa vita ci regala sofferenze,\nil solo nascere \u00e8 gi\u00e0 un gran pianto:\nla vita pu\u00f2 essere questo pianto;\nma noialtri...\n\nAl vento,\nla faccia al vento,\nil cuore al vento,\nle mani al vento,\ngli occhi al vento,\nal vento del mondo\n\nE tutti,\ntutti pieni di notte,\ncercando la luce,\ncercando la pace,\ncercando dio,\nal vento del mondo.\n\n(da Canzoni contro la guerra&quot; www.antiwarsongs.org)",
      "nid": "11322"
    },
    {
      "uuid": "79764703-911f-4583-b80f-73c8eece8929",
      "titolo": "I tedeschi per Ravenna",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952195",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10984"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "I tedeschi per Ravenna\nche si mettono a fare i bulli\ncon i baffi di Radetzky\ngli vogliamo tappare il culo.\n\nTrallall\u00e0 la la la le ra\ntre buoi e una vacca fanno due paia\ntrallall\u00e0 larallall\u00e0\nlallallara lallerulul\u00e0.\n\nI tedeschi battono i tacchi\nva dalla Mora va dalla Mora\ni tedeschi battono i tacchi\nva dalla Mora a prendere il tabacco.\n\nTrallall\u00e0 la la la le ra\ntre buoi e una vacca fanno due paia\ntrallall\u00e0 larallall\u00e0\nlallallara lallerulul\u00e0.\n\n(a cura di Violadelpensiero)",
      "nid": "11305"
    },
    {
      "uuid": "da175401-681d-4dee-b9f1-6142e0a731b8",
      "titolo": "Sulle mura di Civitella",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952485",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10986"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Garibaldi fu ferito\nfu ferito in Aspromonte\nlo portava scritto in fronte\nchi \u00e8 stato la pagher\u00e0\n\nSenti bella senti cara\nsenti il fischio del vapore\nci imbarchiamo diretti ancora\nper Venezia a consolare\n\nSulle mura di Civitella\nci piantiamo una scaletta\nGaribaldi con la zappetta\nil granoturco va a sarchiare\n\nSulle mura di Civitella\nci piantiamo il cannone\nFranceschiello un birbone\nlo vogliamo sotto i piedi.\n\nSul forte di Civitella\nci stava un colubrina\ne il generale Zopito\nche la stava a guardare\n\nSul forte di Civitella\nsi sentiva suonare la banda\nquelli sono i briganti\nche si vogliono rubare me\n\n(a cura di Violadelpensiero)",
      "nid": "11306"
    },
    {
      "uuid": "752015b8-2027-40a9-99e9-bb64891b35b7",
      "titolo": "E Cavour ha due donne",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388951567",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10978"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "E Cavour ha due donne\n...una di qua e l&#039;altra di l\u00e0\n\nLa Venezia \u00e8 la pi\u00f9 bella\n...e Cavour le fa l&#039;amore\n\nLa Venezia \u00e8 ammalata\n...e Cavour \u00e8 moribondo\n\nDove hanno seppellito Venezia\n...sono nati tre melograni\n\nQueste mele hanno le foglie larghe\nche fanno ombra alla citt\u00e0\n\n(a cura di Violadelpensiero)",
      "nid": "11307"
    },
    {
      "uuid": "4cd7c9f9-784a-4776-82a4-0c2e2ede9109",
      "titolo": "La coda qualche volta si fa testa",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952195",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10975"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Visto che nella casa del poveretto\nchiunque arrivi comanda e fa ci\u00f2 che vuole\ncon angherie e continui soprusi\nla coda qualche volta si fa testa.\n\nVisto che abbiamo questo amaro destino\ndi faticare e poi non ci resta niente\nsempre aspettando l\u2019aiuto divino\nla coda qualche volta si fa testa\n\nVisto che dobbiamo restare chini\nsotto il sole e sotto la tempesta\ne c\u2019\u00e8 chi mangia e beve di nascosto\nla coda qualche volta si fa testa.\n\nVisto che la terra sarebbe di chi la zappa\nscrive il notaio con la mano lesta\ncos\u00ec se ne impossessa chi ha la cappa\nla coda qualche volta si fa testa.\n\nVisto che il barone ci sfrutta\ne avvelena la nostra vita\ne il potente mette a tacere la ragione\nla coda qualche volta si fa testa.\n\nVisto che ci mandate sbirri e guai\nper sopraffare chi \u00e8 persona onesta\ne non possiamo mai avere pace\nla coda qualche volta si fa testa.",
      "nid": "11308"
    },
    {
      "uuid": "3dba375e-a93e-4cde-89b8-0d79498c7875",
      "titolo": "Quell&#039;uccellino del bosco",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952485",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10987"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Quell&#039;uccelin del bosco\nquell&#039;uccellin del bo\nche alla campagna vola\ne quell&#039;uccelin del bosco\nche alla campagna vola\nla rataplam\ne plam\ne plam e la rataplam\nplam plam e la rataplam\n\nDove sar\u00e0 volato\ndove sar\u00e0 volato\nin piazza Garibaldi\ne dove sar\u00e0 volato\nin piazza Garibaldi\nla rataplam\ne plam\ne plam e la rataplam\nplam plam e la rataplam\n\nCosa gli avr\u00e0 portato\ncosa gli avr\u00e0 portato\nuna lettera sigillata\ne che cosa gli avr\u00e0 portao\nuna lettera sigillata\nla rataplam\ne plam\ne plam e la rataplam\nplam plam e la rataplam\n\nCosa ci sar\u00e0 scritto\ncosa ci sar\u00e0 scritto\ndi liberare l&#039;Italia\ne che cosa ci sar\u00e0 scritto\ndi liberare l&#039;Italia\nla rataplam\ne plam\ne plam e la rataplam\nplam plam e la rataplam\n\nChi \u00e8 il liberatore\nchi \u00e8 il liberatore\nGiuseppe Garibaldi\ne chi \u00e8 il liberatore\nGiuseppe Garibaldi\nla rataplam\ne plam\ne plam e la rataplam\nplam plam e la rataplam\n\nViva la libert\u00e0\nviva la libert\u00e0\ne chi che sa goderla\ne viva la libert\u00e0\ne chi che sa goderla\nla rataplam\ne plam\ne plam e la rataplam\nplam plam e la rataplam\n\n(a cura di Violadelpensiero)",
      "nid": "11309"
    },
    {
      "uuid": "3fcbb37c-c094-4c27-8b8a-25f985304d07",
      "titolo": "Prendi Cialdini ",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952485",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10991"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Prendi Cialdini prendi Persano\nprendi tutto lo Stato Maggiore\nse viene Garibaldi li lega in un fascio\ne li butta nel fuoco questi brutti cazzoni.\n\n(a cura di Violadelpensiero)",
      "nid": "11310"
    },
    {
      "uuid": "5b63f0dd-60b5-4d65-99d4-fdd94b4afa44",
      "titolo": "Passanante",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952314",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10999"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Una giacca di velluto\nper sei carlini ho venduto\nper comprare il pugnletto\nper uccidere re Umberto.\n\nPassanante era un ragazzo\nmetteva il piede sul predellino\ncon un piccolo pugnale \nper uccidere re Umberto.\n\nPassanante sul cancello\nla sentinella gridava &quot;Allrme&quot;\nPassanante non piangere pi\u00f9\nil re non regna pi\u00f9.\n\n(a cura di Violadelpensiero)",
      "nid": "11311"
    },
    {
      "uuid": "38ec7ba3-326e-40d3-9a5e-35c7d466f440",
      "titolo": " All&#039;assalto",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388951539",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "11000"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "All&#039;assalto, all&#039;assalto, all&#039;assalto,\necheggia nei boschi l&#039;urlo dei combattenti,\nle file nemiche sono folte!\nColpisci, irrompi,\npicchia, spara!\n\nAll&#039;assalto, o-hei, partigiano\ninnanzi a te \u00e8 il giorno della libert\u00e0.\n\nAll&#039;assalto, all&#039;assalto, all&#039;assalto,\nvendichiamo le case bruciate,\nvendichiamo tutte le nostre tombe!\nScaccia gli indemoniati,\ne salva i sofferenti!\n\nAll&#039;assalto, o-hei, partigiano\ninnanzi a te \u00e8 il giorno della libert\u00e0.\n\nAll&#039;assalto, all&#039;assalto, all&#039;assalto,\nal rogo gli alberi marci,\ndiventi un paradiso la terra;\nsplenda per tutti il sole,\nvi prosperi soltanto la gioia!\n\nAll&#039;assalto, o-hei, partigiano\ninnanzi a te \u00e8 il giorno della libert\u00e0.\n\nAll&#039;assalto, all&#039;assalto, all&#039;assalto,\nfratelli oppressi venite con noi,\nconquistiamoci da soli la libert\u00e0!\nAttraverso la fame e il dolore,\nper una vita migliore!\n\nAll&#039;assalto, o-hei, partigiano\ninnanzi a te \u00e8 il giorno della libert\u00e0.\n\n(da La musica dell&#039;altra Italia, \nhttp://utenti.multimania.it/laltraitalia/)\n",
      "nid": "11312"
    },
    {
      "uuid": "486545af-91b0-4666-97f7-d92eb799ef43",
      "titolo": "Canto di Buchenwald",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388951539",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "11001"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "All&#039;alba, ma prima che il sole si levi,\nle colonne vanno verso le fatiche della giornata\navanzando nel primo mattino.\nE il bosco \u00e8 nero e il cielo \u00e8 rosso\ne noi portiamo nella bisaccia un tozzo di pane\ne nel cuore, nel cuore gli affanni.\n\nO Buchenwald, non potr\u00f2 mai dimenticarti,\nperch\u00e9 sei il mio destino.\nSolo chi pu\u00f2 lasciarti \u00e8 in grado di sapere\nquanto meravigliosa sia la libert\u00e0!\nO Buchenwald, non ci lamentiamo e non piangiamo:\nquale che sia il nostro futuro\nvogliamo comunque dire s\u00ec alla vita,\npoich\u00e9 verr\u00e0 il giorno\nin cui saremo liberi.\n\nLa notte \u00e8 tanto corta ed il giorno tanto lungo,\nma risuona un canto che in patria si cantava:\ncos\u00ec il nostro coraggio non viene meno.\nTieni il passo, compagno, e non perderti d&#039;animo,\nnoi portiamo la volont\u00e0 di vivere nel sangue\ne nel cuore, nel cuore la fede!\n\nO Buchenwald...\n\nIl nostro sangue \u00e8 caldo e la ragazza lontana,\ned il vento canta sommesso ed io le voglio tanto bene:\nse mi restasse fedele!\nLe pietre sono dure ma il nostro passo \u00e8 fermo,\ne portiamo con noi picconi e vanghe\ne nel cuore, nel cuore l&#039;amore!\n\nO Buchenwald...\n\n(da La musica dell&#039;altra Italia:\nhttp://utenti.multimania.it/laltraitalia/Testi/Internazionali/Europa/Austria/CantoDiBuchenwald.htm)",
      "nid": "11313"
    },
    {
      "uuid": "b8388114-b777-4e81-97bf-0ae5a52ccbb0",
      "titolo": "Pascoli chiusi da muri",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952314",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10255"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Pascoli chiusi da muri\nfatti a chi arraffa arraffa\ne se il cielo fosse terra\navrebbero serrato anch&#039;esso.\n\n(da La musica dell&#039;altra Italia:\nhttp://utenti.multimania.it/laltraitalia/Testi/Vari/Sardegna/TancasSerradasAMuru.htm)",
      "nid": "11314"
    },
    {
      "uuid": "61603918-3078-4604-b508-975739acde88",
      "titolo": "I soldati della Palude",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952195",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10358"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Fin dove lo sguardo pu\u00f2 giungere\nnon si vede che brughiera e palude\nnon un uccello canta qui attorno\nsoltanto qualche quercia povera e spoglia\n\nSiamo i soldati della palude\nmarciamo con le vanghe\nnel fango!\n\nIn questa brughiera deserta\nsorge il lager abbandonato\ndove noi lontani dalla libert\u00e0\nsiamo ammassati dietro ai reticolati\n\nSiamo i soldati della palude\nmarciamo con le vanghe\nnel fango!\n\nLa mattina andiamo in colonna\nnella palude dove lavoriamo\nScaviamo nella calura del sole\ne parlare di casa non ha senso\n\nSiamo i soldati della palude\nmarciamo con le vanghe\nnel fango!\n",
      "nid": "11315"
    },
    {
      "uuid": "92643378-c1ac-432e-bf48-69c0268bd4ae",
      "titolo": "Croce di luce",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388951562",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "11002"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Dove \u00e8 caduto Camilo \u00e8 nata una croce,\nma non di legno, di luce.\nL&#039;hanno ammazzato mentre recuperava un fucile.\nCamilo Torres muore per vivere.\n\nRaccontano che sopra gli spari si \u00e8 sentita una voce:\nera Dio che gridava: Rivoluzione! \n\n\u00abFruga sotto la tonaca, mio generale,\nch\u00e9 nella guerriglia ci sta anche un sacrestano\u00bb.\nL&#039;hanno inchiodato con le pallottole su una croce,\nl&#039;han chiamato &quot;bandito&quot; proprio come Ges\u00f9.\n\nE quando son tornati per riprendere il loro fucile\nhanno scoperto che il popolo ha centomila,\ncentomila Camilo Torres per combattere:\nCamilo Torres muore per vivere.\n\n(da La musica dell&#039;altra Italia,\nhttp://utenti.multimania.it/laltraitalia/index.htm)",
      "nid": "11316"
    },
    {
      "uuid": "8476e93e-5341-4f36-9e6b-7b263df4fd68",
      "titolo": "E viene quel mese",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388951567",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "11007"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Venga quel mese\nquel mese dei bachi da seta\ne il povero contadino\nnon beve neanche un bicchiere\n\nLe povere donnette\nsu e gi\u00f9 per queste tavole\ne gli uomini sul gelso\nche sembrano tutti diavoli\n\nViene il guardiano\nsull&#039;uscio della casa\ncon zappa e badile\ne \u00abandiamo a lavorare\u00bb\n\nViene San Martino\nc&#039;\u00e8 l&#039;affitto da pagare\npollastri e capponi\ndebbono andare a portare\n\nVanno a Milano\ncon pollastri e capponi\nvanno dal lattaio\na bere nel gran salone. ",
      "nid": "11318"
    },
    {
      "uuid": "3d6b24dd-31c2-4b91-a4e4-90373008c606",
      "titolo": "Evviva noi",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952195",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "11008"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Evviva noi\ninsieme a quelli di Arluno\nabbiam fatto una spetazzata\nl&#039;abbiamo vinta noi\n\nNoi mangeremo\npollastri e capponi\ne ai padroni\ntaglieremo i coglioni\n\nAgli operai che andranno\na giornata dal padrone\ntaglieremo\nuna piana di granoturco\n\nA giornata pi\u00f9 da nessuno\na giornata pi\u00f9 da nessuno\ne i capponi\nmet\u00e0 per uno\n\nEvviva noi\nevviva quelli di Appiano\nabbiamo organizzato lo sciopero\nper mangiare il pane\n\nEvviva noi\nevviva l&#039;unione\nabbiamo organizzato lo sciopero\nper non pagare pi\u00f9 i capponi\n\nI signori all&#039;albergo\ni signori all&#039;albergo\ne i poveri contadini\nli mandano all&#039;inferno\n\nTrumbalalillall\u00e0 trumbalalillallera.\n",
      "nid": "11319"
    },
    {
      "uuid": "4a9e7458-55aa-4863-bcd8-126a3e7accf6",
      "titolo": "E il ministro Colombo",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388951567",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "11030"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "E il ministro Colombo ha fatto il progetto\ne il ministro Colombo ha fatto il progetto\nha fatto il progetto per i disoccupati.\n\n  Statevi attenti voi, popolazione\n  imparate a leggere e a scrivere\n  per difendervi dal padrone.\n\nTutti i disoccupati li ha separati dalle mogli\ntutti i disoccupati li ha separati dalle mogli\nli ha separati dalle mogli\ne li ha mandati al confine.\n\n  Statevi attenti voi, popolazione\n  imparate a leggere e a scrivere\n  per difendervi dal padrone.\n\nTutti i disoccupati li ha separati dalle mogli\ntutti i disoccupati li ha separati dalle mogli\nha fatto il bollettino\ne li ha mandati in Germania.\n\n  Statevi attenti voi, popolazione\n  imparate a leggere e a scrivere\n  per difendervi dal padrone. ",
      "nid": "11320"
    },
    {
      "uuid": "a1811722-ab89-4724-b3a3-00704f4c69dc",
      "titolo": "Tarantella della maestra unica",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952485",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "11038"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Ah Gelmini, come devo fare per amare questa Gelmini?\nun grembiule devo comprare ai miei bambini.\nMa forse non basta ancora\ndevo comprare pure dei bavaglini.\nCon le mani legate e i bavagli sulla bocca\nper non rischiare di prendere 5 in condotta.\nMa non \u00e8 finita ancora\nperch\u00e8 torneranno pure ad avere una maestra sola\nche magari d\u00e0 loro il latte dai suoi seni\ne li porta pure a casa\ne li porta pure a letto\na dormire tutti quanti accanto al suo petto\nGelmini, come devo fare per amare questa Gelmini?\nun grembiule devo mettere ai miei bambini..",
      "nid": "11321"
    },
    {
      "uuid": "7a4379da-e0f0-478e-9241-12a025430529",
      "titolo": "Signor padrone i bachi da seta vanno male",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952485",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "11006"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Signor padrone\ni bachi da seta vanno male\nsignor padrone\ni bachi da seta vanno male\ni bachi da seta vanno male\nfrumento e granoturco\npasser\u00e0 l&#039;annata\nsenza pagare il padrone\n\nContadini\norganizziamo degli scioperi\norganizziamo degli scioperi\nscioperi e casini\nche passer\u00e0 l&#039;annata\nsenza prendere cinque soldi.\n\nSignor padrone\norganizziamo questi scioperi\nquesti scioperi e casini\ne passer\u00e0 l&#039;annata\nsenza prendere cinque soldi. \n",
      "nid": "11317"
    },
    {
      "uuid": "3d385fde-896f-4a07-baea-a4bdf14d0533",
      "titolo": "La mia morosa cara",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952314",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10641"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "La mia fidanzata cara\nfa la filandera\nviene a casa la sera\ncol grambiulino bagnato.\n\nCol grambiulino bagnato\nsi frega gli occhi\nnoialtri giovanotti\nci tocca fare il soldato.\n\nPiuttosto cha fare il soldato\nfaccio l&#039;assassino di strada\nla prima cannonata\nmi ha ferito il cuore.\n\n(traduzione a cura di Violadelpensiero)",
      "nid": "11214"
    },
    {
      "uuid": "546fd3fe-882a-4f3a-bbe5-bdf376a38f83",
      "titolo": "Se non succede nulla",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952485",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10524"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Se non succede nulla, \nci uccideranno \ncon la corrente elettrica \nsubito dopo la mezzanotte\ncos\u00ec eccomi qui con te, \ncon amore e a cuore aperto\nCom&#039;ero ieri.\nNon piangere Dante, \nperch\u00e9 molte lacrime \t\t\t\t\nsono state versate\t\t\t\t\t\nTante lacrime ha versato \t\t\t\t\ntua madre in questi sette anni\t\t\t\nE non sono servite a nulla.\t\t\t\nCos\u00ec, figlio, invece di piangere \t\t\t\nsii forte, \t\t\t\t\t\t\t\nsii coraggioso\t\t\t\t\t\t\nCos\u00ec potrai essere di conforto \t\t\t\nper tua madre\t\t\t\t\t \tE quando vorrai    \ndistrarladalla sua cupa solitudine\nportala per una \nlunga passeggiata \nnella quiete della campagna\nA cogliere fiori qua e l\u00e0. \nE riposare \nall&#039;ombra degli alberi\nascoltando la musica dell&#039;acqua\nLa pace della natura \nle procurer\u00e0 piacere\nE certo anche a te.\nMa figlio, devi ricordare: \t\nnon  logorarti tutto.\nMa scendi, di un gradino,\t\nAd aiutare i deboli \t\t\t\t\t \t\nche ti sono accanto\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\t\nI pi\u00f9 deboli, \nche gridano aiuto, \ni perseguitati, le vittime.\nLoro sono i tuoi amici, \namici tuoi e miei.\nLoro sono i compagni \nche lottano, s\u00ec, \ned ogni tanto cadono.\nProprio come tuo padre, \ncome tuo padre e Bartolo \nsono caduti,\nHanno lottato e sono caduti, \nieri, per conquistare la felicit\u00e0, \nla libert\u00e0 per tutti \nNella lotta della vita troverai, \ntroverai ancora pi\u00f9 amici. \nE nella lotta sarai anche amato.\n",
      "nid": "11201"
    },
    {
      "uuid": "dbb1df4a-41c2-4679-b3bb-1c9960ceafde",
      "titolo": "La carmagnole",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952195",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10460"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "La signora Veto aveva promesso \ndi far sgozzare tutta Parigi \nMa gli \u00e8 andata buca \ngrazie ai nostri cannonieri.\n\n Ritornello: \n Balliamo la Carmagnola \n evviva il suon del cannon! \n Eccome se andr\u00e0 avanti, \n gli aristocratici alla lanterna \n Eccome se andr\u00e0 avanti, \n gli aristocratici, li impiccheremo \n\nIl signor Veto aveva promesso\nd&#039;esser fedele al suo paese \nma ha tradito \nnon lasciamogli scampo \n\n Ritornello\n\nAntonietta aveva deciso \ndi metterci col culo per terra \nma ha fatto cilecca \nnon lasciamole scampo.\n\n Ritornello\n\n\nAmici restiamo uniti \nnon temiamo i nostri nemici \nse ci vengono ad attaccare \nli faremo saltare per aria \n\n Ritornello\n\nSi&#039;, ci ricorderemo sempre \ndei sanculotti dei sobborghi \nBeviamo alla loro salute \nviva questi grandi buontemponi\n\n Ritornello",
      "nid": "11200"
    },
    {
      "uuid": "24ff2636-59d5-44d6-9c46-b2b498eb67bf",
      "titolo": "I tessitori",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952195",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10589"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Per cantare il Veni Creator\nbisogna portare babbucce d\u2019oro.\nNoi le tessiamo per i grandi della chiesa\nper\u00f2, poveri tessitori, ci seppelliscono nudi.\n \n  Noi siamo i tessitori\n  noi siamo nudi\n\nPer governare tocca vestirsi\ndi mantelli, ricami e nastri.\nNoi li tessiamo per i grandi della terra\nper\u00f2, poveri tessitori, spogli scendiamo nel fango.\n\n  Noi siamo i tessitori\n  noi siamo nudi\n\nMa il nostro regno arriver\u00e0\nquando il vostro finir\u00e0.\nStiamo tessendo il sudario del vecchio mondo\nperch\u00e8 sentiamo gi\u00e0 la tempesta che s\u2019annuncia. \n\n  Noi siamo i tessitori\n  noi siamo nudi.\n\n(traduzione di Alessio Lega)",
      "nid": "11199"
    },
    {
      "uuid": "6baea6de-2ea6-46b6-b68e-d72a344a83a9",
      "titolo": "E che venne alla donna del soldato",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388951567",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10656"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "E che venne alla donna del soldato\nda Praga, dall&#039;antica capitale?\nDa Praga le venne la scarpa col tacco,\nun saluto e la scarpa col tacco,\nquesto le venne da Praga.\n\nE che venne alla donna dei soldato\nda Varsavia in riva alla Vistola?\nDa Varsavia le venne \nla camicetta di lino,\ncos\u00ec vivace e strana, \nuna camicetta polacca!\nQuesto le venne \ndalla riva della Vistola.\n\nE che venne alla donna del soldato\nDa Oslo sul Sund?\nDa Oslo le venne \nil baverino di pelliccia;\nsperiamo le piaccia, il baverino di pelliccia.\nQuesto le venne da Oslo sul Sund.\n\nE che venne alla donna del soldato\ndalla ricca Rotterdam?\nDa Rotterdam le venne il cappello.\nE le sta bene, il cappello olandese.\nQuesto le venne da Rotterdam.\n\nE che venne alla donna del soldato\nda Bruxelles in terra belga?\nDa Bruxelles i fini merletti.\nOh, averli, quei fini merletti!\nQuesti le vennero dalla terra belga.\n\nE che venne alla donna del soldato\nda Parigi la ville lumi\u00e8re?\nDa Parigi le venne la veste di seta.\nPer l&#039;invidia della vicina, la veste di seta.\nQuesta le venne da Parigi.\n\nE che venne alla donna del soldato\nda Tripoli di Libia?\nDa Tripoli le venne la catenella,\ngli amuleti alla catenella di rame.\nQuesti le vennero da Tripoli.\n\nE che venne alla donna del soldato\ndall&#039;ampio paese dei Russi?\nDi Russia le venne il velo di vedova.\nPer il funerale il velo di vedova.\nQuesto le venne di Russia.\n\n(traduzione di Roberto Fertonani, \nin &quot;Bertolt Brecht, Poesie scelte&quot;\nMilano, Oscar Mondadori, 1971, p. 112/113)\n\n\n",
      "nid": "11198"
    },
    {
      "uuid": "4697bc64-22f0-473e-addc-f031333a8ee1",
      "titolo": "Mangia carbone e tira l&#039;ultimo respiro",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952314",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10535"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Sono in viale Monza, vicino all&#039;ABC\nc&#039;\u00e8 un cartellone della benzina Shell,\ndistributore, garage e gente in tuta,\nun gran gridare: sterza, avanti, indietro!\nC&#039;\u00e8 uno che aspetta e intanto legge il giornale:\n\u00abDuecentoventi morti\u00bb c&#039;\u00e8 scritto \u00aba Marcinelle\u00bb\n\nQuesti lavorano e intanto quegli altri muoiono;\nsu duecento, centotrenta sono italiani,\nc&#039;era il paese, il lavoro, la vita,\nla fame col pane inzuppato mattina e sera\nprendi il biglietto, terrone, forza che c&#039;\u00e8 il treno!,\ne va a crepare nel fumo della miniera...\n\n\nMangia il carbone e tira l&#039;ultimo respiro\ne chiudi gli occhi e allarga piano le mani,\ne spera sempre: Nenni e Saragat\nsi sono incontrati, silenzio a Pralognan...\nC&#039;\u00e8 ancora speranza e respira, respira forte\ne muori svelto, che sei gi\u00e0 morto.",
      "nid": "11197"
    },
    {
      "uuid": "fe3253fc-654c-42e4-9e87-5d0943e1f057",
      "titolo": "L&#039;inferno bianco",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952195",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10621"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Io vengo dall&#039;inferno figli miei\ndove il sole non si vede mai\ndove la neve ammazza gli uomini\ne prende il colore del sangue.\n\nNon mi guardate male figli miei\ndiavolo non \u00e8 il padre vostro\ndi tutti i compagni che rimasero\nla grande montagna non ebbe piet\u00e0.\n\nFran\u00f2 la montagna\ndell&#039;inferno terreno\nnessuno volle credere\nquelli che morirono.\n\nGiovanni tante volte\nse ne voleva tornare\nma la montagna infame\nlo volle seppellire.\n\nPart\u00ec contento per il suo destino\ncon la valigia piena di speranze\nuna lacrima nascosta nel cuore\ne a sua madre tutti i pensieri.\n\nOra c&#039;\u00e8 quella vecchia \nche l&#039;aspetta\nvestita a lutto con \nGli occhi di pianto\narriva l&#039;emigrante da lontano\ndentro la bara \nl&#039;ultimo suo viaggio.\n\nFran\u00f2 la montagna\ndell&#039;inferno terreno\nnessuno volle credere\nquelli che morirono.\n\nE ora gli emigranti sono morti\nseppelliti dalla montagna, \na Mattmark\ne i giornali parlano, parlano...\n\nDolore e passione\ntre giorni di piet\u00e0\npoi ricomincia l&#039;inferno\nper i nostri emigrati.",
      "nid": "11196"
    },
    {
      "uuid": "ec847f1c-0a0b-4f42-9a32-60d892947b7b",
      "titolo": "Ma la vita",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952314",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10494"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Le preoccupazioni e le speranze,\nle torture del lavoro,\noh, descriviamole tutte quante \nle miserie e i nostri guai.\nOh, capitale!\n\nMa la vita, ma la vita\n\u00e8 tanto bella per i signori\nche non vorrebbero, \nche non vorrebbero,\nmai cambiarla, dicono loro.\nMa la vita, ma la vita\n\u00e8 tanto bella per i signori\nche non vorrebbero, \nche non vorrebbero,\nmai cambiarla, dicono loro.\n\nIl forgiatore tira la forgia\nil ciabattino tira lo spago\ne il sarto bisogna che porti\nper mangiare\nil suo vestito \nal monte di piet\u00e0,\nsono disperati.\n\nMa la vita, ma la vita...\n\nOh contadino, che lavori\nla campagna\nche lavori tutto il giorno\nil sole ti brucia\ne l&#039;acqua ti bagna\ne di polenta sei nutrito,\noh fatti ardito!\n\nMa la vita, ma la vita...\n\n(traduzione a cura di Violadelpensiero)",
      "nid": "11195"
    },
    {
      "uuid": "682fb7a2-fd26-4146-9edd-20bb9bb05d70",
      "titolo": "Miseria, miseria",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952314",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10463"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Miseria, miseria,\nla dote unica che diamo\nai nostri figli.\nPiove, fa freddo, nevica, \nnoi miseri \nnon abbiamo niente che ci copra, \nla miseria c&#039;\u00e8 pur sempre \nche ci guida \nfino alla morte.\nMalnutriti da lunga data, \nil socialismo vuole salvarci: \ntutti quanti iscritti in lega, \nil capitale facciamo morire.\nLa colpa \u00e8 nostra, \nsiamo noi che ce lo vogliamo, \nsiamo noi che lavoriamo \nper mantenre il lusso di loro.\nDisoccupati, \nsenza un pezzo di pane, \nandiamo, andiamo,\nl&#039;idea ci guida, \ncombattere il prete e il capitale.\nHanno fame, hanno fame \ni bambini e chiedono \nanche loro del pane.\nCarlo Marx, Carlo Marx, l&#039;ha detto, \nl&#039;ha detto al mondo intero: \noperai, operai unitevi, \nla vittoria vi sorrider\u00e0.\nEvviva!\nAndiamo, andiamo,\nl&#039;idea ci guida, \ncombattere il prete \ne il capitale.\n\n(traduzione a cura di Violadelpensiero)",
      "nid": "11194"
    },
    {
      "uuid": "cc359968-b7f3-412e-91de-088a5ba2daf9",
      "titolo": "La ragazza ribelle",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952314",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10689"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Ci sono donne descritte da molti\nnel frivolo mondo, e tutti lo sanno.\nAlcune vivendo in dimore sfarzose,\nvestite di abiti assai raffinati.\nCi sono regine e principesse\ncui blu scorre il sangue dentro le vene,\nChi ha dei gioielli di perle e diamanti,\nma la sola ed autentica vera signora\n\u00e8 la Ragazza Ribelle.\n\n  Coro:\n  Quella \u00e8 la Ragazza Ribelle, \n  quella \u00e8 la Ragazza Ribelle!\n  La perla preziosa della classe operaia,\n  lei reca coraggio, orgoglio e allegria,\n  ai Ragazzi Ribelli che stanno lottando.\n  Gi\u00e0 molte ragazze stanno con noi,\n  ma di altre ancora abbiamo bisogno,\n  nell&#039;Industrial Workers of the World.\n  Perch\u00e8 la lotta per la libert\u00e0\n  \u00e8 ancora pi\u00f9 efficacie \n  con la Ragazza Ribelle.\n\nSi, le sue mani son dure per il lavoro,\ne i suoi capelli sono scompigliati,\nma dentro il petto le batte un cuore\nfedele alla classe e ai simili suoi.\nTerrore degli sfruttatori corrotti\nquando grida la rabbia e la sfida.\nPerch\u00e8 la sola ed autentica vera signora\n\u00e8 la Ragazza Ribelle.l",
      "nid": "11193"
    },
    {
      "uuid": "90067f6b-cb1c-448f-aea5-ee808867b244",
      "titolo": "Figlio del popolo",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952195",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10549"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Figlio del popol che opprimon catene\nquest\u2019ingiustizia non pu\u00f2 continuar.\nSe la tua esistenza \u00e8 un mondo di pene\npiuttosto che schiavo preferisci morir.\n\nLoro, i borghesi, i pi\u00f9 egoisti,\nche s\u00ec dipregian l\u2019Umanit\u00e0,\nsaranno spazzati da noi anarchisti\nal forte grido di libert\u00e0.\n\nLavorator, basta soffrir,\nlo sfruttamento deve finir.\nSollevati, popolo leal,\nal grido di rivoluzion social.\nVendetta non hai da chiedere:\nsolo la union la potr\u00e0 ottenere.\nIl nostro scudo non spezzerai.\nGoffo borghese,\nindietro, indietro!\n\nI cuori degli operai che battono\nper la gran causa felici sar\u00e0n;\nse entusiasmati e uniti combattono,\ndella vittoria la palma otterran.\nI proletari la borghesia\ndevon trattarla con superbia,\ne poi combatterla senza mai tregua\nper la sua malvagia stupidit\u00e0.\n\nLavorator, basta soffrir,\nlo sfruttamento deve finir.\nSollevati, popolo leal,\nal grido di rivoluzion social.\nVendetta non hai da chiedere:\nsolo la union la potr\u00e0 ottenere.\nIl nostro scudo non spezzerai.\nGoffo borghese,\nindietro, indietro!\nLavoratori il suo sangue prezioso\nPallade ha sparso per la nostra causa.\nNostra vendetta immediata reclama,\na vendicarlo prepariamoci gi\u00e0!\nEgli c\u2019insegna che gli anarchici\nsanno cantando andare a morir\ne della lotta arrivato il momento\ncome leoni combatteran.\n\nLavorator, basta soffrir,\nlo sfruttamento deve finir.\nSollevati, popolo leal,\nal grido di rivoluzion social.\nVendetta non hai da chiedere:\nsolo la union la potr\u00e0 ottenere.\nIl nostro scudo non spezzerai.\nGoffo borghese,\nindietro, indietro!",
      "nid": "11192"
    },
    {
      "uuid": "2e64454c-dc86-4862-acd6-d533c4538fb8",
      "titolo": "Dove sono finiti tutti i fiori?",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388951567",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10492"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Dove sono finiti i fiori,\nnello scorrer del tempo,\nDove sono finiti i fiori\ntanto tempo fa?\nDove sono finiti i fiori?\nLi han presi tutti le ragazze!\nE quando impareranno, allora,\nQuando impareranno?\n\nDove sono finite le ragazze,\nnello scorrer del tempo,\nDove sono finite le ragazze\ntanto tempo fa?\nDove sono finite le ragazze?\nLe han prese tutte i ragazzi!\nE quando impareranno, allora,\nQuando impareranno?\n\nDove sono finiti i ragazzi,\nnello scorrer del tempo,\nDove sono finiti i ragazzi,\ntanto tempo fa?\nDove sono finiti i ragazzi?\nTutti quanti sono soldati!\nE quando impareranno, allora,\nQuando impareranno?\n\nE dove sono finiti i soldati,\nnello scorrer del tempo,\nDove sono finiti i soldati,\ntanto tempo fa?\nDove sono finiti i soldati?\nTutti quanti dentro alle tombe!\nE quando impareranno, allora,\nQuando impareranno?\n\nE dove sono finite le tombe,\nnello scorrer del tempo,\nDove sono finite le tombe,\ntanto tempo fa?\nDove sono finite le tombe?\nSono ridiventate fiori!\nE quando impareranno, allora,\nQuando impareranno?\n\nDove sono finiti i fiori,\nnello scorrer del tempo,\nDove sono finiti i fiori\ntanto tempo fa?\nDove sono finiti i fiori?\nLi han presi tutti le ragazze!\nE quando impareranno, allora,\nQuando impareranno?",
      "nid": "11202"
    },
    {
      "uuid": "327b9fff-261b-4ca8-b77d-be45bf0c702c",
      "titolo": "Venne l&#039;atteso",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952485",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10533"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Venne l&#039;atteso e c&#039;\u00e8 il tricolore,\nvennero mille famosi guerrieri,\nvenne Garibaldi il liberatore,\nnel suo cuore non c&#039;era paura.\n\nOra s\u00ec che \u00e8 finito Cecco Borbone,\nla terra gli si \u00e8 aperta sotto i piedi:\nfu per quest&#039;uomo con la magia,\nche la Sicilia fu libera come un tempo.",
      "nid": "11203"
    },
    {
      "uuid": "feee288d-e23f-48d1-9c32-53243b9d63e6",
      "titolo": "O mamma mia tienimi a casa",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952314",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10541"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "O mamma mia tenetemi a casa\nO mamma mia tenetemi a casa\nO mamma mia tenetemi a casa\nperch\u00e9 io in filanda non voglio pi\u00f9 andarci.\n\nMi dolgono i piedi mi dolgon le mani\ne la filanda \u00e8 per i villani.\n\nSi addice ai villani per lavorare\ned io in filanda non voglio pi\u00f9 andarci.\n\nVi \u00e8 gi\u00f9 il cinghione, ferma il volano\ne la filanda \u00e8 la prigione.\n\n\u00c8 la prigione dei prigionieri\ned io della filanda sono stufa a sufficienza.\n",
      "nid": "11213"
    },
    {
      "uuid": "108b0f4d-0c00-454d-905f-b7f4d26c5ad4",
      "titolo": "Nicholas e Bart",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952314",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10529"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Ecco a voi, Nicola e Bart\nPer sempre restino qui nei nostri cuori\nIl momento ultimo e finale \u00e8 vostro\nQuell&#039;agonia \u00e8 il vostro trionfo!\n",
      "nid": "11212"
    },
    {
      "uuid": "c196837c-d065-42c9-8c1f-7619dc4621f8",
      "titolo": "Vino rosso",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952485",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10486"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Oh, versatemi un sorso di vino\nrosso italiano,\nlasciatemelo assaggiare e fatemi\nrichiamare alla mente\nancora una volta nei miei\npensieri,\nancora una volta nella mia anima,\nquesta storia, grande, pi\u00f9 grande di tutte le altre.\nIl 24 giugno un comunicato dell&#039;Associated Press\nparlava di un poliziotto, un certo Earl J. Vaugh,\nsalito su un tram in Main Street\nper arrestare quel giorno Sacco e Vanzetti.\nL&#039;articolo dice che Earl J. Vaugh\nora sta andando in pensione, non \u00e8 pi\u00f9 un pubblico ufficiale;\nquesto poliziotto entra nel mio racconto\nperch\u00e9 quel giorno arrest\u00f2 Sacco e Vanzetti.\nErano le diciannove e venti del 5 maggio,\nl&#039;agente insieme ad altri due compari port\u00f2 via i due uomini,\nvia dal tra e su e gi\u00f9,\ngi\u00f9 fino al carcere di Brockton.\nC&#039;\u00e8 stato un morto ed una rapina\nnella fabbrica di scarpe di Slater Morrill;\nvuoi due avete addosso delle pistole,\ne ve la siete squagliata allo scoppio della guerra.\nSi, oh, si, \u00e8 cos\u00ec, \u00e8 cos\u00ec,\nabbiamo raggiunto il confine del Messico,\nnon potevamo fare la guerra per i ricchi,\ncos\u00ec abbiamo traversato il confine e siamo spariti.\nVoi due siete noti come anarchici,\ndovete essere degli assassini, entrambi avete la pistola.\nIo sono guardiano notturno, il mio amico \u00e8 pescivendolo,\nporta la pistola quando fa un buon incasso.\nOh, versatemi un bicchiere di birra tedesca,\ndi vodka russa, calda, forte e chiara,\noh, versatemi un bicchiere di &quot;hock&quot; palestinese,\no anche solo un bel sorso di liquore distillato di frodo.\nOra, lasciatemi pensare, lasciatemi vedere,\ncome questi due furono dichiarati colpevoli,\ncome sfilarono centosessanta testimoni\ne quelli che parlarono a loro favore furono centocinque.\nDegli altri, una cinquantina fecero supposizioni\ne sui cinque che furono messi alla prova\nsolo il racconto di una fu tenuto buono,\ndopo che centocinquantanove furono sfilati.\nE solo questa donna, incerta e spaurita,\nvide l&#039;auto carica di banditi, disse,\ne un anno dopo ricordava il volto di un uomo,\navendo visto l&#039;auto per un secondo e mezzo.\nNe descrisse la mano, la pistola, le orecchie,\nne descrisse la camicia e il taglio dei capelli,\nne ricordava gli occhi, le labbra, le guance,\ne il racconto di Eva Splaine mand\u00f2 i due sulla sedia elettrica.\nEro proprio qui, a Boston, la notte che morirono,\nmai visto niente di simile in vita mia;\ncredevo che la folla avrebbe mandato all&#039;aria la citt\u00e0,\nsperavo lo facesse, per cambiare le cose.",
      "nid": "11211"
    },
    {
      "uuid": "ca542f45-c632-4c89-9070-5d25613b24f5",
      "titolo": "Sei minuti all&#039;alba",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952485",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10640"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Sei minuti all&#039;alba\ne non \u00e8 ancora chiaro,\nsei minuti all&#039;alba\nIl prete \u00e8 pronto gi\u00e0.\n\u00c8 gi\u00e0 mezz&#039;ora\nche sta parlando.\n\u00abGliel&#039;ho detto, padre, davvero,\nho gi\u00e0 pregato\u00bb.\nNella cella accanto\ncantano una canzone.\n\u00abS\u00ec, ma non \u00e8 il momento\nun po&#039; d&#039;educazione!\u00bb\nIo addirittura piangerei\nil groppo \u00e8 pronto gi\u00e0;\npiangere d&#039;accordo, e perch\u00e9?\nMi devono fucilare.\n\nL&#039;otto settembre sono scappato\nho smesso di fare il soldato,\nson tornato al paese\nmi han chiamato disertore.\nCaricato su di un treno\nson scappato un&#039;altra volta;\nin montagna sono andato, ma l&#039;altro ieri\nm&#039;hanno preso coi partigiani.\n\nEntra un ufficiale\nmi offre da fumare:\n\u00abGrazie, ma non fumo\nprima di mangiar\u00bb.\nFa la faccia offesa,\nmi tocca di accettar,\nle manette sono gi\u00e0 ai polsi,\ne quelli continuano a cantare.\n\nE trascino i piedi\ne mi sento male;\nsei minuti all&#039;alba,\nDio com&#039;\u00e8 chiaro!\nTocca farsi forza\nci vuole un bel finale;\ndai allunga il passo, perch\u00e9\nci vuole dignit\u00e0.\n\nL&#039;otto settembre son scappato...",
      "nid": "11210"
    },
    {
      "uuid": "3f33023b-e586-4581-97cc-0622b6df55bc",
      "titolo": "Senti un po&#039; Giovanni, te ne ricordi",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952485",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10341"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Senti un po&#039;, Giovanni, \nti ricordi del &#039;48, bei tempi di burriana?\nVenivano gi\u00f9 dalla Rocca di Bergamo \nle ragazze abbracciate insieme, \ne tutte insieme cantavano &quot;Bandiera Rossa&quot;, \nGiovanni, ti ricordi?\nIo ero niente, otto anni e calzettoni, \ne due occhi pieni di fame per vedere, \ne ho visto, Giovanni, io ho visto negli \nocchi delle ragazze abbracciate \ninsieme la speranza pi\u00f9 bella, pi\u00f9 vera:\n&quot; Bandiera Rossa&quot;, Giovanni, ti ricordi?\n\nE quegli occhi li ho visti dopo tre giorni\ncos&#039; neri di rabbia e di dolore; ha vinto\nil prete con le sue beghine, \nha vinto il prete con le sue balle \ne le preghiere. \nMa negli occhi delle ragazze c&#039;era la guerra;\n&quot; Bandiera Rossa&quot;, Giovanni,\nti ricordi? Ti ricordi...\n\n(traduzione a cura di Violadelpensiero)",
      "nid": "11209"
    },
    {
      "uuid": "d8462c8f-438c-4ded-85c7-496ea3253b44",
      "titolo": "Canto della solidariet\u00e0",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388951539",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10655"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Avanti senza dimenticare\n  di che \u00e8 fatta la nostra forza!\n  Che si mangi o che si abbia fame\n  avanti senza dimenticare: \n  la solidariet\u00e0!\n\nSu, popoli di questa terra,\nunitevi in questo senso:\nessa deve diventar vostra,\ne la grande cucitrice.\n\n  Avanti senza dimenticare\n  di che \u00e8 fatta la nostra forza!\n  Che si mangi o che si abbia fame\n  avanti senza dimenticare: \n  la solidariet\u00e0!\n\nNeri, bianchi, mori, gialli!\nSmettetela di scannarvi!\nI popoli dicono la stessa cosa\ne saranno presto uno solo.\n\n  Avanti senza dimenticare\n  di che \u00e8 fatta la nostra forza!\n  Che si mangi o che si abbia fame\n  avanti senza dimenticare: \n  la solidariet\u00e0!\n\nVogliamo arrivarci presto,\nabbiam bisogno di te e di te.\nChi pianta in asso, a sua volta\npianta in asso proprio se stesso.\n\n  Avanti senza dimenticare\n  di che \u00e8 fatta la nostra forza!\n  Che si mangi o che si abbia fame\n  avanti senza dimenticare: \n  la solidariet\u00e0!\n\nAi nostri padroni, chiunque siano,\npiace tanto la nostra discordia,\ne finch\u00e9 ci disuniranno\nresteranno i nostri padroni.\n\n  Avanti senza dimenticare\n  di che \u00e8 fatta la nostra forza!\n  Che si mangi o che si abbia fame\n  avanti senza dimenticare: \n  la solidariet\u00e0!\n\nProletari di tutti i paesi,\nunitevi e siate liberi.\nI vostri grandi reggimenti\nspezzano ogni tirannia!\n\n  Avanti senza dimenticare\n  e poniamo una domanda giusta\n  che si mangi o che si abbia fame:\n  Il domani, di chi \u00e8 il domani?\n  Il mondo, di chi \u00e8 il mondo?\n\n(traduzione a cura di Riccardo Venturi)",
      "nid": "11208"
    },
    {
      "uuid": "3b9c9579-c6b0-4bf7-b5b8-eb96f38c40de",
      "titolo": "CAnto dell&#039;alfabetizzazione",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388951539",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10567"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Che nessuno rimanga\nsenza imparare!\n\nLa cultura \u00e8 la verit\u00e0\nche il popolo deve conoscere,\nin modo da non perdere pi\u00f9\nil suo amore per la libert\u00e0\n\nChe nessuno rimanga\nsenza imparare!\n\nNessuno si lasci sfuggire\nquest&#039;occasione di imparare\nperch\u00e9 imparare a leggere\n\u00e8 imparare a vivere.\n\nChe nessuno rimanga\nsenza imparare!\n\nNon si deve rimandare\nil gesto meraviglioso,\nprofondamente glorioso,\ndi dare luce al cieco.\n\nChe nessuno rimanga\nsenza imparare!\n\nIl patriota sempre di guardia\ncompie il suo dovere civile:\nd\u00e0 il suo aiuto con il fucile\ne anche dentro la scuola.\n\nChe nessuno rimanga\nsenza imparare!\n\nRicorda e prendi nota,\nprendi nota e ricorda:\ncolui che perde il suo tempo\nnon \u00e8 cubano n\u00e9 patriota.\n\nChe nessuno rimanga\nsenza imparare!\nE che l&#039;entusiasmo vibri\ncon il sacro messaggio\ndel nostro amato apostolo:\nSi colto per essere libero.\n\nChe nessuno rimanga\nsenza imparare!",
      "nid": "11207"
    },
    {
      "uuid": "a59aac64-dabf-4048-b7fa-eccb261dcc13",
      "titolo": "Vicolo Suasso",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1393347398",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10488"
      },
      "informazioni": {
        "value": "<p><br />\r\n&nbsp;</p>\r\n",
        "summary": "",
        "format": "filtered_html",
        "safe_value": "<p>\n\u00a0</p>\n",
        "safe_summary": ""
      },
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Addio miei compagni\r\naddio, mia Plymouth nord\r\naddio al porto di Boston\r\naddio a Vicolo Suasso.\r\n\r\nVicolo Suasso \u00e8 proprio un viottolo,\r\nquass\u00f9, nella parte nord di Plymouth,\r\nvoi avete visto il mio furgone del pesce\r\ncircolare qui, in Vicolo Suasso.\r\n\r\nDicono che l&#039;ho ammazzato,\r\nhanno detto che ho ucciso il portavalori,\r\nl\u00e0, in South Braintree,\r\n35 miglia lontano da Vicolo Suasso.\r\n\r\nIl mio nome \u00e8 Lefevre Brini,\r\nlo stesso giorno Bart Vanzetti\r\nport\u00f2 pesci a Cherry Court,\r\na un isolato da Vicolo Suasso.\r\n\r\nIl mio nome \u00e8 Joseph Rosen,\r\nvenditore ambulante di stoffe,\r\nho venduto a Vanzetti una pezza di stoffa\r\nquel giorno in Vicolo Suasso.\r\n\r\nSono la signora Alphonsine Brini,\r\nil signor Rosen e Bart Vanzetti\r\nmi mostrarono la stoffa con dei grossi buchi\r\nad un isolato da Vicolo Suasso.\r\n\r\nIl mio nome \u00e8 Melvin Corl,\r\nstavo verniciando il mio peschereccio,\r\nVanzetti ha parlato con me per un&#039;ora\r\na circa un miglio da Vicolo Suasso.\r\n\r\nCome potevo essere a South Braintree\r\nad uccidere degli uomini davanti alla fabbrica,\r\nquando tutti questi amici, ed altri ancora,\r\nmi hanno visto vendere pesce in Vicolo Suasso?\r\n\r\nIo vi dico, lavoratori,\r\nlottate duro per paghe pi\u00f9 alte.\r\nBattetevi per por fine al mercato nero,\r\nper questo vi dono la vita.\r\n\r\nIo vi dico, lavoratori,\r\nlottate duro per case pi\u00f9 pulite,\r\nlottate duro per il bene delle mogli e dei figli,\r\nper questo vi dono la vita.\r\n\r\nVicolo Suasso \u00e8 proprio un viottolo,\r\nquass\u00f9, nella parte nord di Plymouth,\r\nvoi avete visto il mio furgone del pesce\r\ncircolare qui, in Vicolo Suasso.",
      "nid": "11206"
    },
    {
      "uuid": "850e8631-1a17-4106-a0b5-f52ac32a0fc5",
      "titolo": "Due brave persone",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388951567",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10487"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Dite, voi, avete sentito la notizia?\nSacco lavorava come tagliatore di scarpe,\nVanzetti era venditore ambulante,\nspingeva il carretto del pesce.\nDue bravi uomini scomparsi da tanto tempo\ndue bravi uomini scomparsi da tanto tenpo\n(due bravi uomini, oh da tanto tempo scomparsi, scomparsi)\nsacco e Vanzetti, scomparsi da tanto tempo\nmi hanno lasciato qui a cantare questa canzone.\nSacco era nato al di l\u00e0 del mare\ne sbarc\u00f2 nella baia di Boston;\nVanzetti percorse l&#039;azzurro oceano\ne anche lui sbarc\u00f2 a Boston.\nLa moglie di sacco aveva tre figli,\nSacco era un buon padre di famiglia;\nVanzetti era un sognatore,\naveva sempre un libro in mano.\nSacco si guadagnava da vivere\nfacendo il tagliatore in una fabbrica di scarpe;\nVanzetti parlava giorno e notte\ninsegnando ai lavoratori come lottare.\nSe me lo chiedete, vi racconter\u00f2\ndella rapina delle paghe;\ndue impiegati vennero uccisi presso il calzaturificio\nin una via a South Braintree.\nIl giudice Thayer andava dicendo agli amici\nche avrebbe tolto di mezzo i radicali,\n&quot;Anarchici bastardi&quot; era il nome che usava\nil giudice Thayer per definire quei due bravi uomini.\nVi dir\u00f2 i nomi degli accusatori:\nKatsmann, Adams, Williams, Kane;\nil giudice e gli avvocati procedevano impettiti\nfacendo pi\u00f9 numeri dei pagliacci di un circo.\nVanzetti sbarc\u00f2 qui nel 1908,\ndorm\u00ec nella sporcizia delle strade,\ndisse ai lavoratori di organizzarsi\ne muore sulla sedia elettrica.\nTutti voi dovreste essere come me\ne lavorare come Sacco e Vanzetti;\ne ogni giorno trovare qualche mezzo di lotta\ncon i sindacati per i diritti dei lavoratori.\nNon ho tempo per raccontare questa storia,\nguardie e sbirri sono sulle mie tracce,\nma ricorder\u00f2 questi due bravi uomini\nche morirono per mostrami come vivere.\nTutti voi che abitate in Vicolo Suasso,\ncantate questa canzone e cantatela ben chiara,\ne tutti voi che state arrivando,\nunitevi a me e cantate questa canzone.",
      "nid": "11205"
    },
    {
      "uuid": "26521913-04cd-4835-b8c5-c5cfcb6bca19",
      "titolo": "Il programma del Goveno rivoluzionario",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952195",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10327"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Traduzione: Sta impazzendo il prete/il padrone si fa brutto in viso/per il bel programma/del governo rivoluzionario\nCol governo rivoluzionario/chi lavora ora comanda/e il ricco e l&#039;agrario/che si prendono la condanna\nLa condanna se la prende/chi non vuole fare niente/e il ricco piange e raglia/gli leviamo gli appartamenti\nI palazzi gli leviamo/non si paga pi\u00f9 l&#039;affitto/tutti abbiamo una casa/non c&#039;\u00e8 ricco e derelitto\nNon c&#039;\u00e8 ricco e derelitto/il lavoro c&#039;\u00e8 per tutti/il lavoro \u00e8 un diritto/perch\u00e8 i frutti vanno al popolo\nPer il popolo i frutti/fatti col suo sudore/perch\u00e8 sono finiti i tempi brutti/dei padroni, ora c&#039;\u00e8 amore\nS\u00ec c&#039;\u00e8 amore fra noialtri/chi lavora \u00e8 una famiglia/tutti i vecchi sono mio padre/tutte le femmine mia figlia\nE mia figlia va a lavorare/i bambini sono a giocare/la maestra gli sta accanto/questa \u00e8 vita da campare\nDa campare questa \u00e8 vita/non c&#039;\u00e8 pi\u00f9 chi non fa niente/e i preti e gli industriali/ora zappano contenti\nE se poi non sono contenti/vanno a zappare lo stesso/inghiotti amaro e stringi i denti/perch\u00e8 il tuo destino \u00e8 questo\nQuesto senza alternativa/perch\u00e8 il popolo ha vinto/vita sana collettiva/non c&#039;\u00e8 pi\u00f9 n\u00e8 tuo e n\u00e8 mio\nE n\u00e8 tuo e n\u00e8 mio pi\u00f9 c&#039;\u00e8/sono finiti i nostri guai/non comanda il ricco o il re/ma il governo degli operai.",
      "nid": "11204"
    },
    {
      "uuid": "eab7bc84-13aa-469b-9709-df328bc3cc7f",
      "titolo": "Guarada l\u00e0 in quella pianura",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952195",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10557"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Guarda l\u00e0 in quella pianura,\nle ciminiere non fanno pi\u00f9 fumo\nnon fanno pi\u00f9 fumo\n\u00e8 una cosa straordinaria\ni lavoratori i lavoratori la fanno tutto l&#039;anno\ntutto l&#039;anno la fanno\n\u00e8 una cosa straordinaria\ni lavoratori i lavoratori la fanno tutto l&#039;anno\ntutto l&#039;anno la fanno\n\nNell&#039;officina manca l&#039;aria\nnelle soffitte nelle soffitte manca il pane\nmanca il pane\n\u00e8 una cosa normale\ni lavoratori i lavoratori la fanno tutto l&#039;anno\ntutto l&#039;anno la fanno\n\u00e8 una cosa normale\ni lavoratori i lavoratori la fanno tutto l&#039;anno\ntutto l&#039;anno la fanno\n\nE quelle ragazze che lavorano\nche lavorano che lavorano al fabbricone\nal fabbricone\ne quelle ragazze che lavorano\nche lavorano che lavorano al fabbricone\nal fabbricone\ne quelle belle e ben tornite\nsono le gioie sono le gioie dei padroni\nquei lazzaroni\ne quelle belle e ben tornite\nsono le gioie sono le gioie dei padroni\nquei lazzaroni.\n\n(traduzione a cura di Violadelpensiero)",
      "nid": "11191"
    },
    {
      "uuid": "14d04ef7-6a60-4c3f-b160-bae21ad9d161",
      "titolo": "Sono andate a tessere a vapore",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952485",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10685"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Venite tutte tessitrici di cotone,\ni vostri telai potete demolirli:\ndovete impiegarvi in fabbrica,\nin campagna o in citt\u00e0,\nper il nostro cotone \ni padroni hanno trovato\nun fantastico nuovo metodo di lavoro,\nla bella stoffa di cotone stampato\nche tessiamo ora a mano,\nloro la tesseranno a vapore...\n\nSe tu vai in una bottega di tessitura\ndove ci sono tre o quattro telai,\nli troverai tutti fermi e vuoti,\na ingombrare la stanza;\ne se tu ne chiederai la ragione,\nla vecchia madre te lo dir\u00e0 schiettamente,\nmia figlia li ha dimenticati,\nse n&#039;\u00e8 andata a tessere a vapore...\n\n(traduzione a cura di Violadelpensiero)",
      "nid": "11190"
    },
    {
      "uuid": "faf98f6d-ed39-4691-9851-44e0f9719b9c",
      "titolo": "Il poeta",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952195",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10395"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Tu pensi di essere diverso\nperch\u00e8 ti chiamano poeta\ne vivi in un mondo a parte\nben aldil\u00e0 delle stelle\n\nDi tanto guardare la luna\nora non riesci a vedere pi\u00f9 niente\nsei come un povero cieco\nche non sa dove va\n\nVai a guardare i minatori\ngli uomini sul campo di grano\ne canta quelli che lottano\nper un pezzo di pane\n\nPoeta di tenere rime\nvai a vivere nella selva\ne imparerai molte cose\nsul boscaiolo  e le sue miserie\n\nVivi assieme al popolo\nnon lo guardare da lontano\nper prima cosa sii uomo\ne per seconda poeta",
      "nid": "11188"
    },
    {
      "uuid": "6235a2cd-1c99-4b22-aa69-f983ccf27beb",
      "titolo": "Pratobello",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952485",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10260"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Orgosolo per terra di banditi\nfino a ieri da tutti era conosciuta\nma oggi a Pratobello tutti uniti\n\n i tuoi figli sono scesi in lotta\n contro l&#039;invasione militare\n che l\u00ec stavano lottando\n\nInvece dei trattori per arare\narrivano carroarmati e cannoni\ne truppe da macello da addestrare\n\n Mandate dai soliti buffoni\n che vogliono che rinasca la Barbagia\n Con parchi per i mufloni e i cinghiali.\n\nDicono pure che la gente \u00e8 malvagia,\nche vive di furti e ricatti,\nnella montagna infida e selvaggia.\n\n Per far terminare questi fatti malvagi\n e dare alla Sardegna un&#039;altra via\n questi buffoni hanno deciso, compatti,\n\ndi mandare di nuovo polizia.\nI contadini e i pastori\ne tutta quanta la gente affamata\n\n aspettavano concimi e trattori\n per avere pi\u00f9 latte e pi\u00f9 pane\n Invece tutto hanno dato ai signori\n a Rovelli, Moratti, all&#039;Aga Khan.\n\nPoverino e misero l&#039;agnello\nche aspetta il latte dalla volpe:\ndi essa poi diventa il boccone.\n \n Orgosolo fiera e coraggiosa\n Tutta quanta la popolazione\n Tutto questo ha capito, minacciosa\n\ne si arma di bastone per scacciare\nqueste truppe fasciste e odiose\nche sono costretti a tornare indietro\n\n lasciando le montagne e le pianure\n attraversando di nuovo il mare\n\nNon come banditi ma come partigiani\nhanno dimostrato ai capitalisti\nche solo con il bastone e con le mani\n \n Orgosolo scaccia i fascisti,\n orgosolo scaccia i fascisti.\n\n(traduzione, volutamente letterale,\na cura di Sergio Durzu)",
      "nid": "11175"
    },
    {
      "uuid": "9cfa4e27-4993-4730-af31-f9ead5f55ef5",
      "titolo": "Muttettos",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952314",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10540"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Un antico nuraghe\nl&#039;ha fatto demolire\nun ricco affarista\nper cintare un terreno.\n\nLa vita \u00e8 mesta e triste\nnon la si pu\u00f2 godere\nperch\u00e9 manca la pace.\n\nIn una zona buia\nho acceso il fuoco\nper illuminarla.\n\nIn ogni parte e luogo\npossa sventolare\nla bandiera rossa.",
      "nid": "11174"
    },
    {
      "uuid": "1aa94650-cbd5-4d42-bf25-3b463837274b",
      "titolo": "Cantando la nostra storia",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388951539",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10572"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Ho iniziato da solo\ncantando la nostra storia\nlontano da casa e lontano da qui.\n\nLa storia gi\u00e0 \u00e8 bella\nma la conoscono in pochi\nnon \u00e8 scritt nei libri\nnon si studia a scuola.\n\n La storia \u00e8 di chi lavora in giro\n la storia \u00e8 dei morti in miniera\n la storia \u00e8 degli innocenti in galera.\n\nCi hanno fatto vendere le terre\nperch\u00e8 qua si facevano le fabbriche\ne noi ci abbiamo creduto\ne abbiamo accettato.\n\nMa dopo qualche anno\nhanno iniziato a dire\n&quot;Le fabbriche non rendono\ntorniamo a chiudere!&quot;.\n\n La storia \u00e8 di tutta questa gente\n dei licenziati dalla fabbrica e dalle miniere\n la storia \u00e8 degli innocenti in galera.\n\nHo iniziato da solo\nma qui siamo molti\ne gi\u00e0 che nessuno la scrive\nnoi la cantiamo\ncantando la nostra storia\ncantando la nostra storia.\n\nHo iniziato da solo\nma qui siamo molti, siamo molti\ne questa \u00e8 la risposta gagliarda\nper la rinascita sarda.\n\n(traduzione, volutamente letterale, \na cura di Sergio Durzu)",
      "nid": "11173"
    },
    {
      "uuid": "1d409316-9880-482b-b6d2-84a1cdf01c48",
      "titolo": "Io che sono una donna",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952195",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10693"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Non siamo venute al mondo\nper vederci tutta la vita\nin un circo,\nda quando la terra \u00e8 rotonda\nvoi ci rifilate\ntutte le vostre schifezze,\nle vostre bandiere non si accordano \ncol colore del cielo,\nnon inventateci\ndei paradisi artificiali.\nPer me io rivendico\nla libert\u00e0 di circolare\nio voglio la Terra intera\nper costruirci la mia casa\nio ho tutti i DIRITTI per me\ne tutte le SINISTRE \nsullo stomaco!\n\nI diritti dell&#039;uomo\nil diritto dell&#039;anima\nio che sono una donna\nil diritto alla luce e alla Terra\nil diritto d&#039;amare\ne di fare l&#039;amore\ncome mi pare\nnel modo che pi\u00f9 mi va,come voi\nanche il luned\u00ec, perfino a mezzogiorno,\nnon importa con chi.\nIl diritto di voto, \nil diritto alla trasgressione,\nio che sono donna\nil diritto di strappare il velo\nil diritto di voler far cadere\nla maschera\ndalla faccia dell&#039;uomo che mi sta di fronte\nper il quale \u00e8 il massimo rilassarsi\ntutte le sere nel gran carnevale\ndi televisione mondiale\n\nNon siamo venute al mondo...\n\nIl diritto di trattarvi da tonti,\nio che sono donna\nvoi i padroni del potere,\nvoi che vi prostituite per la gloria\nla Storia\ne marciate sempre al passo\ntutti dritti\nnon appena una stella\nschiocca la dita.\ncari, piccoli soldati!\nIl diritto di trattarvi da coglioni\nio che sono una donna,\nperch\u00e8 \u00e8 il mio sesso\ned \u00e8 il mio nome\nche voi insultate,\nfottuto: buono da gettare \nfinito, consumato,\nsempre l&#039;ossessione di mamma\ne delle vergini in bianco.\n\nNon siamo venuti al mondo...\n\nIl diritto di trovarvi deboli\nio che sono una donna\nda 2000 anni nel vostro stile\ntra chiesa e famiglia:\ngli sbirri\nper sottometterci\nper farci tacere, streghe\nper ammucchiarci\nnei vostri armadi,\nnei vostri letti di miseria.\nIl diritto di prendere la parola\nio che sono una donna\nper rimandarvi a scuola\nsenza ideali, senza aureole\ncompletamente nudi\nper ricordarvi\nche il paradiso perduto\n\u00e8 davvero\nil frutto delle nostre viscere:\nL&#039;amore difeso!\n\n(traduzione a cura di Violadelpensiero e di Ilda)",
      "nid": "11172"
    },
    {
      "uuid": "2f280909-0ca2-433e-ba46-d6cc69fdd131",
      "titolo": "Canzone del 30 giugno",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388951543",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10344"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Abbiamo vinto la battaglia\nabbiamo vinto a de ferrari\ni fascisti e i loro compari\nhanno preso delle pietrate\n\nvenite a quattro a quattro\nsebbene abbiate il bastone\nvenite a otto a otto\nsebbene abbiate il fucile\n\nsiamo del molo\nportiamo la maglia rossa\nguai chi ci tocca\nlo prendiamo a pietrate",
      "nid": "11171"
    },
    {
      "uuid": "548c9e27-1f87-4483-b406-c81ae52f2bce",
      "titolo": "Tutti voi fascisti",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1435061998",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10477"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Sto per dirvi una cosa, fascisti\r\nche potrebbe sorprendervi\r\nla gente di questo mondo\r\nsi sta organizzando\r\ne voi perderete,\r\ns\u00ec, fascisti, voi perderete\r\n\r\nL&#039;odio razziale non pu\u00f2 fermarci\r\nsappiamo solo questa cosa\r\nla vostra tassa nominale, il vostro &quot;Jim Crow&quot;,\r\nla vostra ingordigia devono sparire\r\ne voi perderete,\r\ns\u00ec, fascisti, voi perderete\r\n\r\nTutti voi, fascisti, perderete:\r\nL&#039;ho detto: tutti voi, fascisti, perderete\r\nSissignore: tutti voi, fascisti, perderete,\r\nperderete! Voi fascisti\r\nperderete!\r\n\r\nGente d&#039;ogni colore\r\nche marcia fianco a fianco\r\nche marcia per questi campi\r\ndove un milione di fascisti muore\r\ne voi perderete\r\ns\u00ec, fascisti, voi perderete!\r\n\r\nSto andando a questa battaglia\r\ne prendo la mitraglia\r\nla faremo finita con questo mondo di schiavit\u00f9\r\ne prima che questa battaglia sia vinta\r\nvoi perderete,\r\ns\u00ec, fascisti, voi perderete!\r\n\r\n(traduzione a cura di Riccardo Venturi)",
      "nid": "11170"
    },
    {
      "uuid": "e288053f-3f2d-484c-84d6-e1e82385d7e1",
      "titolo": "A Margalida",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388951539",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10534"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Dedicata a Margalida,\namante eterna,\ndi Salvador Puig Antich,\novunque si trovi\n\nTe ne sei andata non so dove\ne n\u00e9 le cime, n\u00e9 gli uccelli\nsanno pi\u00f9 dei tuoi passi.\nSei volata via senza dire nulla\nlasciandoci nient&#039;altro\nche il canto del tuo sorriso.\n\nNon so dove sei, Margalida,\nma se ti arriva questo canto\nprendilo come un bacio\ne grida il nome del tuo amore:\nbandiera nera nel cuore.\n\nMa forse non sai\nche il suo corpo, sovente\nci spunta nelle vene\nquando leggiamo il suo gesto\nscritto sui muri\nche piangono la storia.\n\nNon so dove sei, Margalida,...\n\nE con questa canzone\nrinasca il suo grido\nper campi, mari e boschi\ned il suo nome sia\ncome l&#039;ombra fedele\nche \u00e8 nostra in ogni momento.\n\nNon so dove sei, Margalida,...",
      "nid": "11169"
    },
    {
      "uuid": "8742790a-5843-4aaf-b931-368a4b5d366d",
      "titolo": "Ah! Andr\u00e0!",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388951539",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10459"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Ah! Andr\u00e0, andr\u00e0, andr\u00e0!\nGli aristocratici al lampione\nAh! Andr\u00e0, andr\u00e0, andr\u00e0!\nGli aristocratici appenderemo.\nIl dispotismo creper\u00e0, \nla libert\u00e0 trionfer\u00e0.\nAh! Andr\u00e0, andr\u00e0, andr\u00e0!\nNon abbiamo pi\u00f9 n\u00e8 nobili n\u00e8 preti\nAh! Andr\u00e0, andr\u00e0, andr\u00e0!\nL&#039;Uguaglianza per tutti regner\u00e0\nlo schiavo austriaco la rispetter\u00e0.\nAh! Andr\u00e0, andr\u00e0, andr\u00e0!\nE la loro cricca infernale\nse ne andr\u00e0 al divolo.\n\n(traduzione a cura di Violadelpensiero)",
      "nid": "11168"
    },
    {
      "uuid": "7f7596dd-0379-469f-9217-8af220377169",
      "titolo": "Canto a Camillo",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388951539",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10401"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Ti canto perch\u00e8 non \u00e8 vero\nche tu sei morto Camilo\nti canto perch\u00e8 sei vivo\ne non perch\u00e8 sei morto\nperch\u00e8 sei vivo nell&#039;anima \ndel popolo che amavi\nnel sorriso dei bambini\ne nel verde delle palme\n  Ti canto perch\u00e8 sei vivo Camilo\n  e non  perch\u00e8 sei morto\nPerch\u00e8 sei vivo giustiziere\nnel ferro duro e astuto\ndel machete contadino\ne del fucile dell&#039;operaio\nperch\u00e8 vive la tua presenza \nnel popolo che ti ascolta\nperch\u00e8 sei vivo nella lotta\ne vivo nell&#039;indipendenza\n  Ti canto ...\nPerch\u00e8 sei vivo soldato\nper la patria sempre all&#039;erta\nperch\u00e8 sei vivo nella scuola\nnella terra e nell&#039;aratro\nVivo \u00e8 il tuo viso dolce\nnella stella solitaria\nvivo nella riforma agraria\ne nel sogno di Fidel.\n  Ti canto ...\nVivo sar\u00e0 nella lotta\nil tuo braccio guerrigliero\nse per le vie della patria\nnascessero cattive idee\ne poi nobile e sereno\ncome in quel momento\nsentirai di nuovo Fidel\nchiedere Vado bene Camilo?",
      "nid": "11167"
    },
    {
      "uuid": "b2cdaac4-1f8b-4c3a-a95c-ec8d18ba55e6",
      "titolo": "1871",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388951539",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10677"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Per la terza volta il popolo, \nper un momento regnante,\nsi \u00e8 visto violentemente \nspogliato dei suoi diritti.\nLa santa Uguaglianza, \ncome in sogno intravista,\nper la terza volta \n\u00e8 apparsa al mondo,\nla livella in una mano, \nnell&#039;altra il fucile,\nseno al vento, \naggrottando il sopracciglio superbo.\n\nFormidabile, la sua voce, \nla sua gran voce profonda\ngrid\u00f2 alle nazioni: \n&quot;Sono io soltanto \nche fondo la Libert\u00e0, s\nfuggente ideale \ndelle vostre speranze,\nperch\u00e8, sola, \nio ho braccia abbastanza scattanti\nper affrontare corpo a corpo \nla tirannia del passato,\nsollevandola da terra, e, \nsenza riprendere fiato,\nscagliarla nell&#039;aria, \ne spezzarle le reni.\n\nSon io che mantengo la promessa! \nPopoli d&#039;oggi,\nio non vi inganno; \nio ingaggio la lotta\nnel nome degli sfortunati, \ndella sottomessa magra canaglia \ncontro i grandi, gentaglia superba.\nIo incendio i palazzi dei re \ne li brucio,\nio do alla giustizia \nun&#039;indistuttibile gabbia,\ncon me l&#039;Avvenire \nha la stada spianata, \nl&#039;invincibile \u00e8 vinto, \nil Tiranno giammai torner\u00e0.\n\nL&#039;Oceano popolare \nsommerse la terra,\ne consacr\u00f2 coi suoi flutti,\nsovrani del mondo\nil Lavoro pacifico \ne l&#039;austera Giustizia.\n\nE il Mondo ud\u00ec \nper due mesi la Voce;\npoi ella si estinse \nper la terza volta.",
      "nid": "11166"
    },
    {
      "uuid": "f82d1356-3e65-46d3-b4a2-c146d289a0dc",
      "titolo": "Sonetto su Gramsci",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952485",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10539"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Sardegna - afflitta madre generosa\ngeniale un figlio alla luce hai dato\ne l&#039;hai con sacrifici allevato\nperch\u00e9 sei arretrata e bisognosa:\n\nTorino - industriale e operosa\nGramsci hai bene istruito\npoi lui stesso maestro \u00e8 diventato\ndella povera gente coraggiosa:\n\nha fondato il nostro giornale\nquello che oggi festeggiamo - l&#039;Unit\u00e0\nper combattere la classe padronale;\n\ne lo hanno ucciso senza piet\u00e0\ngli aguzzini del capitale\nma non muore la sua eredit\u00e0.",
      "nid": "11176"
    },
    {
      "uuid": "a3ae76ca-e5fb-464c-b202-7119323ee19f",
      "titolo": "Quaderni scritti",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952485",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10536"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Quaderni scritti\nin una cella scura\nda un uomo saggio\nilluminano il mondo.\n\nLa vita \u00e8 molto dura\nperch\u00e8 la gente sfruttata\nnon lotta fino in fondo\nper i suoi sacri diritti.\n\nPerch\u00e9 la gente sfruttata\nnon lotta fino in fondi\nper i propri sacri diritti\nla vita \u00e8 molto dura\n\nGramsci ha lasciato\nin Sardegna la madre\na Torino il maestro\nin Russia la sposa\n\nCon immortale fama\npi\u00f9 di ogni astro\ndiventi luminosa\nl&#039;Unit\u00e0 che ha fondato\n\nPi\u00f9 di ogni astro\ndiventi luminosa\nl&#039;Unit\u00e0 che ha fondato\ncon immortale fama\n\nPer merito di Lenin\nogni nazione\nvuole il comunismo\ninnalzare alla gloria\n\nContro l&#039;aggressione\ndell&#039;imperialismo\nabbiano la vittoria\nle forze di Ho-chi-Minh.",
      "nid": "11177"
    },
    {
      "uuid": "44614dbb-2540-49a7-accf-62fa07e1ea63",
      "titolo": "L&#039;apparso",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952195",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10424"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Apre sentieri sui monti,\nlascia l&#039;impronta nel vento;\nl&#039;aquila gli d\u00e0 le ali\ne lo protegge il silenzio. \n\nMai si \u00e8 lagnato del freddo,\nmai si \u00e8 lagnato del sonno,\nil povero ascolta il suo passo,\ne lo segue come un cieco.\n\nCorri, corri, corri \ndi l\u00e0, di qui, di qua,\ncorri, corri, corri,corri, \nsenn\u00f2 ti ammazzano!\n\nSulla sua testa si aggirano\ncorvi dagli artigli d&#039;oro,\necco come lo ha crocifisso\nla furia del potente!\n\nFiglio della ribellione\nlo inseguono a venti per volta;\nperch\u00e9 regala la sua vita\nloro vogliono la sua morte.\n\nCorri, corri, corri\ndi l\u00e0, di qui, di qua.\ncorri, corri, corri,corri,\nsenn\u00f2 ti ammazzano\n ",
      "nid": "11187"
    },
    {
      "uuid": "6731d6b3-8e70-4bd4-8f50-33af62ba150d",
      "titolo": "E quando Garibaldi si affacciava",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388951567",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10532"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "E quando Garibaldi s&#039;affacciava\ncon la camicia rossa lo si vedeva\nla truppa la fuga si pigliava\ndi Garibaldi prendeva paura.\n\nE quando lui dava il comando\nsuonava la tromba e in testa si metteva\nsul cavallo primo lui marciava\ne in mezzo alle schioppettate ci rideva.",
      "nid": "11186"
    },
    {
      "uuid": "55f4895d-82cd-4593-a146-cf997c11ef9d",
      "titolo": "Gi\u00f9 nella miniera di Brunner",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952195",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10687"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Lavoriamo nel caldo soffocante\ne nella polvere nera del carbone,\nincollata alla pelle come\nuna crosta di pane bruciato,\nmaledicendo ogni giorno che il minatore\ndeve scendere nella miniera di Brunner.\n\nGi\u00f9 al fronte di avanzamento\ndella miniera di Brunner,\nduecento piedi dalla \nlinea di rilevamento,\nnon c&#039;\u00e8 un traccia di sole e di cielo,\ngi\u00f9 nella miniera di Brunner.\n\nIl respiro del minatore\ndiventa corto e bruciante,\nusiamo tutto il fiato che abbiamo,\nnon importa se \u00e8 bene\nper i nostri polmoni,\ngi\u00f9 nella miniera di Brunner.\n\nIl suono che fa rabbrividire\nl&#039;anima del minatore\n\u00e8 la scossa e il boato,\ne l&#039;anima sprofonda gi\u00f9,\nper un centinaio di piedi \ndi detriti e carbone,\ngi\u00f9 nella miniera di Brunner.\n\nUna frana ci dar\u00e0 un giorno di chiusura,\nma quello non render\u00e0 mai\nallegro un minatore,\ne a causa del suolo che trema\nparliamo di Giorno del Giudizio,\ngi\u00f9 nella miniera di Brunner.\n\n(traduzione a cura di Violadelpensiero)",
      "nid": "11185"
    },
    {
      "uuid": "7d712455-cb78-433d-b2db-69761b71b59b",
      "titolo": "Deportati",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388951562",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10478"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "I raccolti sono tutti caricati \ne le pesche stanno marcendo\nLe arance sono tutte impacchettate \nin ammassi di creosoto\nVi stanno riportando indietro \nin volo verso il confine messicano\nperch\u00e8 voi poi spendiate tutto \nil vostro denaro per guadare di nuovo\n\nAddio Juan, addio Rosalita\nAddio amici miei, Jesus e Maria\nNon avrete un nome quando sarete\n su quel grande aeroplano\nIl solo nome che vi daranno \nsar\u00e0 deportati\n\nIl padre di mio padre guad\u00f2 \nquel fiume\nGli presero tutto il \ndenaro che aveva guadagnato \nnella sua vita\nI miei fratelli e le mie sorelle lavoravano nei frutteti\nGuidando i grossi autocarri \nper tutta la vita\n\nAddio Juan, addio Rosalita\nAddio amici miei, Jesus e Maria\nNon avrete un nome quando sarete \nsu quel grande aeroplano\nIl solo nome che vi daranno \nsar\u00e0 deportati\n\nL&#039;aereo prese fuoco sul \nLos Gatos Canyon\nUna sfera infuocata \ndi lampi che fece tremare \nle colline\nChi sono questi compagni \nche son morti come foglie secche\nAlla radio sento dire che sono solo deportati\n\nAddio Juan, addio Rosalita\nAddio amici miei, Jesus e Maria\nNon avrete un nome quando \nsarete su quel grande aeroplano\nIl solo nome che vi daranno \nsar\u00e0 deportati\n\nAbbiam trovato la morte \ntra le vostre colline \ne nei vostri deserti\nnelle vostre valli e nelle \nvostre pianure\nsotto i vostri alberi \ne nei vostri cespugli\nSu entrambe le rive \ndel fiume abbiamo \ntrovato eguale morte\n\nAddio Juan, addio Rosalita\nAddio amici miei, Jesus e Maria\nNon avrete un nome quando sarete \nsu quel grande aeroplano\nIl solo nome che vi daranno \nsar\u00e0 deportati\n\nAlcuni di noi sono clandestini, \naltri indesiderati\nIl nostro contratto di lavoro \n\u00e8 terminato e dobbiamo \ntrasferirci\nMa ci sono seicento\n miglia dal confine Messicano\nCi danno la caccia c\nome fuorilegge, come ladri \ndi bestiame, come rapinatori\n\nAddio Juan, addio Rosalita\nAddio amici miei, Jesus e Maria\nNon avrete un nome quando sarete \nsu quel grande aeroplano\nIl solo nome che vi daranno \nsar\u00e0 deportati\n\nE&#039; questo il modo migliore \ncon cui possiam far crescere\n i nostri frutteti\nE&#039; questo il modo migliore \ncon cui possiam far crescere \nla buona frutta\nmorire come foglie secche \ne marcire sul terreno\ned esser conosciuti con nessun \nnome se non &quot;deportato&quot;\n\nAddio Juan, addio Rosalita\nAddio amici miei, Jesus e Maria\nNon avrete un nome quando \nsarete su quel grande aeroplano\nIl solo nome che vi daranno \nsar\u00e0 deportati.\n\n(traduzione a cura di Michele Murino)",
      "nid": "11184"
    },
    {
      "uuid": "42d24ded-4c9b-4460-b168-c08faf998f2c",
      "titolo": "Dichiarazione",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388951562",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10538"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Io dichiaro\n- ed \u00e8 la pura verit\u00e0 -\nche sono membro del Partito Comunista.\nNon dir\u00f2 una parola di pi\u00f9...\n\nIo dichiaro\nche mi trovo a Madrid\nper compiere il mio dovere di comunista.\nNon dir\u00f2 una parola di pi\u00f9...\nnon pi\u00f9!",
      "nid": "11183"
    },
    {
      "uuid": "eb186c22-69ae-48b9-918d-86aedfd0ffd1",
      "titolo": "Come cambiare questo mondo",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388951562",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10622"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Se permettete di fronte ai presenti\nchiedo a mia figlia una cosa importante\nConcetta dimmi se sei intelligente\ncome cambiare questo mondo birbante?\nSe tu mi dai giusto il consiglio\nti dico brava e ti compro un coniglio\n\nAlla tua domanda prendo appunti\ne ti rispondo senza errore\nse tutto il popolo fosse sveglio\ncambierebbe tutto a colpi di battaglio\nci vuole soltanto la buona volont\u00e0\ndegli operai e di tutti gli affamati\n\nLe tue risposte sono cannonate\nmi lasciano la mente sbalordita\nma per avere le cose cambiate\nci vuole pi\u00f9 gente istruita\nperci\u00f2 cantiamo le nostre canzoni\nper togliere di mezzo questi padroni\n\nFinalmente hai trovato la ragione\nleviamo agli schiavi le catene\ne di ogni uomo facciamo un leone\nper scatenarlo contro i preti\nperch\u00e9 monache preti e padronato\nsoon la rovina del nostro stato\n\nFatti convinto popolo affamato\nsvegliati in tempo affrettati e datti aiuto\nsvegliati zolfataro sventurato\nsvegliati contadino scheletrito\nch\u00e9 quando tutti saremo svegliati\npotremo avere pace e libert\u00e0\n\nch\u00e9 quando tutti saremo svegliati\npotremo avere pace e libert\u00e0.",
      "nid": "11182"
    },
    {
      "uuid": "f9429a41-3677-44dd-8e09-3ab3c80cbdd4",
      "titolo": "&quot;Complaint&quot; del partigiano",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388951539",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10664"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "I tedeschi sono stati da me \nmi hanno detto: arrenditi,\nma io non potevo\ne ho ripreso le armi.\n\nNessuno mi chiese\nda dove vengo e dove vado,\nvoi che lo sapete\ncancellate il mio passaggio.\n\nHo cambiato cento volte nome\nho perso compagna e bambini,\nma ho molti amici\ne ho la Francia intera.\n\nUn vecchio in un granaio\nci nascose per la notte,\ni tedeschi l&#039;han preso\nmor\u00ec senza sorprendersi.\n\nAncor ieri eravamo in tre, \noggi non resto che io\na girare attorno\nnella prigione delle frontiere.\n\nIl vento soffia sulle tombe\nla libert\u00e0 ritorna,\nci dimenticheranno\ne saremo di nuovo nell&#039;ombra.\n\n(traduzione a cura di Violadelpensiero)\n",
      "nid": "11181"
    },
    {
      "uuid": "d2f15ae6-4a95-4f1f-88f3-074154ea7b45",
      "titolo": "Com&#039;\u00e8 bello Garibaldi che mi sembra",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388951543",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10527"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Com&#039;\u00e8 bello Garibaldi che mi sembra\nsan Micheluzzo arcangelo in persona,\nla Sicilia \u00e8 venuto a liberare,\ne vendicare quelli che son morti;\nquando guarda sembra Ges\u00f9 Cristo,\nquando camanda un vero Carlo Magno.",
      "nid": "11180"
    },
    {
      "uuid": "392b8910-bb8c-4086-bf70-1844580541fb",
      "titolo": "Ciascuno di voi \u00e8 coinvolto",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388951543",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10386"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Anche se il mese di maggio\nnon vi ha molto toccati\nanche se non avete avuto\nmanifestazioni nella vostra strada\nanche se la vostra automobile\nnon \u00e8 stata incendiata\nanche se ve ne siete fottuti\nciascuno di voi \u00e8 coinvolto\n\nAnche se avete finto \ndi credere che non sia successo niente\nquando nell&#039;intero paese\nle fabbriche si sono fermate\nanche se voi non avete fatto niente\nper aiutare chi stava lottando\nanche se ve ne siete fottuti\nciascuno di voi \u00e8 coinvolto\n\nAnche se ci avete chiuso\nle vostre porte in faccia\nla notte che avevamo \nla polizia alle calcagna\nse voi ci avete lasciato\nmassacrare sul vostro pianerottolo\nanche se ve ne siete fottuti\nciascuno di voi \u00e8 coinvolto\n\nAnche se nelle vostre citt\u00e0 \ntutto \u00e8 rimasto tranquillo\nsenza sampietrini senza barricate\nsenza feriti e senza granate\nanche se vi siete bevuti\nquel che ha detto la televisione\nanche se ve ne siete fottuti\nciascuno di voi \u00e8 coinvolto\n\nAnche se adesso credete \nche tutto vada bene come prima\nperch\u00e8 avete votato\nl&#039;ordine e la sicurezza\nanche se non volete\nche tra poco ricominciamo\nanche se ve ne siete fottuti\nciascuno di voi \u00e8 coinvolto.\n\n(traduzione a  cura di Violadelpensiero)",
      "nid": "11179"
    },
    {
      "uuid": "36006e84-3a7e-4ae1-ba18-32983d605151",
      "titolo": "Bosco e caserma",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388951539",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10678"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Speravo, a Fontainebleau\ndi godermi i boschi solitari,\nma, per sventura, ques\u2019ameno luogo\npullula di militari.\n\nTra la foglia ed il granito,\nsin dall\u2019alba, uno stronzo di soldato\nsveglia l\u2019uccello nel suo nido\nal suono della tromba.\n\nIl silenzio si stende come velluto\nnelle cavit\u00e0 d\u2019un vallone selvaggio ;\nma sulle rocce, dei tamburi\nfanno il loro addestramento.\n\nMentre, a canzoni, si rif\u00e0 il mondo,\nil grande avvenire e la speranza,\nci si sveglia di soprassalto, sbattendo\ncontro dei pantaloni vermigli.\n\nPuzzando forte di vino e d\u2019amore\ndelle puttane da soldati macchiano\nprati dove fino a quel giorno\navevo visto pascolar le vacche.\n\nMa non potremmo, di soppiatto,\ne senza far male al governo al potere\nUna notte spostare il bosco\nlontano lontano dalla caserma ?\u2026\n\n(traduzione a cura di Riccardo Venturi)",
      "nid": "11178"
    },
    {
      "uuid": "1fcb7522-c651-42af-91a2-62c974939bcb",
      "titolo": "La domanda della ragazza",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952314",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10692"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Una ragazzina che lavorava  \nnel reparto di un grande negozio,\naveva gi\u00e0 speso la sua magra paga col cibo, \ne i suoi vestitti eran vecchi e cenciosi.\nCos\u00ec, vergognosa e mortificata com&#039;era, \nchiese al caporeparto un aumento, \ne questo \u00e8 ci\u00f2 che rispose il suo capo:\n\n Coro:\n &quot;Perch\u00e8 non ti prendi un amante?\n Un gentile vecchio signore, capisci!\n Ti dar\u00e0 del denaro se lo tratterai bene.\n Se lui ha un sacco di soldi,\n che ti importa se \u00e8 vecchio.\n Vai! Trovati un vecchio gentile \n signore stasera.&quot;\n\nLa ragazzina allora \nand\u00f2 dal padrone del magazzino,\ngli raccont\u00f2 la storia \nche aveva sentito gi\u00e0 tante volte.\nIl padrone grid\u00f2: &quot;Tu sei licenziata!\nOh, che grande vergogna, \nuna cosa pezzente come te nelle mie vicinanze!&quot;\n\nLa ragazzina pens\u00f2: \n&quot;Conosco un uomo che non si sbaglia\nAndr\u00f2 a trovare il prete \ndella chiesa in cui credo&quot;\nGli raccont\u00f2 che era disoccupata  \ne non aveva un posto per vivere.\nE questo \u00e8 ci\u00f2 che il sant&#039;uomo le disse:\n\n Coro:\n &quot;Perch\u00e8 non ti prendi un amante?\n Un gentile vecchio signore, capisci!\n Ti dar\u00e0 del denaro se lo tratterai bene.\n Se lui ha un sacco di soldi,\n che ti importa se \u00e8 vecchio.\n Vai! Trovati un vecchio gentile \n signore stasera.&quot;\n\nIl giorno dopo \nmentre se ne andava d&#039;attorno, \nlei vide una scritta su un capannone:\nLA GRANDE UNIONE CHE DA LIBERTA&#039; A TUTTI.\nSi disse: star\u00f2 con lunione, \ne sar\u00e0 meglio per me di sicuro,\ne adesso lei sta allegramente cantando con gli altri:\n\n Coro:\n &quot;Oh, unitevi lavoratori|!\n Schiacciare i tiranni si pu\u00f2 \n DISPIEGATO E&#039; IL VESSILLO \n DELLA GRANDE  UNIONE\n venite schiavi da tutte le terre,\n unitevi a questa schiera che lotta,\n chiamata INDUSTRIAL WORKERS OF THE WORLD&quot;",
      "nid": "11165"
    },
    {
      "uuid": "79b1bb6c-773b-49fe-8674-b03e1b01a284",
      "titolo": "Piccola domanda su dio",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952485",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10396"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Un giorno chesi: Nonno dove sta Dio\nMio nonno divenne triste e non mi rispose nulla.\nMio nonno mor\u00ec nei campi senza preghiera n\u00e8 confessione\nlo seppellirono gli indios al suono di flauti di canna e tamburi.\n\nPoi chiesi a mio padre:Padre che ne sai di Dio\nMio padre divenne serio e non mi rispose nulla.\nMio padre mor\u00ec in miniera senza dottore n\u00e8 protezione\ncolor di sangue di miniera ha l&#039;oro del padrone.\n\nMio fratello vive sui monti e non conosce un fiore\nsudore malaria e serpenti: la vita del boscaiolo\nE che nessuno gli chieda se sa dove sta Dio\na casa sua non \u00e8 passato un signore cos\u00ec importante\n\nIo canto per le strade e quando sono in prigione\nascolto le voci del popolo che canta meglio di me\nC&#039;\u00e8 un principio sulla terra pi\u00f9 importante di Dio\n\u00e8 che nessuno sputi sangue perch\u00e8 un altro viva meglio.\n\n\nChe Dio vegli sui poveri Forse s\u00ec forse no\nPer\u00f2 \u00e8 sicuro che pranza alla tavola del padrone.",
      "nid": "11215"
    },
    {
      "uuid": "93ef0f14-6454-4177-9a2f-9a0a0f7b16c3",
      "titolo": "Povere filandere",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952485",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10056"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Povere filandere\nnon avrete mai del bene\ndormirete nella paglia\ncreperete nel fieno\n\nDormirete nella paglia\ncreperete nel fieno\npovere filandere \nnon avrete mai del bene\n\nSuona la campanella\nnon \u00e8 n\u00e8 chiaro n\u00e8 scuro\npovere fialndre\nsbattete la testa nel muro\n\nSuona la campanella\nnon \u00e8 n\u00e8 chiaro n\u00e8 scuro\npovere fialndre\nsbattete la testa nel muro\n\n(traduzione a cura di Violadelpensiero)\n",
      "nid": "11264"
    },
    {
      "uuid": "16db5be9-7018-41d6-a300-7e14b994b81e",
      "titolo": "Il treno della disperazione",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952195",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10726"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Guardate questo treno come \u00e8 nero\noh com \u00e8 nero,\n\u00e8 il treno della disperazione\n\u00e8 il treno della disperazione.\n\nPiangete forte mogli, mamme piangete\noh mamme piangete\ni vostri uomini dovete lasciare\ni vostri uomini dovete lasciare.\n\nPer poter sfamare questi bambini\noh questi bambini\nce ne dobbiamo andare molto lontano\nce ne dobbiamo andare molto lontano.\n\nLa terra nostra dobbiamo lasciare\noh dobbiamo lasciare\nper venti franchi dati da questi corvi neri\nper venti franchi dati da questi corvi neri.\n\nLassopra dentro al nord dobbiamo pagare,\noh dobbiamo pagare\ncon la vita un tozzo di pane\ncon la vita un tozzo di pane.\n\nLavoratori che sputate sangue\nche sputate sangue\nper anni e anni in una terra lontana\nper anni e anni in una terra lontana\n\nIl giorno che tornate si avvicina\noh s&#039;avvicina\nper non partire pi\u00f9 dalla terra nostra\nper non partire pi\u00f9 dalla terra nostra.\n\n(traduzione:\n http://it.wikisource.org/wiki/Lu_trenu_da_disperaziuni)",
      "nid": "11251"
    },
    {
      "uuid": "00b283dc-6f7d-4550-a39b-17a5b006ce43",
      "titolo": "Da quando siamo nati",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388951562",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10725"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Da quando siamo nati nelle campagne\nlavorando versiamo anche sangue con sudore\ne i nostri guadagni stanno andando\nnella tasca dei ricchi sfruttatori\n\n(traduzione:\n http://it.wikisource.org/wiki/Da_cannu_semmu_nati)",
      "nid": "11250"
    },
    {
      "uuid": "5a9fcdd8-2e29-4732-939a-9d3c5db6cf9f",
      "titolo": "Voce lunga",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952485",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10724"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "E tu senza pane,\nstanco, affamato e nudo,\nnon alzi sdegno nella protesta.\n\nSei peggio di un cane,\nvilmenti servi muto,\nlecchi la mano ingrata e fai festa\na chi ti deride\nquando ti vede a mano tesa chiedere.\n\nE il grasso (scialo)\nche il ricco signore\nfa alle tue spalle\ne con fastidio il popolo, ne \u00e8 schiavo,\nfatiche e sudori\nconsacri per capricci e desideri,\ndi quella gente schifosa\ntu, affamato, gridi: Evviva e Evviva!\n\n(traduzione:\n http://it.wikisource.org/wiki/Boghe_longa)",
      "nid": "11249"
    },
    {
      "uuid": "0851e886-c5a0-48ea-a4b1-e4d3578036cc",
      "titolo": "Quaranta lire d&#039;inverno",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1394094947",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10720"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Quaranta lire d&#039;inverno, \r\ncinquanta d&#039;estate;\r\nse anche li dessero loro, a questi poveri contadini,\r\nnon mangerebbero pane a saziet\u00e0.\r\nO donna, o donna, andiamo, andiamo,\r\nandiamo in piazza a dimostrare!\r\nAbbiamo iniziato questa rivoluzione\r\ntutta in grazia del nostro padrone.\r\nLa rivoluzione l&#039;hanno messa su\r\nper far diminuire gli affitti delle case\r\ne basta debiti da pagare;\r\nma il padrone dice cos\u00ec,\r\nche i contadini deve farli morire;\r\ndeve farli morire, deve farli crepare\r\nma la rivoluzione si deve fare;\r\ntutte le ricchezze che ci sono a Milano\r\nsono tutte cose di poveri contadini;\r\nquei poveri contadini che intanto sono l\u00e0 ad aspettare\r\nla lettera dell&#039;America che deve arrivare.",
      "nid": "11248"
    },
    {
      "uuid": "16ae171c-d523-405b-a626-710b6b84c868",
      "titolo": "Laurina l&#039;operaia di filanda",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952314",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10719"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Laurina la filanda        \nsente dei gran dolori\ndice al direttore\ndi lasciarla andare a casa\ndice al direttore\ndi lasciarla andare a casa\n\nLaurina va a casa        \nsi getta sopra al letto\ncon le mani giunte sul petto\nper i dolori che ha\ncon le mani giunte al petto\nper i dolori che ha\n\nVa di sopra la sua mamma        \nCos&#039;hai Laurina\nvieni domani mattina\nti dir\u00f2 la verit\u00e0\nvieni domani mattina\nti dir\u00f2 la verit\u00e0\n\nMamma mia non \u00e8 il muratore        \n\u00e8 stato il direttore\ndirettore della filanda\nha tradito questo mio cuore\ndirettore della filanda\nha tradito questo mio cuore\n\nRagazze belle ragazze care        \nai direttori non state a parlare\nson dei furbi in prima linea\nper tradire la giovent\u00f9\nson dei furbi in prima linea\nper tradir la giovent\u00f9\n\n\n(traduzione in\n http://it.wikisource.org/wiki/Laurina_la_filanda)",
      "nid": "11247"
    },
    {
      "uuid": "4cfc040e-189d-4372-85de-b8586fbd9bac",
      "titolo": "La ragazza del sindacato",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952314",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10707"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "C&#039;era una volta una ragazza del sindacato, \nche non aveva mai paura\nn\u00e8 delle squadracce del padrone e delle bande di crumiri\nn\u00e8 degli sbirri dello sceriffo che facevano le spedizioni.\nAndava alla sede del sindacato \nquando c&#039;era riunione\ne quando  i  fascisti li circondavano\nlei non abbandonava il suo posto.\n\nOh, non potete spaventarmi, \nsto sostendo il sindacato,\nsto sostendo il sindacato, \nsto sostendo il sindacato,\nOh, non potete spaventarmi,\nsto sostendo il sindacato,\nsto sostendo il sindacato, \nsosterr\u00f2 il mio sindacato\nsino al giorno della mia morte\n\nQuesta ragazza del sindacato era al corrente \ndei complotti dei gruppi di spie\nlei non si faceva ingannare \nda una banda di bastardi,\nsapeva sempre come organizzare i compagni.\nLei era sempre presente \nquando si scioperava per un salario migliore.\ne mostr\u00f2 sempre la sua tessera \nalla Guardia Nazionale.\nEquesto \u00e8 ci\u00f2 che lei diceva:\n\nVoi ragazze che volete essere libere, \nsentite bene questo consiglio:\nprendediti un uomo che sia del sindacato, \ne unisciti alle ausiliarie*\nla vita matrimoniale non \u00e8 difficile, \nquando avete una tessera del sindacato,\nun uomo del sindacato ha una vita felice \nquando ha una compagna del sindacato.\n\n*Immagino si intenda le appartenenti alle strutture &quot;assistenziali&quot; del sindacato.\n\n(traduzione a cura di Violadelpensiero)",
      "nid": "11246"
    },
    {
      "uuid": "c629bf7d-67bf-47df-baab-07d151bda699",
      "titolo": "Il pianto di una mamma",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952195",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10675"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Gi\u00e0 sei mal ridotto, figlio mio, gi\u00e0 sei mal ridotto\ncosa \u00e8 successo, cosa ti \u00e8 capitato\ne cosa \u00e8 il sangue, questi vestiti rotti\nentra dentro, non rimanere impalato\nentra dentro, non mi lasciare a penare\nentra dentro, non mi lasciare a penare\n\nIn questa vita ne ho avuta di fortuna\nsolo la fame e il sacrificio ho avuto\nil mio marito da qui se n&#039;\u00e8 gi\u00e0 andato\ndi eredit\u00e0 quattro figli mi ha lasciato\nma in casa mia solo uno ne ha lasciato\nma Pino \u00e8 in Francia e non ne so da cinque mesi\nquelli di Tonino invece gi\u00e0 stanno bene\nhanno lavoro e vivono in buona salute\nmi scrivono molto e vengono una volta all&#039;anno\n\nE tutto questo \u00e8 la mia tranquillit\u00e0\nnon passa notte o giorni che non ci pensi\nai figli miei e a cosa stanno facendo\nse sono sani, se stanno lavorando,\ncon i loro soldi Antiogheddu sta studiando\n\n\n E me ne arrivi a casa a quest&#039;ora\n con questa faccia tutta pestata\n &quot;mamma \u00e8 a scuola che mi hanno picchiato\n perch\u00e9 non volevano andare a scioperare\n che ho capito come \u00e8 la questione\n che ci mandano in giro come bestie\n in terre straniere a lavorare\n e mi hanno picchiato per questo, mamma\n\n ma adesso non piangere, perch\u00e9 non sono solo\n dopo in dieci, poi in cento poi in mille\n e non sar\u00e0 oggi, ma domani sicuramente\n il fratello mio buono lo faranno torrnare",
      "nid": "11245"
    },
    {
      "uuid": "d7892c74-c349-4d57-ae97-336884332594",
      "titolo": "La nostra societ\u00e0 \u00e8 la filanda",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952314",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10695"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "La nostra societ\u00e0 \u00e8 la filanda\r\nquaranta lazzaroni che ci comandanano\r\nse c\u2019\u00e8 l\u2019assistente forestiera\r\nla manderemo in galera.\r\n\r\nLo diremo al direttore\r\nche l\u2019assistente va di sotto\r\na fare l\u2019amore.\r\nVa di sotto in punta di piedi\r\nma per vedere se c\u2019\u00e8 il direttore\r\n\r\nVuole i sigari vuole i soldi,\r\nvuole da fare il caff\u00e8, \r\nbiondina cara non sei pi\u00f9 per me.",
      "nid": "11244"
    },
    {
      "uuid": "2190841f-3472-47e8-b4a3-31d5fa4715aa",
      "titolo": "Sciopero a oltranza",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952485",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10385"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Sciopero a oltranza\ni cancelli si chiudono\ni picchetti si formano\nsciopero a oltranza\nle braccia stanche \nabbandonano le catene\ni torni sono muti\nsciopero a oltranza\nsciopero a oltranza\n\nQuando sale dalle officine\nla rabbia, la rabbia\nquando sale dalle officine\nla rabbia ha la voce delle macchine.\n\nNon \u00e8 che l&#039;inzio\ntutto si immobilizza,\nsi parla di crisi\nnon \u00e8 che un inizio,\nsi cammina molto\nParigi senza benzina\nsi discute ovunque,\nnon \u00e8 che un inizio\nnon \u00e8 che un inizio\n\nQuando cammina per strada \nla rabbia, la rabbia\nquando cammina per strada\nla rabbia non ha che pugni nudi.\n\nLa rivoluzione,\nsi diffonde la voce\nin pieno mese di maggio,\nla rivoluzione,\ntra i cubetti di porfido\ndei fiori stanno spuntando\nper tutti coloro che fanno\nla rivoluzione\nla rivoluzione\n\nQuando unisce i compagni\nla rabbia, la rabbia\nquando unisce i compagni\nla rabbia sale sulle barricate\n\nLa Sorbona libera\nCensier, l&#039;Odeon,\novunque solidariet\u00e0,\nla Sorbona libera,\nci hanno cacciati \na colpi di manganello,\nci hanno rubato\nla Sorbona libera,\nla Sorbona libera.\n\nQuando imbavagliano la rabbia\nla rabbia, la rabbia,\nquando imbavagliano la rabbia,\nlei fa il giro del mondo.\n\nNon \u00e8 che un inizio\nsiamo sempra l\u00e0,\ntener fede alla lotta,\nnon \u00e8 che un inizio.\n\nNe abbiamo di tempo\nper andare in galera\nabbiamo vent&#039;anni\nnon \u00e8 che un inizio\nnon \u00e8 che un inizio\n\nContinuiamo la lotta\n\nNon \u00e8 che un inizio,\ncontinuiamo a lottare\nNon \u00e8 che un inizio,\ncontinuiamo a lottare\nNon \u00e8 che un inizio,\ncontinuiamo a lottare.\n\n(traduzione di Violadelpensiero)",
      "nid": "11243"
    },
    {
      "uuid": "817f461e-4eb1-4051-bda2-70402b7dcdb2",
      "titolo": "Per sempre comandande",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952485",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "9797"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Abbiamo imparato ad amarti\nsulla storica altura\ndove il sole del tuo coraggio\nha posto un confine alla morte.\n\n    Qui rimane la chiara,\n    penetrante trasparenza\n    della tua cara presenza,\n    Comandante Che Guevara.\n\nLa tua mano gloriosa e forte\nspara sulla storia\nquando tutta Santa Clara\nsi sveglia per vederti.\n\n    Qui rimane la chiara ...\n\nVieni bruciando la nebbia\ncome un sole di primavera,\nper piantare la bandiera\ncon la luce del tuo sorriso.\n\n   Qui rimane la chiara ...\n\nIl tuo amore rivoluzionario\nti spinge ora a una nuova impresa\ndove aspettano la fermezza\ndel tuo braccio liberatore.\n\n   Qui rimane la chiara ...\n\nContinueremo ad andare avanti\ncome fossimo insieme a te\ne con Fidel ti diciamo:\nPer sempre, Comandante!\n\n   Qui rimane la chiara ... ",
      "nid": "11242"
    },
    {
      "uuid": "2979a36a-0ef4-4a92-967a-c6f492c0fb6e",
      "titolo": "Coraggio ragazzi",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388951562",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10731"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Coragio ragazzi\nsu e gi\u00f9 per la citt\u00e0\n\u00e8 arrivato Garibaldi\ncon tutti i suoi soldati\ncoragio ragazzi\nsu e gi\u00f9 per la citt\u00e0\n\u00e8 arrivato Garibaldi\ncon tutti i suoi soldati\n\nMancava solo pi\u00f9 \ndi suonare il campannone\ne poi eravamo tornati\ne poi eravamo tornati\nmancava solo pi\u00f9\ndi suonare il campanone\ne poi eravamo tornati\nai tempi dell&#039;inquisizione.\n\n(Viopladelpensiero)",
      "nid": "11252"
    },
    {
      "uuid": "5914b923-bd01-4237-964b-21d8a9727d33",
      "titolo": "La filanda di Ghisalba",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952314",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10718"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "La filanda di Ghisalba\r\n\u00e8 impiantata in mezzo all&#039;erba\r\n\u00e8 pi\u00f9 la superbia\r\nche la paga che ci danno\r\n\u00e8 pi\u00f9 la superbia\r\nche la paga che ci danno\r\n\r\nLa filanda di Ghisalba\r\n\u00e8 una triste filanda\r\nil cal e il poc alla mattina\r\nil provino nel pomeriggio\r\nil cal e il poc alla mattina\r\nil provino nel pomeriggio\r\n\r\nNella filanda di Ghisalba\r\nci sono donne mezze ammalate\r\nper la velocit\u00e0 delle aspe\r\nsi son prese l&#039;infiammazione\r\nper la velocit\u00e0 delle aspe\r\nsi son prese l&#039;infiammazione\r\n\r\nIn filanda di Ghisalba\r\ni direttori sono intelligenti\r\nloro fumano le sigarette\r\nsempre alle spalle dei lavoratori\r\nloro fumano le sigarette\r\nsempre alle spalle dei lavoratori. \r\n\r\n(traduzione \r\n http://utenti.multimania.it/laltraitalia/Testi/Portatori/Facchetti/LaFilandaDeGhisalba.htmTesti/Portatori/Facchetti/LaFilandaDeGhisalba.htm)",
      "nid": "11253"
    },
    {
      "uuid": "57520d8d-5805-4ad5-98cc-5880ca9e533f",
      "titolo": "I miei figli sono sette",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952195",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10751"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "I miei figli sono sette\ndormiamo in quattro in un letto\nsto scioperando coi miei compagni lavoraratori\nper avere pi\u00f9 vestiti e pi\u00f9 pane\n\n Scarpe, scarpe, stiamo scioperando\n per un paio di scarpe\n Scarpe, scarpe, stiamo scioperando\n per un paio di scarpe\n \nLa pellagra tortura il mo stomaco\nmia moglie \u00e8 malata di tubercolosi\ni miei bambini hanno fame di latte\noh, quanto dolore per me\n\n Latte, latte, stiamo scioperando\n per un gallone di latte.\n Latte, latte, stiamo scioperando\n per un gallone di latte.\n\nHo bisogno di radermi e di tagliarmi i capelli\nma non posso permettermi il barbiere\nmia moglie non pu\u00f2 lavare senza detersivo\ne deve farsi prestare l&#039;asse da lavare.\n\n Sapone, sapone, stiamo scioperando\n per un pezzo di sapone\n Sapone, sapone, stiamo scioperando\n per un pezzo di sapone\n\nLa mia casa \u00e8 una baracca pericolante \nle sue porte sono grezze e scrostate\nnon ho persiane alle fineste\nabbiamo latte di carburo per sedie\n\n Casa, casa, stiamo scioperando\n per una casa migliore.\n Casa, casa, stiamo scioperando\n per una casa migliore.\n\nSpararono a Barney Graham il nostro leader\nseguiamo tuttora la sua idea\nl&#039;idea di forza per la giustizia\nnessun proiettile l&#039;ha potuto ammazzare.\n\n Barney, Barney, stiamo pensando\n a te oggi\n Barney, Barney,stiamo pensando\n a te oggi\n\nOh, minatori, andate avanti col sindacato\noh, minatori, proseguite la lotta\nperch\u00e8 stiamo lottando per la giustizia\ne siamo in lotta per i diritti.\n\n Giustizia, giustizia, stiamo scioperando\n per la giustizia per tutti.\n Giustizia, giustizia, stiamo scioperando\n per la giustizia per tutti.\n\n(traduzione a cura di Violadelpensiero)\n\n \n",
      "nid": "11263"
    },
    {
      "uuid": "4a406f90-e6db-4884-823b-c8c4d7dafe11",
      "titolo": "Abbasso lo stato di polizia",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388951539",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10750"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Poich\u00e9 la provocazione\nquella che non si \u00e8 denunciata\n\u00e8 stata quella di inviarci\nin risposta alle nostre richieste\ni vostri uomini ben forniti di occhialoni\ndi caschi, di scudi,\ndi granate e ben pagati\nnoi ci siamo messi a gridare\n\nAbbasso lo stato di polizia!\nabbasso lo stato di polizia!\nabbasso lo stato di polizia!\n\nPoich\u00e9 avete appostato\nnei caff\u00e8 e nelle stazioni\nuomini dalle andature bizzarre\nper schedare, per arrestare\ni Krivine ei Joshua\nin nome di non so quale legge\ne molto altri ancora\nnoi abbiamo gridato pi\u00f9 forte\n\nAbbasso lo stato di polizia!...\n\nMa questo non bastava\nper avere ragione di noi\nnelle facolt\u00e0, al rientro\nvoi colpite con un nuovo colpo;\ndi fronte alle spie e ai picchiatori\ndi fronte a questo apparato\nnoi gridiamo seduti per terra\ndalle Belle Arti a Nanterre\n\nAbbasso lo stato di polizia!...\n\nVoi siete riconoscibili\nvoi poliziotti di tutto il mondo\ngli stessi impermeabili\nla stessa mentalit\u00e0\nma noi siamo, da Parigi,\nda Praga e dal Messico\nda Berlino a Tokyo,\nmilioni e milioni a gridarvi\n\nAbbasso lo stato di polizia!...\n\n(traduzione:\n http://www.chambre-claire.com/PAROLES/A-bas-l-etat-policier.htm )",
      "nid": "11262"
    },
    {
      "uuid": "387a1d81-bf43-4462-9872-597047dac148",
      "titolo": "Gr\u00e2ndola citt\u00e0 dei Mori",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952195",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10749"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Gr\u00e2ndola, citt\u00e0 dei Mori\nterra di fratellanza\n\u00e8 il popolo che pi\u00f9 comanda\ndentro di te, o citt\u00e0.\nDentro di te, o citt\u00e0\n\u00e8 il popolo che pi\u00f9 comanda\nterra di fratellanza,\nGr\u00e2ndola citt\u00e0 dei Mori.\n\nA ogni angolo un amico,\nsu ogni volto l&#039;uguaglianza\nGr\u00e2ndola bruna citt\u00e0\nterra di fratellanza\nterra di fratellanza,\nGr\u00e2ndola bruna citt\u00e0\nsu ogni volto l&#039;uguaglianza,\n\u00e8 il popolo che pi\u00f9 comanda.\n\nEd all&#039;ombra d&#039;una sughera\nche non sa pi\u00f9 quanti anni ha\ngiurai d&#039;aver per compagna,\nGr\u00e2ndola, la tua volont\u00e0.\nGr\u00e2ndola, la tua volont\u00e0\ngiurai d&#039;aver per compagna\nall&#039;ombra d&#039;una sughera\nche non sa pi\u00f9 quanti anni ha.\n\n(traduzione di Riccardo Venturi)",
      "nid": "11261"
    },
    {
      "uuid": "143921ea-d341-4377-b3bb-f6518ec733e5",
      "titolo": "La collina rossa",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952195",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10748"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Su quella collina, non c&#039;erano prostitute,\nN\u00e9 magnaccia, n\u00e9 bei &quot;dandies&quot;.\nAh, era lontana dal Moulin de la Galette,\nE da Parigi, che \u00e8 il re di tutti i posti.\n\nQuanto ne ha bevuto, di bel sangue, questa terra,\nSangue d&#039;operaio e sangue di contadino,\nCh\u00e9 i banditi, che son causa delle guerre\nNon muoion mai, si ammazzan solo gli innocenti.\n\nSi chiama la Collina Rossa, il battesimo fu un mattino\nQuando chi vi sal\u00ec rotol\u00f2 nel precipizio.\nOggi ci son delle vigne, ci cresce l&#039;uva\nE chi berr\u00e0 di quel vino, berr\u00e0 il sangue dei compagni.\n\nSu quella collina non si faceva festa\nCome a Montmartre, dove lo champagne scorre a fiumi.\nMa i poveracci che avevan lasciato dei bambini\nFacevan sentire dei singhiozzi disperati.\n\nQuante ne ha bevute, di lacrime, questa terra,\nLacrime d&#039;operaio e lacrime di contadino,\nCh\u00e9 i banditi, che son causa delle guerre\nNon piangono mai, perch\u00e9 sono dei tiranni.\n\nSi chiama la Collina Rossa, il battesimo fu un mattino\nQuando chi vi sal\u00ec rotol\u00f2 nel precipizio.\nOggi ci son delle vigne, ci cresce l&#039;uva\nE chi berr\u00e0 di quel vino, berr\u00e0 le lacrime dei compagni.\n\nSu quella collina, si vendemmia di nuovo,\nVi si sentono grida e canzoni.\nRagazze e ragazzi, dolcemente, vi si scambiano\nParole d&#039;amore che danno i brividi.\n\nPossono immaginare, nei loro folli abbracci,\nChe in quel posto, dove fanno l&#039;amore\nHo sentito, la notte, salire dei lamenti\nEd ho visto dei ragazzi col cranio spezzato?\n\nSi chiama la Collina Rossa, il battesimo fu un mattino\nQuando chi vi sal\u00ec rotol\u00f2 nel precipizio.\nOggi ci son delle vigne, ci cresce l&#039;uva\nE io ci vedo delle croci con il nome dei compagni.\n\n(traduzione: Riccardo Venturi)",
      "nid": "11260"
    },
    {
      "uuid": "5f3fd1f3-b32c-4c7b-9b23-c0e3de61beb6",
      "titolo": "Combattenti baschi",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388951543",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10747"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Siamo i combattenti baschi\narrivati per liberare Euskadi\nGeneroso \u00e8 il sangue\nche verseremo per lei\n\nSi ode un grido\ndalla collina\nAndiamo tutti\ndietro l&#039;Ikurri\u00f1a!\n\nContro i fascisti\nEuskadi si alza in piedi\nandiamo tutti a liberare\nla nostra patria!\n\nSiamo i combattenti baschi\narrivati per liberare Euskadi\ngenereso \u00e8 il sangue\nche verseremo per lei",
      "nid": "11259"
    },
    {
      "uuid": "1df229a7-86e3-4bf9-ac36-879ab1175e19",
      "titolo": "Non passerete",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952314",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10744"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Non passerete! E se passate,\nsar\u00e0 sopra un mucchio di ceneri;\nle nostre vite le prenderete,\nma il nostro spirito no.\nMa non accadr\u00e0! Per quanto facciate,\nnon passerete!\n\nNon passerete! E se passate,\nquando tutti saremo morti,\nsaprete eccome a quale prezzo\ns\u2019abbatte un popolo degno e libero.\nMa non accadr\u00e0! Per quanto facciate,\nnon passerete!\n\nNon passerete! E se passate,\ndecider\u00e0 poi la storia,\ntra lo sgherro che inchioda in croce\ne il giusto che muore, di chi \u00e8 la gloria!\nMa non accadr\u00e0! Per quanto facciate,\nnon passerete!\n\nA forza di sangue e fuoco avanzerete\ndi fortezza in fortezza,\nma che importa, se resta in piedi\nqualcosa di pi\u00f9 forte: la nostra fermezza!\nQuindi cantiamo: Per quanto facciate,\nnon passerete!\n\n(traduzione: dal sito La musica dell&#039;altra italia)",
      "nid": "11258"
    },
    {
      "uuid": "b954ec41-08f6-4866-8572-c8ddda26e02d",
      "titolo": "Nessuno capisce nessuno",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952314",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10393"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Nessuno capisce nessuno\nma noi siamo noi\ne sappiamo ci\u00f2 che \u00e8 buono:\nsentire il sole sulla faccia\ne sentirsi bene\ne ritrovarsi ancora vivi\ne cantare senza paura.\n\nNessuno capisce nessuno\nma noi siamo noi\ne vogliamo un mondo tutto nuovo\ncon un cielo sgombro di minacce\ncon il mare a quattro passi\ne con chi ci \u00e8 compagno, e basta.\n\nNessuno capisce nessuno,\nma noi siamo noi\ne sappiamo la verit\u00e0:\nche la terra non \u00e8 divisa\ncome una mappa mal dipinta\ne che questa \u00e8 una menzogna\ndi pessima volont\u00e0.\n\nNessuno capisce nessuno\nma noi siamo noi\ne sappiamo ci\u00f2 che \u00e8 buono:\nsentire il sole sulla faccia\ne sentirsi bene\ne ritrovarsi ancora vivi\ne cantare senza paura.\n\n(traduzione: Riccardo Venturi)",
      "nid": "11257"
    },
    {
      "uuid": "50fe46ed-bb0b-4819-8ba2-9b1d57558ca2",
      "titolo": "Nel profondo carcere",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952314",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10746"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Nel profondo carcere son  prigioniero\r\nho perduto la libert\u00e0,\r\nnel profondo carcere mi hanno rinchiuso,\r\nperch\u00e9 devo essere prigioniero?\r\n\r\nE davanti ai giudici devo andare\r\ntre paternoster dovrei recitare.\r\nTre paternoster non reciter\u00f2,\r\nio guardo in faccia la morte.\r\n\r\nAddio, caro padre,\r\naddio, cara madre,\r\naddio, caro fratello,\r\naddio, cara sorella!\r\n\r\nLavatevi le mani nel mio sangue,\r\nperch\u00e9 sappiate quanto male fa.\r\nL&#039;altra mattina, era sull&#039;alba,\r\nalla forca si sente martellare.\r\nIl suo sangue scorreva a fiumi nella sabbia:\r\naddio, mia cara terra dei soviet! \r\n\r\nSu proletari, voi grandi masse.\r\ndovete i ricchi, le canaglie odiare.\r\nSapete chi oggi fu assassinato?\r\nEra una giovane guardia rossa! \r\n\r\n(traduzione:\r\n http://utenti.multimania.it/laltraitalia/Testi/Portatori/Facchetti/LaFilandaDeGhisalba.htmTesti/Internazionali/Germania/NelProfondoCarcere.htm)",
      "nid": "11256"
    },
    {
      "uuid": "2ed22e71-a084-429f-bb79-0c220407a88d",
      "titolo": "Part\u00ec una guardia rossa",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952314",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10745"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Part\u00ec una Guardia Rossa,\r\nlasci\u00f2 a casa la sua mammina.\r\nE quando venne l&#039;ora dell&#039;addio,\r\ntriste egli la salutava.\r\nMa lei piano gli dice:\r\n\u00abUomo di Spartaco, fa&#039; il tuo dovere\u00bb.\r\n\r\nCominci\u00f2 la sanguinosa, \r\nrovente battaglia,\r\nma essi non cedettero.\r\nNon cedettero e non fuggirono,\r\nfecero il loro dovere fino alla morte.\r\nPer la loro bandiera rossa di sangue\r\naffrontarono contenti la morte.\r\n\r\nA Bollberg fu la dura battaglia,\r\nsventolarono le rosse bandiere.\r\nNessun grosso libro racconta\r\nci\u00f2 che accadde l&#039;undici maggio,\r\nche una piccola schiera di eroi\r\nera caduta per Spartaco.\r\n\r\nL&#039;alfiere cadde in avanti\r\naveva appena diciott&#039;anni.\r\n\u00abSalutatemi la mia mammina,\r\nnon deve piangere, non essere triste.\r\nChe io, io sono caduto in sanguinosa battaglia,\r\ngrande onore ho fatto a Spartaco!\u00bb \r\n\r\n(traduzione:\r\n http://utenti.multimania.it/laltraitalia/Testi/Portatori/Facchetti/LaFilandaDeGhisalba.htmTesti /Internazionali/Germania   /PartiUnaGuardiaRossa.htm)",
      "nid": "11255"
    },
    {
      "uuid": "9cf7e903-e0f3-43a4-b7a9-5e4859960a7c",
      "titolo": "Il palo",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952195",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10741"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Il vecchio Siset mi parlava\ndi buon&#039;ora sul portone\nmentre aspettavamo il sole\ne vedevamo passare i carri\n\nSiset, non vedi il palo\nal quale siamo tutti legati?\nSe non riusciamo a liberarcene\nnon potremo mai camminare\n\nSe tiriamo tutti insieme cadr\u00e0\ne non pu\u00f2 durare a lungo\ndi sicuro cade, cade cade\ngi\u00e0 dev&#039;essere ben piegato\n\nSe io tiro forte di qui\ne tu tiri forte di l\u00e0,\nsicuro che cade, cade, cade\ne potremo liberarci\n\nPer\u00f2, Siset, \u00e8 gi\u00e0 passato molto tempo\ne le mani mi si stanno scorticando\ne quando mi manca la forza\ndiventa pi\u00f9 spesso e pi\u00f9 grande.\n\nLo so bene che \u00e8 marcio\nma il fatto, Siset, \u00e8 che pesa tanto\nche a volte le forze mi abbandonano\nTornami a ripetere la tua canzone\n\nSe tiriamo tutti insieme, cadr\u00e0\ne non pu\u00f2 durare a lungo\ndi sicuro cade, cade cade\ngi\u00e0 dev&#039;essere ben piegato\n\nSe io tiro forte di qui\ne tu tiri forte di l\u00e0,\nsicuro che cade, cade, cade\ne potremo liberarci\n\nIl vecchio Siset ormai non dice niente\nse l&#039;\u00e8 portato via un vento cattivo\nlui sa verso dove\ned io sono ancora sotto il portone\n\nE quando passano i nuovi ragazzi\nAlzo la voce per cantare\nL&#039;ultimo canto di Siset,\nl&#039;ultimo che mi insegn\u00f2\n\nSe tiriamo tutti insieme, cadr\u00e0\ne non pu\u00f2 durare a lungo\ndi sicuro cade, cade cade\ngi\u00e0 dev&#039;essere ben piegato\n\nSe io tiro forte di qui\ne tu tiri forte di l\u00e0,\nsicuro che cade, cade, cade\ne potremo liberarci.\n\n(traduzione: Lorenzo Masetti)",
      "nid": "11254"
    },
    {
      "uuid": "a3b9f457-7168-46ac-b243-a1856d3daece",
      "titolo": "Non ci smuoveranno",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1393338290",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "9803"
      },
      "informazioni": {
        "value": "<p><br />\r\n&nbsp;</p>\r\n",
        "summary": "",
        "format": "filtered_html",
        "safe_value": "<p>\n\u00a0</p>\n",
        "safe_summary": ""
      },
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Non ci smuoveranno, non ci smuoveranno\r\nNon ci smuoveranno, non ci smuoveranno\r\nProprio come un albero vicino al fiume\r\nNon ci smuoveranno\r\n\r\nNon ci smuoveranno, non ci smuoveranno\r\nNon ci smuoveranno, non ci smuoveranno\r\nIl Sindacato ci sostiene,\r\nNon ci smuoveranno\r\n\r\nNon ci smuoveranno, non ci smuoveranno\r\nNon ci smuoveranno, non ci smuoveranno\r\nStiamo lottando per la nostra libert\u00e0,\r\nNon ci smuoveranno\r\n\r\nNon ci smuoveranno, non ci smuoveranno\r\nNon ci smuoveranno, non ci smuoveranno\r\nStiamo lottando per i nostri figli\r\nNon ci smuoveranno\r\n\r\nNon ci smuoveranno, non ci smuoveranno\r\nNon ci smuoveranno, non ci smuoveranno\r\nStiamo costruendo un sindacato potente\r\nNon ci smuoveranno\r\n\r\nNon ci smuoveranno, non ci smuoveranno\r\nNon ci smuoveranno, non ci smuoveranno\r\nNeri e bianchi assieme\r\nNon ci smuoveranno\r\n\r\nNon ci smuoveranno, non ci smuoveranno\r\nNon ci smuoveranno, non ci smuoveranno\r\nGiovani e vecchi assieme\r\nNon ci smuoveranno\r\n\r\n(traduzione di Riccardo Venturi)",
      "nid": "11241"
    },
    {
      "uuid": "b4ecd6a0-5da3-4d47-9705-f1e9c523cfb0",
      "titolo": "Il massacro al Ristorante di Alice",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952195",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10491"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Questa canzone si chiama Il Ristorante di Alice, \u00e8 su Alice, e sul ristorante, ma \u201cAlice\u2019s Restaurant\u201d non \u00e8 il nome del ristorante, \u00e8 solo il nome della canzone ed \u00e8 per questo che ho chiamato la canzone Il Ristorante di Alice.\n\nPuoi avere quel che ti pare al ristorante di Alice,\npuoi avere quel che ti pare al ristorante di Alice,\nvacci a piedi e entraci, \u00e8 giusto l\u00e0 dietro,\nappena un chilometro dalla ferrovia,\npuoi avere quel che ti pare al ristorante di Alice\n\nOra, tutto \u00e8 nato due feste del Ringraziamento fa, \u00e8 stato due anni fa nel giorno del Ringraziamento, quando io ed il mio amico siamo andati a fare una visitina a Alice al ristorante, ma Alice non vive nel ristorante, vive nella chiesa vicina al ristorante, nel campanile, con suo marito Ray e il cane Fasha. E siccome vivono in quella maniera, nel campanile, hanno un sacco di spazio gi\u00f9 al piano di sotto dove prima ci stavano i banchi da chiesa. E siccome hanno tutto quello spazio e vedendo come hanno portato via tutti i banchi da chiesa, hanno deciso che non dovevano portare fuori la loro spazzatura per un bel po\u2019 di tempo.\n\nSiamo saliti l\u00e0 sopra, abbiamo trovato tutta la spazzatura che c\u2019era dentro e abbiamo deciso che sarebbe stato un gesto da amici portare la spazzatura alla discarica cittadina. Cos\u00ec abbiamo preso una mezza tonnellata di spazzatura, l\u2019abbiamo infilata dietro un furgone Volkswagen rosso, abbiamo preso pale, rastrelli e arnesi di distruzione e abbiamo fatto rotta verso la discarica comunale.\n\nBeh, siamo arrivati l\u00e0 e c\u2019era un grosso segnale e una catena tutta attorno alla discarica, che diceva \u201cChiuso il giorno del Ringraziamento\u201d. Non avevamo mai sentito prima di una discarica chiusa il giorno del Ringraziamento, e con le lacrime agli occhi siamo andati via nel tramonto, cercando un altro posto dove buttare la spazzatura.\n\nNon ne abbiamo trovato nessuno, finch\u00e9 non siamo arrivati in una stradina laterale, e sul lato della stradina laterale c\u2019era un altro burrone di una decina di metri, e in fondo al burrone c\u2019era un altro mucchio di spazzatura. Abbiamo deciso che un grosso mucchio \u00e8 meglio di due piccoli mucchi, e piuttosto di portare su quell\u2019altro abbiamo deciso di buttare gi\u00f9 il nostro.\n\nQuesto \u00e8 quel che abbiamo fatto, siamo tornati alla chiesa, abbiamo fatto un pranzo di Ringraziamento assolutamente imbattibile, siamo andati a dormire e non ci siamo risvegliati che la mattina dopo, quando abbiamo ricevuto una telefonata dall\u2019agente Obie. Ha detto, \u201cRagazzo, abbiamo trovato il tuo nome su una busta in fondo a mezza tonnellata di spazzatura, e volevamo giusto sapere se ne sai qualcosa.\u201d Io gli ho risposto: \u201cS\u00ec, signor agente Obie, non posso mentire, ho messo io la busta sotto quella spazzatura.\u201d\n\nDopo aver parlato con Obie per circa tre quarti d\u2019ora al telefono, siamo finalmente arrivati al nocciolo della questione, e lui ha detto che dovevamo scendere laggi\u00f9 e raccogliere la spazzatura, e che dovevamo anche andare a parlare con lui al commissariato. E cos\u00ec siamo montati sul furgone Volkswagen con le pale, i rastrelli e gli arnesi di distruzione e abbiamo fatto rotta verso il commissariato di polizia.\n\nOra, amici, c\u2019erano solo due cose che Obie avrebbe potuto fare al commissariato, la prima era che avrebbe potuto darci una medaglia per essere stati tanto onesti e coraggiosi al telefono, cosa che non era molto probabile e che non ci aspettavamo, e l\u2019altra era che avrebbe potuto sgridarci e dirci non farci pi\u00f9 vedere a portare ancora in giro spazzatura per tutto il circondario, che era quel che ci aspettavamo; ma quando andammo al commissario c\u2019era un\u2019altra possibilit\u00e0 che non avevamo nemmeno preso in considerazione, e insomma fummo tutti e due arrestati. Ammanettati. E io dissi: \u201cObie, non penso di poter raccattare la spazzatura con queste manette addosso.\u201d E lui: \u201cZitto, ragazzo. Siediti dietro sulla macchina di pattuglia.\u201d\n\nEd \u00e8 quel che facemmo, ci mettemmo a sedere dietro sulla macchina di pattuglia e ci recammo sulla (inizio citazione) Scena del delitto (fine citazione). Voglio raccontarvi della citt\u00e0 di Stockbridge, Massachusetts, dove tutto questo accadde, avevano tre segnali di stop, due agenti e una macchina della polizia, ma quando ci recammo sulla Scena del Delitto c\u2019erano cinque agenti e tre macchine della polizia, dato che si trattava del peggior crimine degli ultimi cinquant\u2019anni, e tutti volevano andare sul giornale. E stavano pure usando ogni sorta di roba da sbirri che era stata non so quanto a ciondolare inutilizzata al commissariato.\n\nRilevavano le tracce di pneumatici col gesso, le impronte digitali, le tracce coi cani segugi, e presero pure ventisette fotografie a 8/10 colori su carta patinata con cerchetti e freccette, e una dicitura sul retro di ciascuna che spiegava come ognuna di esse avrebbe potuto essere utilizzata come prova contro di noi. Presero fotografie all\u2019arrivo, alla partenza, del settore nord-ovest, del settore sud-ovest, per non parlare della fotografia aerea.\n\nDopo tutto quel patire, tornammo in prigione.Obie disse che che ci avrebbe messo in cella. Disse: \u201cRagazzo, ti metto in cella, dammi il portafoglio e la cintura.\u201d E io dissi: \u201cObie, posso anche capire che tu voglia il mio portafoglio, cos\u00ec non avr\u00f2 soldi da spendere in cella, ma per che cazzo la vuoi, la mia cintura?\u201d E lui disse: \u201cRagazzo, non vogliamo che tu ti impicchi.\u201d Io dissi: \u201cObie, pensi che io mi impicchi per sparpagliamento di spazzatura?\u201d Obie disse che voleva essere sicuro, e, amici, lo voleva sul serio perch\u00e9 tir\u00f2 via pure la ciambella del cesso in modo che io non potessi sbattermela in testa e affogarci, e port\u00f2 via anche la carta igienica perch\u00e9 non potessi piegare le sbarre, srotolare fuori, insomma srotolare la carta igienica fuori dalla finestra, far scivolare fuori il rotolo e evadere. Obie voleva essere sicuro, e fu quattro o cinque ore pi\u00f9 tardi che Alice (vi ricordate di Alice? E\u2019 una canzone su Alice), insomma Alice arriv\u00f2 e con qualche paroletta un po\u2019 incazzata a Obie ci tir\u00f2 fuori di galera su cauzione, e tornammo alla chiesa facendoci un altro pranzo di Ringraziamento assolutamente imbattibile, e non ci alzammo fino alla mattina dopo, quando dovevamo tutti quanti andare in tribunale.\n\nEntrammo, ci mettemmo a sedere, Obie entr\u00f2 con le ventisette fotografie a 8/10 colori su carta patinata con i cerchietti e le freccette, ognuna con una dicitura sul retro, e si mise a sedere. Un tizio entr\u00f2 e disse: \u201cTutti in piedi.\u201d Tutti ci alzammo in piedi, e Obie si alz\u00f2 con le ventisette fotografie a 8/10 colori su carta patinata, e il giudice entr\u00f2, si mise a sedere con una guardia, si mise a sedere e noi ci mettemmo a sedere. Obie guard\u00f2 il guardiano. Poi guard\u00f2 le ventisette fotografie a 8/10 colori su carta patinata con cerchietti e freccette ognuna con una dicitura sul retro, e scoppi\u00f2 a piangere perch\u00e9 Obie si rese conto che si trattava di un tipico caso di mala giustizia americana, e che non ci poteva fare nulla, e che il giudice non avrebbe guardato le ventisette fotografie a 8/10 colori su carta patinata con i cerchietti e le freccette, ognuna con una dicitura sul retro che spiegava che ciascuna avrebbe potuto essere utilizzata come prova contro di noi. Insomma ci fu appioppata una multa di 50 dollari, e dovemmo ritirare su la spazzatura sotto la neve, ma non \u00e8 questo che ero venuto a raccontarvi.\n\nEro venuto a parlare della visita di leva.\n\nC\u2019era un palazzo gi\u00f9 a New York, si chiama Whitehall Street, dove entri, dove qualcosa ti viene iniettato e poi vieni ispezionato rilevato infettato scartato e selezionato abile-arruolato. Ci andai un giorno per fare la mia visita attitudinale, ed entrai, mi misi a sedere, la sera prima mi ero divertito un mondo e mi ero inciuccato e cos\u00ec mi sentivo al meglio, ed avevo un aspetto al meglio, quando entrai l\u00e0 quella mattina. Perch\u00e9 volevo somigliare a un tipico ragazzo americano di New York, gente, accidenti se lo volevo, volevo sentirmi come un tipico \u2013insomma volevo essere un tipico ragazzo americano di New York, e entrai, mi misi a sedere e fui rivoltato in tutti i modi e tutte le salse, e ogni tipo di cose brutte, meschine e orribili del genere. Entrai, mi misi a sedere, e mi dettero un pezzo di carta che diceva: \u201cRagazzo, vai dallo psichiatra, stanza 604.\u201d\n\nAndai su, e dissi: \u201cStrizzacervelli, voglio uccidere. Cio\u00e8, insomma, voglio uccidere. Voglio vedere, voglio vedere sangue, sangue rappreso, visceri e vene da prendere a morsi. Voglio mangiare cadaveri carbonizzati. Voglio dire uccidere, Uccidere, UCCIDERE, UCCIDERE.\u201d E cominciai a saltellare su e gi\u00f9 berciando \u201cUCCIDERE! UCCIDERE!\u201d, e lui cominci\u00f2 a saltellare su e gi\u00f9 insieme a me berciando \u201cUCCIDERE! UCCIDERE!\u201d. Poi arriv\u00f2 il sergente, mi appunt\u00f2 una medaglia, mi rimand\u00f2 gi\u00f9 nella hall e disse: \u201cSei quello che fa per noi, ragazzo.\u201d\n\nLa cosa non mi fece sentire troppo bene.\n\nScesi gi\u00f9 nella hall beccandomi ancora pi\u00f9 iniezioni ispezioni rilevazioni scartazioni e ogni sorta di cose che mi stavano facendo in quel posto di merda l\u00e0, e ci restai due ore, tre ore, quattro ore, ci rimasi a lungo beccandomi ogni sorta di cose brutte stronze bastarde e insomma ci stavo proprio passando un brutto quarto d\u2019ora l\u00e0, e loro stavano ispezionando e iniezionando ogni mia parte, non lasciavano intatta neanche una parte. Scesi ancora, e quando alla fine arrivai a vedere l\u2019ultima persona, entrai, entrai e mi misi a sedere dopo aver dovuto passare tutta quella roba, entrai e dissi: \u201cCosa vuoi?\u201d. Lui disse, \u201cRagazzo, abbiamo solo una domanda da farti. Sei mai stato arrestato?\u201d\n\nE io provvidi a raccontargli la storia della Strage al Ristorante di Alice, con tutta l\u2019orchestrazione e partitura armonica in cinque parti e cose del genere e tutto il fenome\u2026 -e lui mi stopp\u00f2 l\u00e0 e mi disse: \u201cRagazzo, sei mai stato processato?\u201d\n\nE io provvidi a raccontargli la storia delle ventisette fotografie a 8/10 colori con i cerchietti e le freccette, ognuna con una dicitura sul retro, e lui mi stopp\u00f2 l\u00e0 e mi disse: \u201cRagazzo, voglio che tu ti metta a sedere su quella panca che dice Gruppo W\u2026ORA, ragazzo!!\u201d\n\nE insomma io andai a quella panca, a quella panca l\u00e0, dove c\u2019erano quelli del Gruppo W, dove ti mettono se non hai i requisiti morali necessari per entrare nell\u2019esercito dopo aver commesso un certo crimine, e c\u2019era ogni sorta di gente brutta stronza e bastarda su quella panca. Stupratori di mamme. Accoltellatori di pap\u00e0. Stupratori di pap\u00e0! Stupratori di pap\u00e0 che se ne stavano l\u00e0 a sedere su quella panca, accanto a me! Ed erano dei tipi brutti stronzi bastardi orribili e criminali, quelli che stavano l\u00e0 a sedere accanto a me. E il pi\u00f9 brutto, pi\u00f9 stronzo e pi\u00f9 bastardo, lo stupratore di pap\u00e0 pi\u00f9 merdoso di tutti, mi si stava avvicinando e era brutto stronzo bastardo orribile e ogni sorta di cose di quel genere, e era seduto accanto a me e diceva: \u201cRagazzo, cazzo hai fatto?\u201d Io dissi: \u201cNon ho fatto nulla, ho dovuto pagare 50 dollari e raccattare la spazzatura.\u201d Lui disse: \u201cPer cosa ti hanno arrestato, ragazzo?\u201d E io dissi: \u201cPer sparpagliamento di spazzatura:\u201d E tutti allora si scostarono da me sulla panca, e mi fecero degli sguardi torvi e ogni sorta di cose brutte e stronze finch\u00e9 non dissi: \u201cE ho creato un fastidio\u201d. Allora tutti tornarono, mi strinsero le mani, e ci divertimmo un sacco sulla panca, parlando di crimini, di accoltellamenti della mamma, di stupro del pap\u00e0, e sulla panca parlammo di ogni tipo di quelle cose alla moda. E tutto andava bene, fumavamo sigarette e ogni sorta di roba, finch\u00e9 non entr\u00f2 il Sergente con dei fogli in mano, li tir\u00f2 su e disse:\n\n\u201cRagazzi, questo-pezzo-di-carta-ha-47-parole-37-frasi-58-parole-vogliamo-sapere-dettagli-sulla-tempistica-\ndel-crimine-e-ogni-altra-sorta-di-cose-che-potete-dire-attinenti-al-crimine-Voglio-sapere-\nmotivodellarresto-nomedellagente-e-ogni-altra-sorta-di-cose-che-potete-dire\u201d, e parl\u00f2 per tre quarti d\u2019ora e nessuno cap\u00ec una parola di quello che diceva, ma ci divertimmo a riempire i formulari e a giocherellare con le matite su quella panca, e io compilai tutta la Strage con partitura armonica in quattro parti, e ce la scrissi proprio com\u2019era, e tutto era a posto e posai la matita, ripiegai il pezzo di carta e l\u00e0 dall\u2019altro lato, nel mezzo dell\u2019altro lato, completamente da una parte sull\u2019altro lato, fra parentesi, in lettere maiuscole, lessi la seguente dicitura:\n\n(\u201cRAGAZZO, TI SEI RAVVEDUTO?\u201d)\n\nAndai dal Sergente e dissi: \u201cSergente, certo che ci hai davvero un bel fegato a chiedermi se mi sono ravveduto, dico io, dico io, insomma, sono qui a sedere sullapanca, voglio dire sto qui a sedere sulla panca del Gruppo W perch\u00e9 vuoi sapere se ho i requisiti morali necessari per entrare nell\u2019esercito, bruciare donne, bambini, case e villaggi dopo che sono stato uno sparpagliaspazzatura.\u201d Lui mi guard\u00f2 e disse: \u201cRagazzo, non ci piacciono i tipi come e ora mandiamo le tue impronte digitali a Washington.\u201d\n\nAmici, da qualche parte a Washington, racchiusa in qualche fascicoletto, c\u2019\u00e8 un\u2019analisi in bianco e nero delle mie impronte digitali. E il solo motivo per cui vi sto cantando questa canzone, adesso, \u00e8 perch\u00e9 magari conoscete qualcuno che si trova in una situazione del genere, oppure perch\u00e9 siete in una situazione del genere, e se siete in una situazione del genere c\u2019\u00e8 solo una cosa che potete fare, entrare e dire: \u201cStrizzacervelli, puoi avere quel che ti pare al Ristorante di Alice.\u201d Poi uscire. Sapete, se uno, magari solo uno fa cos\u00ec, possono pensare che \u00e8 davvero fuori di testa e non lo prendono. E se lo fanno due persone, magari solo due persone ma assieme, in armonia, possono pensare che sono due finocchi e non prenderanno nessuno dei due. E provate a immaginare se lo fanno tre persone, tre persone che entrano, cantano una riga del Ristorante di Alice e escono. Penseranno che si tratta di un\u2019organizzazione. E ve le immaginate, ve le immaginate cinquanta persone al giorno, dicevo cinquanta persone al giorno che entrano, cantano una riga del Ristorante di Alice e scono? Amici, penseranno che sia un movimento.\n\nEd \u00e8 quello che \u00e8, Il Movimento Antistrage \u201cRistorante di Alice\u201d, e tutto quello che dovete fare per entrarvi \u00e8 cantarlo la prossima volta accompagnandovi con la chitarra.\n\nCon sentimento. Cos\u00ec aspetteremo che venga sulla chitarra, qui, e lo canteremo quando verr\u00e0. Eccolo.\n\nPuoi avere quel che ti pare al Ristorante di Alice\nPuoi avere quel che ti pare al Ristorante di Alice\nvacci a piedi e entraci, \u00e8 giusto l\u00e0 dietro,\nappena un chilometro dalla ferrovia,\npuoi avere quel che ti pare al ristorante di Alice\n\nE\u2019 stato orribile. Se vuoi farla finita con la guerra e cose del genere, devi cantare a alta voce.\nSono stato a cantare questa canzone per venticinque minuti. La potrei cantare per altri venticinque minuti. Non ne sono fiero\u2026o stanco.\n\nE cos\u00ec aspetteremo che venga fuori un\u2019altra volta, e stavolta con partitura armonica in quattro parti e sentimento.\n\nStiamo giusto aspettando che venga fuori, \u00e8 quello che facciamo.\n\nTutto OK ora.\n\nPuoi avere quel che ti pare al Ristorante di Alice\ntranne Alice\nPuoi avere quel che ti pare al Ristorante di Alice\nvacci a piedi e entraci, \u00e8 giusto l\u00e0 dietro,\nappena un chilometro dalla ferrovia,\npuoi avere quel che ti pare al ristorante di Alice\n\nDa da da da da da da dum\nAl Ristorante di Alice.\n\n(traduzione di Riccardo Venturi)",
      "nid": "11240"
    },
    {
      "uuid": "1bcdbc0f-85e4-458f-9fca-4910fceaa4c0",
      "titolo": "Il mio gatto",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952195",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10292"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "L&#039;hanno trovato disteso in mezzo agli orti\ngli occhi erano rossi \u00e8 un po&#039; rovesciati \nmi piacerebbe sapere chi \u00e8 quell&#039;ostia\nche ha aperto la pancia al mio gatto.\n\n Era molto bello, molto simpatico\n nero e bianco, proprio bellino\n se acchiappo a quello che l&#039;ha ammazzato\n gli rompo a calci il didietro.\n\nGli amici mi hanno detto \u201c\u00e8 stata Ninetta\nquella con la gambetta zoppa\nl&#039;hanno vista ieri mattina in mezzo agli orti\nche aspettava il gatto con un coltello\u201d.\n\n \u00c8 scontrosa, ha una brutta cera\n ed ha un grande naso svizzero e grosso\n vederla in giro fa proprio pena\n e tutti i bambini le danno addosso.\n\nCos\u00ec che l&#039;ho aspettata in via Savona\ndopo mezzogiorno, quando lei torna a casa\ngli sono arrivato alle spalle alla barbona\ne sulla gamba sana l&#039;ho colpita.\n\n Ho sentito un crac di ossa rotte\n \u00e8 caduta per terra come un fagotto\n e lei gridava \u201coh mamma mia\u201d\n ho avuto paura, sono scappato via.\n\nQuesta sera vado a dormire al riformatorio\nin via dei Filangieri numero due\nmi hanno dato del teddy-boy, del brutto diavolo\nma io sono convinto di avere ragione.\n\n Sapete cosa ho da dirvi, brava gente\n di Ninetta non me ne frega niente\n \u00e8 la giustizia che mi fa torto\n Ninetta \u00e8 viva, ma il gatto \u00e8 morto\n \u00e8 la giustizia che mi fa torto\n Ninetta \u00e8 viva, ma il gatto \u00e8 morto.",
      "nid": "11239"
    },
    {
      "uuid": "733c22d9-7be2-4431-87a6-c5990b565154",
      "titolo": "Lo straccio rosso",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952314",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10318"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Appendi al tuo cuore un pezzo di straccio rosso\nun fiore color del sangue\nse tu vuoi veramente che qualcosa cambi e si muova\nalzati allora che \u00e8 tempo.\n\nAndiamo dritti davanti alla luce\nalzando il pugno e stingendo i denti\nnoi risveglieremo la terra intera\ne domani, canteremo il nostro mattino.\n\nCompagno di rabbia, compagno di lotta\nte, che fecero tacere, tu che non conti,\ntu potrai ala fine portare\nla straccio rossa della libert\u00e0,\npoich\u00e8 il mondo sar\u00e0 come tu lo farai\npieno d&#039;amore, di giustizia e di gioia.\n\nAppendi al tuo cuore un pezzo di straccio rosso\nun fiore color del sangue\nse tu vuoi veramente che qualcosa cambi e si muova\nalzati allora che \u00e8 tempo.\n\nTu morivi di fame in miseria\ntu vendevi le braccia per un pezzo di pane\nma non temere pi\u00f9 niente, il giorno si leva\nsapremo vivere bene domani.\n\nCompagno di rabbia, compagno di lotta\nte, che fecero tacere, tu che non conti,\ntu potrai ala fine portare\nlo straccio rosso della libert\u00e0\npoich\u00e8 il mondo sar\u00e0 come tu lo farai\npieno d&#039;amore, di giustizia e di gioia.\n\n(traduzione a cura di Violadelpensiero)",
      "nid": "11226"
    },
    {
      "uuid": "4b24729a-4e67-4dd8-bd02-eac879e9eb2f",
      "titolo": "Il monumento funebre dei fucilati",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952195",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10671"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Adornano generosamente il muro\nventi bandiere rosse riunite,\nnascondono i fori della mitraglia\nda cui i vinti furono crivellati.\nMolto pi\u00f9 bella dei monumenti\nsulle tombe che costru\u00ec l&#039;orgoglio,\nl&#039;erba copre la sepoltura\ndei morti inumati senza bara.\n\nQuesto tappeto d&#039;erba, che il sole indora,\nquando maggio sorge dalle selve ridestate,\nquesto muro che la storia decora,\nche sanguina ancora,\n\u00e8 il monumento funebre\ndei fucilati (bis).\n\nAttorno questa tomba senza fregi,\nil proletario, sprezzando le leggi,\ndegli eroi del Settantuno\nascolta cantare le imprese.\nE&#039; la tempesta o \u00e8 l&#039;onda\nche monta, all&#039;assalto d&#039;uno scoglio?\nE&#039; la gran voce della folla\nche consola i morti senza bara.\n\nAscolta, buon borghese che tremi:\npiangendo coloro che credevi dimenticati,\nil popolo intero si aduna\ne insieme viene\npresso il monumento funebre\ndei fucilati (bis).\n\nLupi della Settimana di sangue,\nsappiatelo, l\u2019agnello ricorda.\nDel popolo la giustizia \u00e8 lenta,\n\u00e8 lenta, ma viene!\nIl figlio far\u00e0 come il padre,\nla vendetta \u00e8 in agguato al varco,\ntemete di veder uscir dalla terra\ni morti sepolti senza bara.\n\nTremate! I leoni, istigati,\nmordono quando sono svegliati!\nFiore rosso schiuso tra il muschio,\nl&#039;vvenire gi\u00e0 preme\nsul monumento funebre \ndei fucilati(bis).\n\n(traduzione a cura di Violadelpensiero)\n\n",
      "nid": "11225"
    },
    {
      "uuid": "39be818a-327c-4711-a020-fb6a0b0d73ce",
      "titolo": "Gli avvoltoi",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952195",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10648"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "C&#039;\u00e8 un sacco di gente \nnella rue Pierre Charron,\nle due del mattino, \nla rapina \u00e8 andata a puttane\nho una pallottola in pancia \ne un&#039;altra in un polmone.\nHo vissuto a Sarcelles [*],\ncrepo sugli Champs-\u00c9lys\u00e9es.\n\nVedo tutta la Francia dal fondo \ndelle mie tenebre,\ngli avvoltoi sono l\u00e0, \nla morte non viene da sola.\nHo la stronzaggine umana \ncome orazione funebre,\nlo sguardo dei curiosi \ncome mio solo sudario.\n\nBen ti sta, brutto stronzo, \nnon sei che un delinquentello,\nnon si porter\u00e0 il lutto, \nhan fatto bene a farti la pelle.\n\nIl fornaio dell&#039;angolo \nha lasciato i suoi forni\nper venire a sputare sul mio corpo \ngi\u00e0 freddo.\nDice: &quot;Non sono razzista, \nma comunque &#039;sti marocchini\nogni volta che ne fanno una, \n\u00e8 bene ci restino secchi&quot;.\n\n&quot;Io, signore, le dico che ho \nfatto la guerra d&#039;Indocina&quot;,\ndice un vecchio par\u00e0 \na qualche arrivista.\n&quot;Questo qui \u00e8 una canaglia, \n\u00e8 peggio dei viet-minh.\nMeglio stenderli prima, \ne poi discutere&quot;.\n\nBen ti sta, brutto stronzo,\nnon sei che un delinquentello,\nnon si porter\u00e0 il lutto, \nhan fatto bene a farti la pelle.\n\nQuegli straccioni di periferia \nche son l\u00e0 si faranno \ndi certo linciare\nse continuano a dire \nche gli sbirri sono degli assassini,\nche uno \u00e8 un essere umano \nanche se \u00e8 un malvivente\ne che la sua condanna a morte \nnon \u00e8 per niente legittima.\n\n&quot;E se prendesse tua madre in ostaggio, \no tuo fratello?&quot;,\ndice un vecchio col basco \na un ragazzo in giaccone in pelle.\n&quot;E se fosse tuo figlio, \nquello l\u00ec steso per terra,\ncol naso dentro la sua sventura?&quot;\nrisponde il ragazzo per finirla l\u00ec.\n\nBen ti sta, brutto stronzo,\nnon sei che un delinquentello,\nnon si porter\u00e0 il lutto, \nhan fatto bene a farti la pelle.\n\nMa quel brav&#039;uomo [**]continua il suo delirio.\nConvinto che la mia anima sia gi\u00e0 all&#039;inferno,\nche son morto troppo bene, \nche meritavo di peggio.\nSpero tanto che all&#039;inferno \nritrover\u00f2 questi idioti.\n\nNon sono un eroe,\nho avuto quel che meritavo.\nNon sono da compatire, \nho avuto quasi fortuna.\nQuando penso al mio compagno che, \nlui, \u00e8 solo ferito,\ne che finir\u00e0 i suoi giorni \nall&#039;ombra della forca. [***]\n\nBen ti sta, brutto stronzo, \nnon sei che un delinquentello,\nnon si porter\u00e0 il lutto, \nhan fatto bene a farti la pelle.\n\nNon deve avere neanche \ndiciassett&#039;anni, \n&#039;sta ragazzina che piange\npensando che, ai suoi piedi, \nc&#039;\u00e8 un uomo morto.\nChe sia uno sbirro o un delinquente, \nse ne sbatte, quel pudore\nE quelle poche lacrime mi scaldano \ntanto addosso.\n\nC&#039;\u00e8 un sacco di gente nella \nrue Pierre Charron.\nLe due del mattino, \nil sangue mi cola nel rigagnolo.\n\u00c8 il sangue di una canaglia \nche sognava i milioni,\nho milioni di stelle \nin fondo alla mia tomba,\nho milioni di stelle \nin fondo alla mia tomba.\n\nNOTE ALLA TRADUZIONE\n\n[*] Citt\u00e0 dormitorio della banlieue parigina.\n\n[**] Arrendendomi per una \ntraduzione che renda minimamente \nl&#039;idea, dico solo che \n&quot;monsieur blanc cassis&quot;\n \u00e8 un&#039;espressione che vuole \nindicare un tipico vecchietto \nfrancese &quot;benpensante&quot; che la domenica, \nal caff\u00e9, va a bersi un &quot;blanc cassis&quot; \n(un tipico aperitivo, \ndetto anche &quot;kir&quot;, a base \ndi vino bianco e succo di ribes nero). \nPotremmo dire il\nclassico &quot;signor Rossi&quot; che fa \nil regalino ai nipotini, \ndice che non c&#039;\u00e8 pi\u00f9 religione, \nguarda &quot;Domenica In&quot; \ne vota Fronte Nazionale \nperch\u00e9 ci vuole ordine e disciplina.\n\n[***] All&#039;epoca in cui \u00e8 stata \nscritta la canzone in Francia \nera ancora in vigore la pena di morte. \nFu abolita definitivamente nel 1981 da Fran\u00e7ois Mitterrand.\n\n(traduzione e note a cura di Riccardo Venturi)",
      "nid": "11224"
    },
    {
      "uuid": "57aa55de-e1aa-4394-8d73-9ce7d2bca679",
      "titolo": "Il massacro di ludlow",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952195",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10479"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Lo sciopero era in corso all&#039;inizio della primavera,\nnoi minatori eravamo stati cacciati via\nfuori dalle case di propriet\u00e0 della Compagnia\ne ce ne andammo nelle tende su alla vecchia Ludlow.\n\nEro preoccupato per i miei figli,\ni soldati sorvegliavano il ponte della ferrovia.\nOgni tanto, all&#039;improvviso volava una pallottola\ne faceva schizzare la ghiaia sotto i piedi.\n\nAvevamo cos\u00ec paura che uccideste i nostri figli\nche scavammo una galleria profonda sette piedi,\nci portammo i bambini e le donne incinte\nin quella galleria, per farli dormire.\n\nQuella stessa notte i vostri soldati aspettarono\nche tutti noi minatori fossimo addormentati,\nvi infiltraste di soppiatto attorno alla nostra piccola tendopoli\ne ci inzuppaste le tende col vostro kerosene\n\nAccendeste un fiammifero, e al momento della fiammata\npremeste il grilletto delle vostre mitragliatrici,\ncorsi per andare dai miei figli ma la muraglia di fuoco mi ferm\u00f2,\ntredici bambini morirono sotto il fuoco delle vostre armi.\n\nPresi la mia coperta e andai in un angolo della recinzione\na guardare il fuoco finch\u00e9 le fiamme non si estinsero.\nAiutai della gente a portar via quel poco che avevano\nmentre le vostre pallottole ci ammazzavano tutt&#039;intorno.\n\nNon dimenticher\u00f2 mai lo sguardo sui volti\ndegli uomini e delle donne, quel giorno tremendo\nin cui eravamo l\u00e0 a celebrare i loro funerali\ne a seppellire i cadaveri di quelli che erano morti.\n\nChedemmo al governatore del Colorado di chiamare il Presidente\ne di dirgli di ritirare la sua Guardia Nazionale,\nma la Guardia Nazionale apparteneva al Governatore\ne cos\u00ec non ci prov\u00f2 nemmeno per finta.\n\nLe nostre donne di Trinidad portatono delle patate\nfino a Walsenburg su un carretto,\nle vendettero e riportarono delle armi,\ne misero un&#039;arma in ogni mano.\n\nI soldati dello stato ci spinsero in un angolo della recinzione,\nnon sapevano che avevamo quelle armi,\ne i minatori del Colorado abbatterono quei soldati,\nli avreste dovuti vedere come correvano quei poveri ragazzi.\n\nPrendemmo del cemento e murammo quel sotterraneo\ndove avete ammazzato quei tredici bambini.\nDissi: &quot;Dio benedica l&#039;Unione dei Minatori&quot;\ne poi chinai la testa e piansi.\n\n(traduzione a cura di Riccardo Venturi)",
      "nid": "11223"
    },
    {
      "uuid": "d482aff6-5c62-47e2-89d3-c3a956c4a729",
      "titolo": "L&#039;avviso rosso",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952195",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10408"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Non avete richiesto n\u00e9 la gloria n\u00e9 le lagrime \\ \nn\u00e9 il suono dell\u2019organo, n\u00e9 la preghiera degli afflitti \\ \ncome son passati veloci gi\u00e0 11 anni \\ \nv\u2019eravate semplicemente serviti delle vostre armi \\ \nLa morte non offusca gli occhi dei partigiani \n\nI vostri ritratti erano sui muri delle nostre citt\u00e0 \\ \nbarba nera, minacciosi e irsuti, nottetempo \\ \nil manifesto che pareva una macchia di sangue \\ \nperch\u00e9 i vostri nomi eran difficili da pronunciare \\ \ncercava proprio di far paura ai passanti\n\nPare proprio nessuno volesse vedervi come francesi \\ \nla gente passava senza neanche guardarvi, di giorno \\ \nma all\u2019ora del coprifuoco delle dita erranti \\ \navevano scritto sotto le vostre foto: MORTI PER LA FRANCIA.\n\nEd i mattini tetri ne risultavano cambiati \\ \ntutto aveva il colore uniforme della brina \\ \na fine febbraio, per i vostri ultimi momenti \\ \ned \u00e8 allora che uno di voi disse, calmo \\ \nBuone cose a tutti, Buone cose a quelli che sopravviveranno \\ \nmuoio senza provare odio per il popolo tedesco\n\nAddio al piacere, alla pena, alle rose \\ \naddio alla vita, addio alla luce ed al vento \\ \nSposati, sii felice, pensa spesso a me \\ \ntu potrai vivere nella bellezza delle cose \\ \nquando tutto sar\u00e0 finito, un giorno, a Erevan* \n\nUn gran sole d\u2019inverno illumina la collina \\ \nCom\u2019\u00e8 bella la natura, come mi spacca il cuore\\ \nma verr\u00e0 la giustizia, sui nostri passi trionfanti \\  \nMelina** amore mio, orfana mia / \nti dico: vivi, fa\u2019 un bambino!/\n\nerano 23 quando fiorirono i fucili \\ \n23 col loro cuore in anticipo sui tempi\\\n23 stranieri, eppure fratelli nostri\\ \n23 innamorati da morire della vita \\ \n23 che cadendo inneggiarono alla Francia\n\n\n*[capitale dell\u2019Armenia, terra d\u2019origine di Manuscian]\n\n**[la compagna di Manouscian] ",
      "nid": "11222"
    },
    {
      "uuid": "cfefa128-1b44-409c-a0c8-b4dcf87b3466",
      "titolo": "L&#039;insorto",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952195",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10670"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "L&#039;insorto, il suo vero nome \u00e8: l&#039;Uomo\nche pi\u00f9 non \u00e8 bestia da soma\nche non obbedisce ormai che alla ragione\ne che incede con sicurezza\nperch\u00e8 il sole della scienza\nsorge rosso all&#039;orizzonte.\n\n Davanti a te, miseria estrema,\n davanti a te, pesante schiavit\u00f9,\n l&#039;insorto si erge\n il fucile caricato.\n\nSi pu\u00f2 vederlo sulle barricate,\nscenderne con i suoi compagni,\nridendo, scherzando, rischiando la pelle.\nE la sua pupilla decisa\ns&#039;accende allo splendore dellidea,\nal riflesso purpureo della bandiera.\n\n Davanti a te, miseria estrema,\n davanti a te, pesante schiavit\u00f9,\n l&#039;insorto si erge\n il fucile caricato.\n\nEgli comprende la nostra madre trepida,\nil pianeta che geme,\nsotto il giogo individuale.\nEgli vuole organizzare il mondo\nperche dal suo seno turgido\nscorra il benessere universale.\n\n Davanti a te, miseria estrema,\n davanti a te, pesante schiavit\u00f9,\n l&#039;insorto si erge\n il fucile caricato.\n\nCombattendo per la Comune,\negli sa che la terra \u00e8 una,\ne non deve essere divisa.\nChe la natura \u00e8 una sorgente\ne il capitale una borsa\ndove tutti hanno il diritto di attingere.\n\n Davanti a te, miseria estrema,\n davanti a te, pesante schiavit\u00f9,\n l&#039;insorto si erge\n il fucile caricato.\n\nRivendica la macchina,\ne non vuole pi\u00f9 piegare la schiena\nsotto il vapore in azione.\nPoich\u00e8 il duro sfruttamento\nfa dello strumento di servit\u00f9\nun mezzo di redenzione.\n\n Davanti a te, miseria estrema,\n davanti a te, pesante schiavit\u00f9,\n l&#039;insorto si erge\n il fucile caricato.\n\nContro la classe dei padroni\negli combatte la guerra sociale\ndi cui non si vedr\u00e0 la fine\nsinch\u00e8 uno solo potr\u00e0, sulla terra,\narricchirsi senza fare niente,\nsinch\u00e8 un lavoratore avr\u00e0 fame!\n\n Davanti a te, miseria estrema,\n davanti a te, pesante schiavit\u00f9,\n l&#039;insorto si erge\n il fucile caricato.\n\nAlla borghesia schifosa\nnon vuole pi\u00f9 pagare rendite.\nQuanti miliardi ogni anno?\nE&#039; su di voi, \u00e8 sulla vostra carne\nche si spartisce un tale dividendo,\noperai, minatori, contadini.\n\n Davanti a te, miseria estrema,\n davanti a te, pesante schiavit\u00f9,\n l&#039;insorto si erge\n il fucile caricato.\n\n(traduzione a cura di Violadelpensiero)",
      "nid": "11221"
    },
    {
      "uuid": "290507af-4b3b-4c89-9b42-f4dc42805854",
      "titolo": "Mercante di sassolini",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952314",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10588"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Dimmi, babbo, ma quand&#039;\u00e8 che passa\nil venditore di sassolini\nch\u00e9 ne vorrei nelle mie scarpe\ninvece dei balocchi*\nIo e le mie compagne di classe\nnon si capisce tutto,\nperch\u00e9 dei grandi stronzi\nfan del male dappertutto\nperch\u00e9 i bambini di Belfast\ne di tutti i ghetti\nquando lanciano un sassolino\ngli viene fatta la pelle\nIo credevo che Davide e Golia\nfunzionasse ancora,\ni pi\u00f9 piccoli potevano giocarsela\nsenza essere i pi\u00f9 morti\n\nDimmi, babbo, ma quand&#039;\u00e8 che passa\nil venditore di libert\u00e0\nch\u00e9 ne ha dimenticata un casino\nquando fa il suo giretto\nPerch\u00e9 dei ragazzi crepan di fame\nmentre noi soffochiamo\ndavanti alla TV, come dei cretini,\nsotto tonnellate di cibarie\n\nDimmi, babbo, ma quand&#039;\u00e8 che passa\nil venditore di tenerezza\nse \u00e8 sul marciapiede di fronte\ndigli di attraversar la strada\nch\u00e9 posso fregargliene un po&#039;\nper quelli che ne han bisogno,\nne ho avuta talmente tanta, babbo,\nche ne posso dare a piene mani\nVoglio dividere il mio Big Mac\ncon quelli che hanno fame,\nvoglio dare amore bello caldo\na quelli che non han pi\u00f9 niente\nE se questo vuol dire esser scemo\no essere un vero cristiano,\nio me ne sbatto di tutte &#039;ste parole\nvoglio essere un vero essere umano\n\nDimmi, babbo, tutti &#039;sti discorsi\nmi fanno male alle orecchie,\nanche quelli che son pieni d&#039;amore\n\u00e8 proprio la stessa identica cosa\nMi fa come dei buchi in testa,\nmi rovina la vita e tutto quanto\nvedere sul mio pianeta\nIntifada e idioti** dappertutto\n\nDimmi, babbo, ma quand&#039;\u00e8 che passa\nil venditore di sassolini\nch\u00e9 ne vorrei nelle mie scarpe\nal posto dei balocchi\n\nE, forse, ne lancerei anche\nsulla tua chitarra,\nse ti servi di me, coglione,\nper cantare le tue cazzate\n\nE, forse, ne lancerei anche\nsulla tua chitarra,\nse ti servi di me, coglione,\nper cantare le tue cazzate.\n\n(traduzione di Riccardo Venturi)",
      "nid": "11220"
    },
    {
      "uuid": "28b4721e-4832-426f-ad98-dcbd30361939",
      "titolo": "Mie care ragazze",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952314",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10442"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Mie care ragazze, \ntutte d&#039;accordo, non sposatevi! \nPerch\u00e9 questi ragazzi, questi pidocchiosi,\nvi mandano a lavorare! \nE lavorando e faticando \ncosa venite a prendere? \nUn sacco di botte \ne a letto senza cena!",
      "nid": "11219"
    },
    {
      "uuid": "59b0d553-74e8-4fc3-a8c4-92c33197d3d7",
      "titolo": "Milonghe sociali del cantastorie libertario",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952314",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10643"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Gentile uditorio che ascolti\nil cantastorie anarchico\nnon voltar gli occhi da una parte\ncon un che di espressione d&#039;orrore\nch\u00e9, se ti dico chi siamo\nsul tuo viso torner\u00e0 l&#039;allegria\ne nel nome dell&#039;Anarchia\nti saluto con amore.\n\nSiamo quelli che difendiamo\nun ideale di giustizia\nche non racchiude in s\u00e9 cupidigia\nn\u00e9 egoismo n\u00e9 ambizioni,\nl&#039;ideale tanto proclamato\ndai Reclus e dai Grave,\ndai Salvochea e dai Faure,\ndai Kropotkin e dai Proudhon.\n\nSiamo quelli che propaghiamo\nla libert\u00e0 autentica,\ndetestiamo le frontiere\nperch\u00e9 son segno di oppressione,\ne per questo motivo cerchiamo\nche tutta la massa operaia\nnon riconosca frontiere\ne viva in totale unione.\n\nSiamo quelli che combattiamo\nle menzogne patriottarde\nche causano la disgrazia\nper tutta l&#039;umanit\u00e0,\nperch\u00e9 sono rovina completa,\nson quelle che generano la guerra\nseminando in tutta la terra\nla miseria e l&#039;orfanezza.\n\nSiamo quelli che aborriamo\ntutti quanti i militari,\nperch\u00e9 son tutti criminali\ndifensori del borghese,\nperch\u00e9 assassinano il popolo\nsenza mettersi prima in testa\nche assassinano i propri fratelli,\ntalvolta persino i padri e i figli.\n\nSiamo quelli che disprezziamo\nle ridicole religioni,\nperch\u00e9 esse son la causa\ndell&#039;ignoranza globale,\ni loro ministri sono ladri,\ni loro d\u00e8i sono menzogna\ne tutti quanti si rimpinzano\nin nome della loro morale.\n\nSiamo quelli che ricerchiamo\nla distruzione del denaro,\nperch\u00e9 \u00e8 ci\u00f2 che priva\nl&#039;operaio del suo benessere,\nperch\u00e9 se cade il denaro\ncadr\u00e0 anche la borghesia\ne regneranno l&#039;armonia,\nla pace e la libert\u00e0.\n\nSiamo quelli che protestiamo\ncontro le autorit\u00e0,\nperch\u00e9 delle libert\u00e0\nsono l&#039;eterno cimitero,\ne noialtri difendiamo\nun ideale cos\u00ec sublime\nch\u00e9 di tutto ci\u00f2 che opprime\ncerchiamo la distruzione.\n\nSiamo, infine, l&#039;avanguardia\ndel grande esercito operaio\nche si risveglia con fierezza\ndal sonno in cui era caduto,\ne che, disprezzando i governi,\nil capitale e le religioni\ninnalza infine i suoi pennoni\nper la sua rivendicazione.\n\n(traduzione a cura di Riccardo Venturi)",
      "nid": "11218"
    },
    {
      "uuid": "2a735274-3630-4737-ad7f-f7eb81fd9178",
      "titolo": "Morti i bambini",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952314",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10650"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Straccio inbevuto di benzina\nUn bambino muore in silenzio\nSul marciapiede di Bogot\u00e1\nNon ci si ferma\nFatti a pezzi nei campi di mine,\nDecimati in prima linea\nMorti i bambini della guerra\nPer le idee dei loro padri\n\n Ballo all&#039;ambasciata,\n Alcuni vecchi malati\n Vecchi infermi e deficienti\n Si dividono l&#039;universo\n\nMorti i bambini di Bhopal,\nDi industria occidentale\nPartiti nelle acque del Gange,\nGli avvocati si metton d&#039;accordo\nMorti i bambini dell&#039;odio\nVicini a noi o pi\u00f9 lontani\nCon una pallottola nel cuore\n\n Ballo all&#039;ambasciata,\n Alcuni vecchi malati\n Imbecilli e militari\n Si dividono l&#039;universo\n\nMorti i bambini del Sahel,\nSi accusa il sole\nMorti i bambini di Seveso,\nMorti gli alberi, gli uccelli\nMorti i bambini della strada,\nNell&#039; ultimo week-end d&#039;agosto\nPap\u00e0 sbevazzava senza dubbio\nDue o tre bicchieri, un goccetto\n\n Ballo all&#039;ambasciata,\n Alcuni vecchi malati\n Imbecilli e torturatori\n Si dividono l&#039;universo\n\nMorto il bambino che viveva in me,\nChe vedeva in quel mondo\nUn giardino, un fiume\nE degli uomini quasi fratelli\nIl giardino \u00e8 una giungla,\nGli uomini sono diventati pazzi\nIl fiume trasporta lacrime,\nUn giorno il bambino prende un&#039;arma\n\n Proiettili sull&#039;ambasciata,\n Attentato, granata\n Ecatombe al ministero\n Tra i calcinacci, gli infermi.\n\n(traduzione a cura di Manuela Scelsi)",
      "nid": "11217"
    },
    {
      "uuid": "7242db50-6c9f-4659-8935-91594538688d",
      "titolo": "Il canto della liberazione",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952195",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10397"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Amico snti il nero volo dei corvi sulle nostre pianure?\nAmico senti le sorde grida del paese che viene incatenato?\nOh\u00e8 Partigiani,operai e contadini alle armi.\nstasera il nemico conoscer\u00e0 il prezzo del sangue e delle lacrime.\n\nUscite dalla miniera, scendete dalle colline, compagni!\nTirate fuori dalla paglia i fucili, la mitraglia, le granate.\nOh\u00e8 combattenti col fuoco e col coltello colpite!\nOh\u00e8 sabotatore attenzione al tuo fardello:dinamite...\n\nSiamo noi che spezziamo \nle sbarre \ndelle prigioni \nper i nostri fratelli.\nIncitati dall&#039;odio, \nspinti dalla fame, dalla miseria.\nCi sono dei Paesi dove la gente \nnel suo letto s&#039;abbandona ai sogni.\nQui, ci vedi, marciamo \ne uccidiamo e moriamo.\n\nQui ognuno sa ci\u00f2 che vuole, ci\u00f2 che fa quando agisce.\nAmico, se cadi un amico esce dall&#039;ombra al tuo posto.\nDomani sangue nero seccher\u00e0 al sole alto sulle strade.\nCantate, compagni,nella notte la Libert\u00e0 ci ascolta.\n\nAmico, senti le sorde grida del paese che viene incatenato?\nAmico snti il nero volo dei corvi sulle nostre pianure?\n\n(traduzione a cura de ilDeposito.org)",
      "nid": "11227"
    },
    {
      "uuid": "5b4069c5-b011-4bbe-84a9-24e441b4d108",
      "titolo": "Lamento per la morte di Turiddu Carnevale",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952314",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10620"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "\u00c8 arrivato Cicciu Busacca\nper farvi sentire la storia\ndi Turiddu Carnivali\nil socialista morto a Sciara\nammazzato dalla mafia\nPer Turiddu Carnivali\npiange la madre\ne piangono tutti i poveri della Sicilia\nperch\u00e9 Turiddu Carnivali\nmor\u00ec ammazzato\nper difendere il pane dei poveri\nEd ora\nsentite\nperch\u00e9 c&#039;\u00e8 da sentire\nnella storia\ndi Turiddu Carnivali\nLa storia vi dice:\n\nAngelo era e non aveva ali\nnon era santo e miracoli faceva\nsaliva in cielo senza corde e scale\ne senza sostenersi ne scendeva;\nera l&#039;amore il uso capitale,\nquesta ricchezza con tutti la spartiva:\nTuriddu Carnevale nominato\nche come Cristo mor\u00ec ammazzato.\n\nDa piccolo il padre non conobbe\nebbe la madre sventurata al fianco\ncompagna nel dolore e nelle pene\ndel pane nero a fatica sudato;\nCristo benedicendolo gli disse:\n\u00abTu, figlio mio, morirai ammazzato;\ni padroni di Sciara, quei dannati,\nammazzano chi vuole libert\u00e0\u00bb.\n\nSciara\nper qualcuno che non lo sa\n\u00e8 un piccolo paese\ndella provincia di Palermo\ndove\nancora oggi\nregna e comanda la mafia\nQuindiTuriddu aveva i giorni contati,\nma incontrando la morte ne rideva,\nch\u00e9 vedeva i fratelli condannati\nsotto i piedi della tirannia,\nle carni dal lavoro macinate\nposte sul ceppo a farne tortura,\ne sopportare non poteva l&#039;abuso\nn\u00e9 del barone, n\u00e9 del mafioso.\n\nTuriddui poveri radun\u00f2 c\non tanto amore,\ni dorminterra, le facce a tridente,\ni mangiapoco con il fiato chiuso:\nil tribunale dei penitenti;\ndi questa carne fece lega e polso\ned arma per combattere i padroni\ndi quel paese esiliato e oscuro\ndove la storia aveva trovato un muro.\n\nDisse al giornaliero: \u00abTu sei nudo\ne la terra \u00e8 vestita in pompa magna\ntu la zappi sudando come un mulo\ne stai all&#039;impiedi secco, una lasagna;\nviene raccolto e a colpo sicuro\nil padrone il prodotto arraffa\ne tu che fosti sempre sulla terra\napri le mani e ci raccogli pianto.\n\nFatti coraggio, tremare non devi,\nverr\u00e0 il giorno che scende il Messia,\nil socialismo con il manto d&#039;ali\nche porta pace pane e poesia;\nvieni se tu lo vuoi, se tu sei santo,\nse sei nemico della tirannia,\nse abbracci questa fede e questa scuola\nche amore dona e gli uomini consola.\n\nS\u00ec,il socialismo con la sua parola\nprende da terra gli uomini e li innalza\ne scorre come acqua di fontana\ne dove arriva rinfresca e sana\ne dice che la carne non \u00e8 cuoio\ne neppure farina da impastare:\ntutti uguali, lavoro per tutti,\ntu mangi pane se lavori e sudi\u00bb.\n\nDisse ai giornalieri: \u00abNelle grotte,\nnelle tane dormite e nelle stalle\nsiete come i topi delle fogne\nvi saziate di fagioli e torsoli;\nottobre vi lascia a labbra asciutte\ne giugno con i debiti ed i calli\ndell&#039;ulive ne avete le ramaglie\ne delle spighe la stoppia e la paglia\u00bb.\n\nDisse: \u00abLa terra \u00e8 di chi lavora,\nprendete le bandiere e gli zapponi!\u00bb:\ne prima ancora che spuntasse l&#039;alba\nfecero conche e scavarono fossi:\nla terra sembr\u00f2 tavola imbandita,\nviva, di carne come una persona;\ne sotto il rosso di quelle bandiere\nparve un gigante ogni giornaliero.\n\nDi corsa vennero i carabinieri\ncon le catene ed i fucili in mano\nGrid\u00f2 Turiddu: \u00abFatevi indietro!\nQui non ci sono ladri n\u00e9 assassini,\nci sono, cani, gli afflitti giornalieri\nche non hanno pi\u00f9 sangue nelle vene:\nse voi cercate ladroni e briganti\nli trovate nei palazzi, con le amanti\u00bb.\n\nIl maresciallo fece un passo avanti,\ndisse: \u00abLa legge ci\u00f2 non vi consente\u00bb.\nTuriddu gli rispose fieramente:\n\u00abLa vostra legge \u00e8 quella dei prepotenti,\nma c&#039;\u00e8 una legge che non sbaglia e mente\ne dice: pane per le pance vuote,\nvestiti agli ignudi, acqua agli assetati\ne a chi lavora onore e libert\u00e0\u00bb.\n\nGiusto diceva Turiddu Carnivali\nanche nella Bibbia\nsono scritte queste parole:\n\u00abRoba ai nudi! Acqua agli assetati!\nA chi lavora onore e libert\u00e0!\u00bb\nMa la mafia che cosa pensava?\n\nLa mafia ragionava a fucilate;\nquesta legge ai padroni non garbava,\nerano come cani arrabbiati\ncoi denti conficcati nei garretti.\nPoveri giornalieri sfortunati\nche addosso li tenete a morsicarvi!\nTuriddu conosceva quelle bestie\ne stava all&#039;erta se vedeva siepi.\n\nTorn\u00f2 una sera in casa senza ali\ngli occhi lontani ed il pensiero pure:\n\u00abMangia, figliolo mio, cuore leale...\u00bb;\nMa pi\u00f9 lo guarda, pi\u00f9 lo vede scuro:\n\u00abFiglio questo lavoro ti fa male\u00bb,\ne con la mano s&#039;appoggiava al muro.\n\u00abMadre\u00bb, disse Turiddu e la guard\u00f2:\n\u00abMi sento bene\u00bb. E la testa chin\u00f2.\n\nQuella \u00e8 stata l&#039;ultima volta\nche Turiddu \u00e8 stato minacciato dalla mafia\nDico l&#039;ultima volta\nperch\u00e9\nl&#039;avevano minacciato centinaia di volte\nTante volte magari\navevano provato a pigliarlo con le buone\noffrendoci del denaro\n\u00abTuriddu stai attento\ntu stai facendo una strada sbagliata\nti sei messo contro i padroni\ne sai\nche chi si mette contro i padroni\npu\u00f2 fare una brutta fine\nDa un giorno all&#039;altro\nti pu\u00f2 succedere\nqualche disgrazia\u00bb\nTuri a queste minacce\nrispondeva sempre\ncon la stessa risposta:\n\u00abSono pronto a morire\nper i contadini\nAnche io sono un contadino\nHo avuto la fortuna\ndi leggere qualche libro\ne so quello che ce dovete fare ai contadini:\nquello che ce spetta\nE voi padroni glielo dovete dare\u00bb.\n\u00abTuriddu\nstai attento a quello che fai\nt&#039;abbiamo avvertito tante volte\nstai attento\u00bb\nTuriddu quella sera\nsi era ritirato a casa\ncon quella minaccia\nancora incisa nel cervello\ne non appena arriv\u00f2 a casa\nla madre ce fa trovare la minestra pronta\ncome tutte le sere\nNon appena lo vede arrivare\n\u00e8 contenta\n\u00abTuriddu\nsei arrivato\nfiglio mio\nLa minestra \u00e8 pronta\nmangia\u00bb.\nMa Turi\nquella sera\nnon aveva fame\n\u00abMamma\nlascia perdere\nQuesta sera\nho tante cose\nda pensare\nNon ho fame\u00bb\nLa madre ha capito\nche\nTuriddu l&#039;avevano minacciato\nancora una volta.\n\n\u00abFiglio, tu sei stato minacciato;\nsono tua madre, non avere segreti!\u00bb\n\u00abMadre, il mio giorno \u00e8 giunto\u00bb; e sospirando\n\u00abCristo fu ammazzato e fu innocente!\u00bb\n\u00abFiglio, il cuore mio si \u00e8 fermato:\ntu ci piantasti tre spade pungenti!\u00bb\nGente che siete qui, gridate forte:\nla madre vide il figlio morto in croce.\n\n&#039;Sta volta\ni mafiosi\nhanno mantenuto la promessa\nL&#039;indomani mattina\nmentre Turiddu andava a lavorare\nnella cava\ndurante la trazzera\ngli hanno sparato due colpi di lupara\nin faccia\nche l&#039;hanno sfigurato\nNon si dimentica mai quella mattina:\nsedici maggio\nmillenovecentocinquantacinque\n\nSedici maggio. l&#039;alba in cielo splende,\ne il castello alto sopra Sciara\ndi fronte al mare rilucente\ncome un altare sopra di una bara;\ne tra mare e castello quel mattino\nuna croce si vide all&#039;aria chiara\nsotto la croce un morto, e con gli uccelli\nil piangere dei poveri a dirotto.\n\nE come si pu\u00f2 dimenticare mai\nquel sedici maggio a Sciara?\nDopo un&#039;ora che Turi era partito da casa\nla madre si sente bussare alla porta\nfuriosamente\n(la madre ancora era a letto)\nEra l&#039;alba\n\u00abFrancesca!\nDonna Francesca!\nSignora Francesca, aprite!\nAprite, \u00e8 successa una disgrazia!\nHanno ammazzato Turiddu\nHano ammazzato vostro figghiu Turiddu\ngli hanno sparato due colpi di lupara in faccia\nche l&#039;hanno sfigurato\nL&#039;hanno ammazzato\nTuriddu,\nl&#039;hanno ammazzato!\u00bb\nDirlo cos\u00ec\n\u00e8 facile\nMa lo pensate\nper quella povera madre\nche aveva soltanto quel figlio al mondo\ncome si veste in fretta e in furia\ne incomincia a girare\nper tutte le strade del paese\ngridando\ninvocando i poveri a seguirla\nper andare a piangere\nsul cadavere di suo figlio.\n\nGridava: \u00abFiglio!\u00bb per strade e vicoli\nla madre angosciata che correva\nverso il morto a vorticoso turbine\na fascio di sarmenti che brucia\ndentro il forno col vento agli sportelli:\n\u00abCorrete tutti a piangere con me!\n\nPoveri, uscite dalle vostre tane,\nmor\u00ec ammazzato per il vostro pane!\u00bb.\n\nSono arrivati\ni poveri\ndove c&#039;era il cadavere di Turiddu\nma\nnessuno poteva passare\nNessuno poteva guardare Turiddu\nper l&#039;ultima volta\nTuriddu\nera circondato di carabinieri\nLa madre\nsi inginocchia di fronte ai carabinieri\n\n\u00abCarabiniere, se sei un cristiano...\nnon mi toccare, scostati di qui,\nnon vedi che son torce le mie mani\ne accendo come polvere nel fuoco;\nquesto \u00e8 mio figlio, vattene lontano,\nlascia che il pianto ed il dolore sfoghi,\nlascia che sciolga la colomba bianca\nche tiene in petto nella parte manca.\n\nCarabiniere, se sei cristiano\nnon vedi che sta perdendo il suo sangue fino\nfammi accostare che gli levo piano\nquella pietra che tiene per cuscino,\nsotto la faccia gli metto le mani\nsopra il suo petto il mio cuore vicino\ne con il pianto le sue ferite sano\nprima che faccia giorno domattina.\n\nPrima che faccia giorno l&#039;assassino\ntrovo e il cuore gli strappo con le mani\nlo porto trascinandolo innanzi al prete:\nsuonate le campane, sagrestano!\nMio figlio aveva il sangue d&#039;oro fino\ne questo l&#039;ha d&#039;orina di pantano\nchiamategli una tigre per becchino\nla fossa gliela scavo con le mani!\n\nFiglio, che dico? La testa mi si confonde;\noh, se non fosse per la fede mia!\nIl socialismo che apre le braccia\ne che mi d\u00e0 speranza e coraggio;\nme lo insegnasti e mi tenevi in braccio\ned io sopra le mani ti piangevo\ntu mi asciugasti con il fazzoletto\nio mi sentivo morire d&#039;amore.\n\nTu mi parlavi some un confessore\nio ti parlavo come penitente\nora disfatta per tanto dolore\nla voce do a quei comandamenti:\nvoglio morire del tuo stesso amore\nvoglio morire con questi sentimenti.\nFiglio, te l&#039;ho rubata la bandiera:\nmadre ti sono e compagna sincera!\u00bb",
      "nid": "11228"
    },
    {
      "uuid": "b5e7b911-f556-4722-804c-d9211085cf73",
      "titolo": "Giovanni senza terra",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952195",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "9686"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Vado a cantare il corrido\nd&#039;un uomo che and\u00f2 alla guerra\ne and\u00f2 su in montagna ferito\nper conquistarsi la terra.\n\nIo lo conobbi in battaglia\ne in mezzo a tanti spari\nlui, che \u00e8 un rivoluzionario\npu\u00f2 morire dovunque.\n\nIl Generale ci diceva:\nCombattete con coraggio,\nch\u00e9 vi ricompenseremo\nquando si spartir\u00e0\n\nMio padre fu bracciante agricolo\ne io un rivoluzionario,\ni miei figli misero su negozi\ne mio nipote \u00e8 un impiegato.\n\nGrid\u00f2 Emiliano Zapata:\nVoglio terra e libert\u00e0!\nE il governo rideva\nquando lo stavano per seppellire.\n\nVola, vola colombella,\nposati in quella ficaia\ne qui finisce il corrido\ndel suddetto Giovanni Senza Terra.",
      "nid": "11238"
    },
    {
      "uuid": "5a6fbb80-9846-4494-8c54-7cca58dff8fc",
      "titolo": "Guantanamera",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952195",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "9800"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Io sono un uomo sincero\ndi dove cresce la palma,\ne voglio, prima di morire,\ndall&#039;anima far uscire i miei versi.\n\nGuantanamera, guajira guantanamera\nGuantanamera, guajira guantanamera\n\nIl mio verso \u00e8 di un verde chiaro\ned \u00e8 di un carminio acceso:\nil mio verso \u00e8 un cervo ferito\nche nel bosco cerca riparo.\n\nGuantanamera, guajira guantanamera\nGuantanamera, guajira guantanamera\n\nColtivo una rosa bianca,\na luglio come a gennaio,\nper l&#039;amico sincero\nche mi d\u00e0 la sua mano franca.\n\nGuantanamera, guajira guantanamera\nGuantanamera, guajira guantanamera\n\nE per il crudele che mi strappa\nil cuore con cui vivo,\nn\u00e9 cardo n\u00e9 ortica coltivo:\ncoltivo la rosa bianca.\n\nGuantanamera, guajira guantanamera\nGuantanamera, guajira guantanamera\n\nIo so di un dolore profondo\nfra le pene senza nome:\nla schiavit\u00f9 degli uomini\n\u00e8 la gran pena del mondo!\n\nGuantanamera, guajira guantanamera\nGuantanamera, guajira guantanamera\n\nAi poveri della terra\nvoglio unire il mio destino\nil ruscello del monte\nmi piace pi\u00f9 del mare,\nil ruscello del monte\nmi piace pi\u00f9 del mare.",
      "nid": "11237"
    },
    {
      "uuid": "0891eb74-7416-4fd9-8ef2-dcfd11aded9a",
      "titolo": "L&#039;esercito dell&#039;Ebro",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952195",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "9805"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "L&#039;Esercito dell&#039;Ebro\r\nRumba la rumba la rumbamb\u00e0,\r\nUna notte ha passato il fiume,\r\nAy Carmela, ay Carmela.\r\nE alle truppe degli invasori\r\nRumba la rumba la rumbamb\u00e0,\r\nHa dato delle belle legnate\r\nAy Carmela, ay Carmela.\r\n\r\nLa furia dei traditori,\r\nRumba la rumba la rumbamb\u00e0,\r\nLa scarica la loro aviazione,\r\nAy Carmela, ay Carmela.\r\nPer\u00f2 niente posson le bombe,\r\nRumba la rumba la rumbamb\u00e0,\r\nDove rimane del cuore,\r\nAy Carmela, ay Carmela.\r\n\r\nA contrassalti assai rabbiosi,\r\nRumba la rumba la rumbamb\u00e0,\r\nNoi dovremo resistere,\r\nAy Carmela, ay Carmela.\r\nMa allo stesso modo in cui combattiamo\r\nRumba la rumba la rumbamb\u00e0,\r\nPromettiamo di resistere,\r\nAy Carmela, ay Carmela.\r\n\r\n(traduzione a cura di Riccardo Venturi)",
      "nid": "11236"
    },
    {
      "uuid": "abd40718-af49-443e-876d-5d46b310a388",
      "titolo": "Mano alla bomba",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952314",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10234"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Su mano alla bomba che scoppi mitraglia\nDisponi i petardi, impugna le Star\nPropaga l\u2019idea rivoluzionaria\nLa gran libertaria che i ceppi spezz\u00f2\n\nPresto anarchici accorriamo\nA pugnar per la vittoria od il morire\nCon petrolio e dinamite\nOgni classe ed il governo a disfar e debellar.\n\n\u00c8 ora che spenta sia la dittatura\nVergogna e tortura del mondo civil\nNon pi\u00f9 militari n\u00e9 classi borghese\nSu fuoco alle chiese e abbasso il poter.\n\nPresto anarchici accorriamo\nA pugnar per la vittoria od il morire\nCon petrolio e dinamite\nOgni classe ed il governo a disfar e debellar.",
      "nid": "11235"
    },
    {
      "uuid": "c5b12d8f-e142-41d3-a84a-090e18f6879a",
      "titolo": "Alle barricate",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388951539",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "9396"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Nere tempeste agitano il cielo\nVoci nel mondo chiedono uguaglianza\nLa libert\u00e0 dal laccio soffocante\nGenti che prostrano il capo a riverenza.\n\nLaiche utopie ci animarono il pensiero\nE fu cos\u00ec che partimmo per Praga\nTroppi paesi hanno un debito intero\nLotta e rivolta contro questa piaga.\n\nMa tutto intorno c&#039;\u00e8 chi si ribella\nIn un incontro globale che contesta\nDisoccupati studenti ed operai\nL&#039;ultimo anello di catena che protesta.\n\nIn piedi popolo operaio, alla battaglia\nC&#039;\u00e8 da sovvertire, alla reazione\nAlle barricate, alle barricate\nPer il trionfo della rivoluzione.\n\nSolleva la bandiera rivoluzionaria\nChe condurr\u00e0 il popolo all&#039;emancipazione\nAlle barricate, alle barricate\nPer il trionfo della rivoluzione.\n\nLibero \u00e8 il mercato libero e sfrenato\nPoca virt\u00f9 molta la disperazione\nPovero \u00e8 il popolo povero e vessato\nE allora liberi lavoro e immigrazione.\n\nCi sono uomini ormai gi\u00e0 schiavizzati\nDal ruolo delle banche e dell&#039;economia\nMentre si affonda dentro l&#039;immondizia\nDel capitale e della sua gerarchia.\n\nMa tutto intorno c&#039;\u00e8 chi dice basta\nIn un incontro globale che contesta\nDisoccupati studenti ed operai\nL&#039;ultimo anello di catena che protesta.\n\nIn piedi popolo operaio, alla battaglia\nC&#039;\u00e8 da sovvertire, alla reazione\nAlle barricate, alle barricate\nPer il trionfo della rivoluzione.\n\nSolleva la bandiera rivoluzionaria\nChe condurr\u00e0 il popolo all&#039;emancipazione\nAlle barricate, alle barricate\nPer il trionfo della rivoluzione.\n\n&quot;Stiamo bevendo il nostro sudore\nCi stiamo mangiando le unghie\nMe questo non pu\u00f2 continuare\nPopolo, fratelli\nNon possiamo restare immobili\nLottiamo contro le ingiustizie\nLottiamo contro la globalizzazione\nLottiamo! Lottiamo!&quot;\n\nIn piedi popolo operaio, alla battaglia\nC&#039;\u00e8 da sovvertire, alla reazione\nAlle barricate, alle barricate\nPer il trionfo della rivoluzione.\n\nSolleva la bandiera rivoluzionaria\nChe condurr\u00e0 il popolo all&#039;emancipazione\nAlle barricate, alle barricate\nPer il trionfo della rivoluzione.",
      "nid": "11234"
    },
    {
      "uuid": "85a4b15a-8f50-42e1-88dc-1fc9483ff3c5",
      "titolo": "Canzone di Bourg Madame",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388951543",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10237"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Spagnoli, esiliati dalla vostra patria\ndopo aver combatturo per la liberazione,\ncamminando in terra straniera\nancora fissando la stella della liberazione,\ncamminando in terra straniera\nancora fissando la stella della liberazione.\n\nCompagni, caduti nella lotta,\nche versaste il vostro sangue per la libert\u00e0\nlo giuriamo, torneremo nella nostra Spagna\nper vendicare l&#039;affronto all&#039;umanit\u00e0,\nlo giuriamo, torneremo nella nostra Spagna\nper vendicare l&#039;affronto all&#039;umanit\u00e0.\n\nE tu, Franco, vile assassino\ndi donne e di bambini del popolo spagnolo\ntu che apristi le porte al fascismo\nsarai da noi eternamente maledetto,\ntu che apristi le porte al fascismo\nsarai da noi eternamente maledetto.\n\n(traduzione a cura di \n Violadelpensiero, \n che la dedica F.L., \n da cui l&#039;ha sentita e appresa)\n",
      "nid": "11233"
    },
    {
      "uuid": "924cc94d-e972-4b4b-9184-8f0e2ccc53fb",
      "titolo": "Ballo tondo del Vietnam",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388951539",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10537"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Nel Vietnam i nostri compagni\nstanno lottando, si vogliono liberare\nstanno lottando, si vogliono liberare\nsono dispersi nelle campagne\nsono dispersi nelle campagne\nche il ricco vuole sempre dominare.\nMa il tempo cos\u00ec non pu\u00f2 durare\nil povero ancora vuole i suoi guadagni\nil povero ancora vuole i suoi guadagni.\nOggi il tempo sta diventando cos\u00ec\noggi il tempo diventando cos\u00ec\nlotteranno per\u00f2 la vinceranno.\nOggi il tempo sta diventando cos\u00ec\nlotteranno per\u00f2 la vinceranno\nlotteranno per\u00f2 la vinceranno.",
      "nid": "11232"
    },
    {
      "uuid": "3742c539-28f1-476f-a7b7-7cca3cf9062d",
      "titolo": "La maledizione di Malinche",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952314",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10412"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Dal mare li videro arrivare\ni miei fratelli coperti di piume\nerano gli uomini barbuti\ndella profezia attesa.\n\nDisse la voce del monarca\nche il Dio era arrivato\ne abbiamo aperto loro la porta\nper timore dell&#039;ignoto.\n\nAndavano cavalcando animali\ncome demoni del male\nandavano con fuoco nelle mani\ne coperti di metallo.\n\nSolo il valore di alcuni\noppose loro resistenza\ne guardando correre il sangue\nsi riempirono di vergogna.\n\nPerch\u00e9 gli Dei non mangiano\nn\u00e9 godono con ci\u00f2\nche hanno rubato\ne quando ci siamo resi conto\nera gi\u00e0 tutto finito.\n\nE in questo errore consegniamo\nla grandezza del passato\ne in questo errore rimaniamo\ntrecento anni schiavi...\n\nCi rimase il maleficio\ndi brindare allo straniero\nla nostra fede, la nostra cultura,\nil nostro pane, il nostro denaro.\n\nE continuiamo a dare oro\nin cambio di vetro\ne diamo le nostre ricchezze\nper i loro specchi luccicanti.\n\nOggi, in pieno ventesimo secolo,\ncontinuano ad arrivare i biondi\ne apriamo loro la casa\ne li chiamiamo amici.\n\nMa se arriva un indio stanco\ndi percorrere la sierra\nlo umiliamo e lo vediamo\ncome straniero\nnella propria terra.\n\nTu, ipocrita che ti mostri\numile davanti allo straniero\nma ti fai superbo\ncon i tuoi fratelli del popolo.\n\nOh, maledizione di Malinche,\nmalattia del presente,\nquando lascerai la mia terra,\nquando renderai libera\nla mia gente.",
      "nid": "11231"
    },
    {
      "uuid": "857c59b8-6602-4a28-afca-db44a4f3803d",
      "titolo": "La settimana di sangue",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952314",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10688"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Tranne spioni e gendarmi\nVedi soltanto per le vie\nI vecchi tristi fino al pianto\nVedove e orfani\nParigi trasuda di miseria\nPersino i ricchi sono tremanti\nConsigli di guerra ogni momento\nE il lastricato \u00e8 sanguinante\n\n S\u00ec, ma!\n Tutto pu\u00f2 cambiare\n I brutti giorni finiranno\n E occhio alla vendetta\n Quando tutti i poveri ci si metteranno!\n\nI giornali dell&#039;ex-prefettura\nI pirati, i mascalzoni\nGli arricchiti per puro caso\nI compiacenti, i decorati\nGente di borsa e dei meandri\nAmanti di donne tra i rifiuti\nBrulicano come tanti vermi\nSopra i cadaveri dei vinti\n\n S\u00ec, ma!\n Tutto pu\u00f2 cambiare\n I brutti giorni finiranno\n E occhio alla vendetta\n Quando tutti i poveri ci si metteranno!\n\nSi bracca, si arresta, si fucila\nLa gente raccolta senza ragione\nLa madre accanto alla sua figlia\nIl bimbo in braccio all&#039;anziano\nLe leggi della bandiera rossa\nSono rimpiazzate dal terrore\nDi tutti i rifiuti di casino\nServi di re e d&#039;imperatore\n\n S\u00ec, ma!\n Tutto pu\u00f2 cambiare\n I brutti giorni finiranno\n E occhio alla vendetta\n Quando tutti i poveri ci si metteranno!\n\nRieccoci in mano ai gesuiti\nAi Mac-Mahon, ai Dupanloup\nPiover\u00e0 l&#039;acqua benedetta\nLe chiese faranno affari d&#039;oro\nDa domani, in grande festa\nSant\u2019Eustacchio e l\u2019Opera\nSi rifaranno concorrenza\nE la galera si riempir\u00e0\n\n S\u00ec, ma!\n Tutto pu\u00f2 cambiare\n I brutti giorni finiranno\n E occhio alla vendetta\n Quando tutti i poveri ci si metteranno!\n\nDomani tutte le puttane\nE le signore dei bei quartieri\navranno sulle camicette\nDei fucilini e dei tamburi\nTutto sar\u00e0 in tricolore\nI piatti del giorno e le medaglie\nMentre il grande eroe Pandore\nFar\u00e0 sparare ai nostri figli\n\n S\u00ec, ma!\n Tutto pu\u00f2 cambiare\n I brutti giorni finiranno\n E occhio alla vendetta\n Quando tutti i poveri ci si metteranno!\n\nDomani la stirpe dei poliziotti\nRifiorir\u00e0 sul marciapiede\nFiera d&#039;aver ben meritato\nCon la pistola in bella mostra\nSenza pane, lavoro e armi\nSaremo di nuovo governati\nDagli spioni e dai gendarmi\nDagli assassini e dai curati\n\n S\u00ec, ma!\n Tutto pu\u00f2 cambiare\n I brutti giorni finiranno\n E occhio alla vendetta\n Quando tutti i poveri ci si metteranno!\n\nIl popolo sar\u00e0 sempre inchiodato\nal suo collare di miseria?...\nFino a quando i militari\ntrionferanno per le strade?...\nFino a quando la sacra cricca\nci creder\u00e0 un vile bestiame?\nQuando verr\u00e0 la Repubblica\ndella giustizia e del lavoro?\n\n S\u00ec, ma!\n Tutto pu\u00f2 cambiare\n I brutti giorni finiranno\n E occhio alla vendetta\n Quando tutti i poveri ci si metteranno!\n\n(traduzione a cura di Riccardo Venturi)\n\n ",
      "nid": "11230"
    },
    {
      "uuid": "13693379-24ca-4312-a9df-cb48337ba0d6",
      "titolo": "Lamento di un servo a un santo crocifisso",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952314",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10407"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "Un servo tempo fa in questa piazza\ncos\u00ec pregava u  Cristo e gli diceva:\nSignore, il mio padrone mi strapazza\nmi tratta come un cane per la strada,\nsi prende tutto con la sua manaccia\ne dice che neanche la vita \u00e8 mia;\nse mi lagno mi minaccia di pi\u00f9\ncon ferri mi castiga e incarcera;\nperci\u00f2 vi prego questa mala razza\ndistruggetela voi, Cristo, per me.\n\nE tu forse hai le braccia spezzate\noppure inchiodate come me?\nChi vuole la giustizia se la faccia\nn\u00e9 speri che altri la faccia per lui.\nSe sei uomo e non una testa pazza,\nmetti a profitto la mia sentenza:\nio non sarei sopra questa brutta croce\nse avessi fatto quanto dico a te.",
      "nid": "11229"
    },
    {
      "uuid": "0b602c08-148e-41f5-8ecc-39b478037fb1",
      "titolo": "La mia famiglia era povera",
      "uid": "227",
      "created": "1368869100",
      "changed": "1388952314",
      "stato": "1",
      "canto_riferimento": {
        "target_id": "10686"
      },
      "informazioni": [],
      "lingua": [
        {
          "target_id": "201"
        }
      ],
      "testo": "La mia famiglia era povera,\nalla tener\u00e0 et\u00e0 di dodici anni\nfui venduta ad una fabbrica...\n\nFui portata via con parole \nche suonavano dolci.\nIl mio denaro fu rubato e sperperato.\nIgnara della durezza del futuro,\nmi tuffai nel vento.\n\nEccitata io arrivai al cancello,\ndove mi inchinai al guardiano,\nfui portata immediatamente nel dormitorio,\ndove mi inchinai al capo della camerata.\nSubito dopo mi condussero  \nall&#039; infermeria dove rischiai la vita \nper una visita medica.\nFinalmente mi accompagnarono in mensa,\ndove chiesi cosa ci fosse per pranzo.\nMi dissero che c&#039;era riso \ndi qualit\u00e0 inferiore misto a sabbia.\n\nNoi, amici, siamo disgraziate,\nseparate dalla nostra casa,\nin un luogo straniero,\nstipate in un dormitorio miserabile\nsvegliate alle quattro e mezza di mattina,\nnon mangiamo fino a che non suonano le sei,\nci vestimo alla terza camapana,\nsorvegliate minacciosamente dai direttori \ne dai capi officina,\nusate dall&#039;ispettore.\nCome siamo disgraziate!\n\n(traduzione a cura di Violadelpensiero) ",
      "nid": "11216"
    }
  ]
}
