{
  "items": [
    {
      "uuid": "290f7c7c-66ec-4bd2-80a5-a59fa8c7d701",
      "titolo": "&quot;Never forget Joe Hill&quot;, una lettura estiva de ilDeposito.org",
      "uid": "229",
      "testo": {
        "value": "<p>Anche ilDeposito.org ha le sue letture estive, anche se non proprio da ombrellone. Quest\u2019anno \u00e8 toccato a <strong><em>Never&nbsp; forget&nbsp; Joe Hill</em></strong>, l\u2019ultima fatica di <a href=\"http://www.rinodemichele.org/index.html\" target=\"_blank\">Rino De Michele</a> e del collettivo ApARTe\u00b0, con la collaborazione dell' <a href=\"http://www.iedm.it/\" target=\"_blank\">Istituto Ernesto De Martino</a> e di <a href=\"http://www.macacorecords.com/about.htm\" target=\"_blank\">Macacorecords</a>, e, come vedremo, di qualche altro nostro amico e compagno di strada di sempre. Il volume con cd allegato \u00e8 uscito a giugno 2015, e noi lo abbiamo comprato a Fosdinovo, al festival \u201cFino al cuore della Rivolta\u201d, degli <a href=\"http://www.archividellaresistenza.it/cms/\" target=\"_blank\">Archivi della Resistenza</a>: quindi piuttosto fresco di stampa. Sono passati cento anni da quando Joe Hill venne fucilato, condannato a morte per un duplice omicidio, dopo un processo pilotato e irregolare,&nbsp; durante il quele l\u2019accusato non volle o non pot\u00e9 difendersi sino in fondo, provando la sua innocenza,&nbsp; per non infamare e disonorare altre persone.</p>\r\n\r\n<p>Joe Hill fu un attivissimo agitatore e organizzatore sindacale itinerante e nomade, &nbsp;un sottoproletario immigrato negli Stati Uniti dalla Svezia nel 1902: era di fatto un hobo, saltava sui treni merci per andare a cercare lavori stagionali in agricoltura, miniere, costruzione di ferrovie e cantieri, e per raggiungere le zone calde delle lotte e degli scioperi ad oltranza. Apparteneva al sindacato rivoluzionario<a href=\"http://www.iww.org/\" target=\"_blank\"> Industrial Workers of the World</a>, e le sue armi erano le canzoni di protesta che componeva e cantava durante le assemblee, i picchetti, nelle piazze, ai comizi, alle riunioni, seguito e accompagnato dagli uomini e dalle donne in lotta per il salario, le otto ore, ma anche e soprattutto per la giustizia sociale e la fine del capitalismo. Il canto era uno strumento efficacissimo, dava senso di appartenenza, e il sindacato IWW aveva prodotto un \u201cIWW\u2019s little red song book\u201d, un canzoniere a tutti gli effetti, che circolava tra i lavoratori e le lavoratrici, per cantare insieme, anche per darsi coraggio sotto il tallone di una repressione durissima, piena di morti ammazzati dalle forze dell\u2019ordine e dalle guardie private dei padroni: si trattava di canti originali, come quelli di Joe Hill, ma anche di centoni di inni religiosi e canzonette conosciuti da tutti (Joe Hill stesso ne scrisse).</p>\r\n\r\n<p>Nel libro tutto questo viene raccontato con molti particolari e documentazione, e la fama di Joe Hill viene anche supportata da diverse testimonianze di come la sua figura ispir\u00f2 testi teatrali, musical e film di successo (vi si trovano i copioni e la sceneggetura), nonch\u00e9 fumetti in tempi pi\u00f9 recenti. Tutto il libro \u00e8 corredato da fotografie e riproduzioni di testi, fogli volanti, manifesti, volantini d\u2019epoca, e di disegni originali. A completare il tutto un CD prodotto per l\u2019occasione&nbsp; (nel libro testi e informazioni sugli interpreti e sui brani, alcuni composti o arrangiati per l\u2019occasione) contenente 18 tracce che comprendono canzoni di Joe Hill e della tradizione del canto di protesta statunitense, canti di lotta della tradizione italiana, traduzioni e rielaborazioni dei testi di Joe Hill in italiano, catalano e in svedese.</p>\r\n\r\n<p>I nostri amici e compagni di strada di sempre aprono e chiudono idealmente questo lavoro: Alessio Lega apre con la prefazione,&nbsp; poetica e terribilmente realista allo stesso tempo, che parla con affetto , pietas ma anche rabbia e ponendo interrogativi, di Joe Hill e dei menestrelli suoi compagni, vittime della ferocia e dell\u2019ingiustizia del potere, che \u201c Quando una rivoluzione \u2013 leggera come una musica, forte come una poesia \u2013 ci canter\u00e0 nel cuore, andremo a svegliare tuttiper durare liberi nel tempo infinito dei tre minuti di una canzone\u201d. Chiude Marco Rovelli, accompagnato alla fisa da Davide Giromini,&nbsp; con l\u2019ultimo brano del CD \u201cI dreamed I saw Joe Hill last night\u201d (di Hayes e Robinson, 1938), una ballata affettuosa e quasi delicata, come l\u2019interpretazione di Marco e Davide, ma il cui senso \u00e8 davvero forte: Joe Hill non \u00e8 mai morto,&nbsp; ma \u00e8 vivo in ogni miniera e in ogni officina.</p>\r\n\r\n<p>Noi vi consigliamo la lettura e l'ascolto di questo bel lavoro, soprattutto un lavoro necessario, potete richiedere il libro con allegato il CD a: FuoriPosto edizioni/ApARTe\u00b0, aparte@virgilio.it o fuoriposta@gmail.com, oppure all'Istituto Ernesto De Martino, iedm@iedm.it, o all'autore Rino De Michele, rino@rinodemichele.org</p>\r\n",
        "summary": "",
        "format": "filtered_html",
        "safe_value": "<p>Anche ilDeposito.org ha le sue letture estive, anche se non proprio da ombrellone. Quest\u2019anno \u00e8 toccato a <strong><em>Never\u00a0 forget\u00a0 Joe Hill</em></strong>, l\u2019ultima fatica di <a href=\"http://www.rinodemichele.org/index.html\" target=\"_blank\">Rino De Michele</a> e del collettivo ApARTe\u00b0, con la collaborazione dell' <a href=\"http://www.iedm.it/\" target=\"_blank\">Istituto Ernesto De Martino</a> e di <a href=\"http://www.macacorecords.com/about.htm\" target=\"_blank\">Macacorecords</a>, e, come vedremo, di qualche altro nostro amico e compagno di strada di sempre. Il volume con cd allegato \u00e8 uscito a giugno 2015, e noi lo abbiamo comprato a Fosdinovo, al festival \u201cFino al cuore della Rivolta\u201d, degli <a href=\"http://www.archividellaresistenza.it/cms/\" target=\"_blank\">Archivi della Resistenza</a>: quindi piuttosto fresco di stampa. Sono passati cento anni da quando Joe Hill venne fucilato, condannato a morte per un duplice omicidio, dopo un processo pilotato e irregolare,\u00a0 durante il quele l\u2019accusato non volle o non pot\u00e9 difendersi sino in fondo, provando la sua innocenza,\u00a0 per non infamare e disonorare altre persone.</p>\n<p>Joe Hill fu un attivissimo agitatore e organizzatore sindacale itinerante e nomade, \u00a0un sottoproletario immigrato negli Stati Uniti dalla Svezia nel 1902: era di fatto un hobo, saltava sui treni merci per andare a cercare lavori stagionali in agricoltura, miniere, costruzione di ferrovie e cantieri, e per raggiungere le zone calde delle lotte e degli scioperi ad oltranza. Apparteneva al sindacato rivoluzionario<a href=\"http://www.iww.org/\" target=\"_blank\"> Industrial Workers of the World</a>, e le sue armi erano le canzoni di protesta che componeva e cantava durante le assemblee, i picchetti, nelle piazze, ai comizi, alle riunioni, seguito e accompagnato dagli uomini e dalle donne in lotta per il salario, le otto ore, ma anche e soprattutto per la giustizia sociale e la fine del capitalismo. Il canto era uno strumento efficacissimo, dava senso di appartenenza, e il sindacato IWW aveva prodotto un \u201cIWW\u2019s little red song book\u201d, un canzoniere a tutti gli effetti, che circolava tra i lavoratori e le lavoratrici, per cantare insieme, anche per darsi coraggio sotto il tallone di una repressione durissima, piena di morti ammazzati dalle forze dell\u2019ordine e dalle guardie private dei padroni: si trattava di canti originali, come quelli di Joe Hill, ma anche di centoni di inni religiosi e canzonette conosciuti da tutti (Joe Hill stesso ne scrisse).</p>\n<p>Nel libro tutto questo viene raccontato con molti particolari e documentazione, e la fama di Joe Hill viene anche supportata da diverse testimonianze di come la sua figura ispir\u00f2 testi teatrali, musical e film di successo (vi si trovano i copioni e la sceneggetura), nonch\u00e9 fumetti in tempi pi\u00f9 recenti. Tutto il libro \u00e8 corredato da fotografie e riproduzioni di testi, fogli volanti, manifesti, volantini d\u2019epoca, e di disegni originali. A completare il tutto un CD prodotto per l\u2019occasione\u00a0 (nel libro testi e informazioni sugli interpreti e sui brani, alcuni composti o arrangiati per l\u2019occasione) contenente 18 tracce che comprendono canzoni di Joe Hill e della tradizione del canto di protesta statunitense, canti di lotta della tradizione italiana, traduzioni e rielaborazioni dei testi di Joe Hill in italiano, catalano e in svedese.</p>\n<p>I nostri amici e compagni di strada di sempre aprono e chiudono idealmente questo lavoro: Alessio Lega apre con la prefazione,\u00a0 poetica e terribilmente realista allo stesso tempo, che parla con affetto , pietas ma anche rabbia e ponendo interrogativi, di Joe Hill e dei menestrelli suoi compagni, vittime della ferocia e dell\u2019ingiustizia del potere, che \u201c Quando una rivoluzione \u2013 leggera come una musica, forte come una poesia \u2013 ci canter\u00e0 nel cuore, andremo a svegliare tuttiper durare liberi nel tempo infinito dei tre minuti di una canzone\u201d. Chiude Marco Rovelli, accompagnato alla fisa da Davide Giromini,\u00a0 con l\u2019ultimo brano del CD \u201cI dreamed I saw Joe Hill last night\u201d (di Hayes e Robinson, 1938), una ballata affettuosa e quasi delicata, come l\u2019interpretazione di Marco e Davide, ma il cui senso \u00e8 davvero forte: Joe Hill non \u00e8 mai morto,\u00a0 ma \u00e8 vivo in ogni miniera e in ogni officina.</p>\n<p>Noi vi consigliamo la lettura e l'ascolto di questo bel lavoro, soprattutto un lavoro necessario, potete richiedere il libro con allegato il CD a: FuoriPosto edizioni/ApARTe\u00b0, <a href=\"mailto:aparte@virgilio.it\">aparte@virgilio.it</a> o <a href=\"mailto:fuoriposta@gmail.com\">fuoriposta@gmail.com</a>, oppure all'Istituto Ernesto De Martino, <a href=\"mailto:iedm@iedm.it\">iedm@iedm.it</a>, o all'autore Rino De Michele, <a href=\"mailto:rino@rinodemichele.org\">rino@rinodemichele.org</a></p>\n",
        "safe_summary": ""
      },
      "tags": [
        {
          "target_id": "297"
        },
        {
          "target_id": "305"
        },
        {
          "target_id": "336"
        },
        {
          "target_id": "372"
        },
        {
          "target_id": "373"
        }
      ],
      "immagini": [
        {
          "fid": "2329",
          "uid": "229",
          "filename": "joe_hill.jpg",
          "uri": "public://joe_hill.jpg",
          "filemime": "image/jpeg",
          "filesize": "181258",
          "status": "1",
          "timestamp": "1441381514",
          "type": "image",
          "uuid": "2a8ebddd-72c7-4ee1-bacc-edcdf55bd022",
          "field_file_image_alt_text": {
            "und": [
              {
                "value": "joe hill",
                "format": null,
                "safe_value": "joe hill"
              }
            ]
          },
          "field_file_image_title_text": {
            "und": [
              {
                "value": "joe hill",
                "format": null,
                "safe_value": "joe hill"
              }
            ]
          },
          "field_links": [],
          "field_header_image": {
            "und": [
              {
                "value": "0"
              }
            ]
          },
          "field_fonte_text": {
            "und": [
              {
                "value": "Roberta",
                "format": null,
                "safe_value": "Roberta"
              }
            ]
          },
          "metatags": [],
          "rdf_mapping": [],
          "metadata": {
            "height": 360,
            "width": 640
          },
          "alt": "joe hill",
          "title": "joe hill",
          "width": "640",
          "height": "360"
        }
      ],
      "created": "1441381719",
      "changed": "1441439499",
      "stato": "1",
      "nid": "12874"
    },
    {
      "uuid": "4d0248e6-c486-4a87-bbb6-bf0dfa3d923d",
      "titolo": "L&#039;idea della mappa dei cori",
      "uid": "229",
      "testo": {
        "value": "<p>Questa \u00e8 un'idea figlia del decennale, sia nel senso dei dieci anni di vita de ilDeposito.org, sia nel senso del decimo compleanno e festa relativa a Milano, al circolo Scighera.<br />\r\nI dieci anni di vita ci hanno infatti visto, specialmente la seconda met\u00e0, partecipare a numerosi eventi e ad organizzarne qualcuno, in cui, tra le altre cose, abbiamo incontrato, ascoltato, conosciuto gruppi di persone che amano cantare inisieme il repertorio del canto sociale e popolare, proprio quello di cui ci occupiamo . E che amano cantare anche, possibilmente, insieme ad altri gruppi come loro. Ci siamo ritrovati, oltre tutto, a condividere spesso e volentieri in prima persona con queste persone cantate memorabili e momenti molto intensi.</p>\r\n\r\n<h3><a href=\"archivio/gruppi/cori\">Visualizza la mappa e l'elenco dei cori!</a></h3>\r\n\r\n<p><br />\r\nQuesta idea \u00e8 figlia del Primo Maggio all'Istituto Ernesto De Martino, della Festa della Lega di Cultura di Piadena, del festival Sino al Cuore della Rivolta degli Archivi della Resistenza di Fosdinovo, delle feste annuali del Coro Pane e Guerra di Bergamo, e del festival a Piena Voce di Pisa, organizzato dall'circolo agor\u00e0, dei Solstizio Ribelle organizzato dall'Anonima Coristi a Perrero, e naturalmente dei nostri raduni in giro per l'Italia. Dove abbiamo cantato sino a perdere la voce, e suonato sino a farsi male alle mani.</p>\r\n\r\n<p><br />\r\nE proprio alla festa del decennale abbiamo passato praticamente tre giorni calati in quelle atmosfere, e alla fine, nelle ore precedenti il nostro rientro a casa, quelle ore che sono sempre piene di urgenze, di idee, abbiamo pensato che per i nostri dieci anni dovevamo fare questo regalo alle amiche e agli amici compagni di strada, che cantano e che vogliono cantare, che usano il canto per denunciare e far pensare: mettiamo in un unico luogo tutto quello che sappiamo e creiamo un luogo dove si possono aggiungere conoscenze, riferimenti, notizie, dove dare spazio alla volont\u00e0 e il desiderio di scambiare e condividere le esperienze, di creare contatti e possibilit\u00e0 di incontro. \u00c8 nata cos\u00ec l'idea di creare un archivio consultabile di cori e gruppi da pubblicare nel sito, con delle brevi schede contenti le informazioni necessarie per sapere dove sono, cosa fanno, e come contattarli. Questo per favorire la creazione di contatti tra cori, ma anche per facilitare chi cercasse dalle proprie parti qualche gruppo a cui aggregarsi per cantare.</p>\r\n\r\n<p>Attualmente&nbsp;&nbsp; le schede per ogni realt\u00e0 sono state create direttamente da noi, chiamando in causa gli interessati per avere informazioni precise e per la selezione dei materiali foto e video da pubblicare, nonch\u00e9 per una revisione della scheda stessa. Ma anche questo contenuto de ilDeposito.org (come le pagine dei canti) pu\u00f2 essere creato e modificato e gestito dagli utenti stessi<a href=\"http://www.ildeposito.org/collabora\"> registrati,</a> con l'approvazione degli amministratori del sito (cio\u00e8 noi).</p>\r\n\r\n<p>Le caratteristiche delle varie realt\u00e0 sono tra loro per molti aspetti comuni, ma di sicuro ognuna ha una sua identit\u00e0 ben precisa legata all'approccio interpretativo, alle scelte di gestione del gruppo, alle tradizioni o ai fenomeni sociali emergenti presenti sul territorio. Abbiamo scelto di essere abbastanza elastici e sicuramente l'elenco non \u00e8 esaustivo, anzi crediamo e speriamo non lo sia proprio per niente. Infatti \u00e8 necessario che ancora una volta chi ci segue, chi ci affianca, si dia da fare e ci segnali altre realt\u00e0, che magari le vada a cercare, se vuole e se pu\u00f2 e ce le venga a raccontare.<br />\r\nProbabilmente il passo successivo sar\u00e0 raccogliere informazioni su gruppi e cori non italiani, che conosciamo e che abbiamo finalmente incontrato alla Scighera in un evento tutto nostro: alla fine, salutandoci, un giovane marsiglese ci ha detto che l'unica via \u00e8 l'internazionalismo...</p>\r\n",
        "summary": "",
        "format": "filtered_html",
        "safe_value": "<p>Questa \u00e8 un'idea figlia del decennale, sia nel senso dei dieci anni di vita de ilDeposito.org, sia nel senso del decimo compleanno e festa relativa a Milano, al circolo Scighera.<br />\nI dieci anni di vita ci hanno infatti visto, specialmente la seconda met\u00e0, partecipare a numerosi eventi e ad organizzarne qualcuno, in cui, tra le altre cose, abbiamo incontrato, ascoltato, conosciuto gruppi di persone che amano cantare inisieme il repertorio del canto sociale e popolare, proprio quello di cui ci occupiamo . E che amano cantare anche, possibilmente, insieme ad altri gruppi come loro. Ci siamo ritrovati, oltre tutto, a condividere spesso e volentieri in prima persona con queste persone cantate memorabili e momenti molto intensi.</p>\n<h3><a href=\"http://localhost:5000/archivio/gruppi/cori\">Visualizza la mappa e l'elenco dei cori!</a></h3>\n<p>\nQuesta idea \u00e8 figlia del Primo Maggio all'Istituto Ernesto De Martino, della Festa della Lega di Cultura di Piadena, del festival Sino al Cuore della Rivolta degli Archivi della Resistenza di Fosdinovo, delle feste annuali del Coro Pane e Guerra di Bergamo, e del festival a Piena Voce di Pisa, organizzato dall'circolo agor\u00e0, dei Solstizio Ribelle organizzato dall'Anonima Coristi a Perrero, e naturalmente dei nostri raduni in giro per l'Italia. Dove abbiamo cantato sino a perdere la voce, e suonato sino a farsi male alle mani.</p>\n<p>\nE proprio alla festa del decennale abbiamo passato praticamente tre giorni calati in quelle atmosfere, e alla fine, nelle ore precedenti il nostro rientro a casa, quelle ore che sono sempre piene di urgenze, di idee, abbiamo pensato che per i nostri dieci anni dovevamo fare questo regalo alle amiche e agli amici compagni di strada, che cantano e che vogliono cantare, che usano il canto per denunciare e far pensare: mettiamo in un unico luogo tutto quello che sappiamo e creiamo un luogo dove si possono aggiungere conoscenze, riferimenti, notizie, dove dare spazio alla volont\u00e0 e il desiderio di scambiare e condividere le esperienze, di creare contatti e possibilit\u00e0 di incontro. \u00c8 nata cos\u00ec l'idea di creare un archivio consultabile di cori e gruppi da pubblicare nel sito, con delle brevi schede contenti le informazioni necessarie per sapere dove sono, cosa fanno, e come contattarli. Questo per favorire la creazione di contatti tra cori, ma anche per facilitare chi cercasse dalle proprie parti qualche gruppo a cui aggregarsi per cantare.</p>\n<p>Attualmente\u00a0\u00a0 le schede per ogni realt\u00e0 sono state create direttamente da noi, chiamando in causa gli interessati per avere informazioni precise e per la selezione dei materiali foto e video da pubblicare, nonch\u00e9 per una revisione della scheda stessa. Ma anche questo contenuto de ilDeposito.org (come le pagine dei canti) pu\u00f2 essere creato e modificato e gestito dagli utenti stessi<a href=\"http://www.ildeposito.org/collabora\"> registrati,</a> con l'approvazione degli amministratori del sito (cio\u00e8 noi).</p>\n<p>Le caratteristiche delle varie realt\u00e0 sono tra loro per molti aspetti comuni, ma di sicuro ognuna ha una sua identit\u00e0 ben precisa legata all'approccio interpretativo, alle scelte di gestione del gruppo, alle tradizioni o ai fenomeni sociali emergenti presenti sul territorio. Abbiamo scelto di essere abbastanza elastici e sicuramente l'elenco non \u00e8 esaustivo, anzi crediamo e speriamo non lo sia proprio per niente. Infatti \u00e8 necessario che ancora una volta chi ci segue, chi ci affianca, si dia da fare e ci segnali altre realt\u00e0, che magari le vada a cercare, se vuole e se pu\u00f2 e ce le venga a raccontare.<br />\nProbabilmente il passo successivo sar\u00e0 raccogliere informazioni su gruppi e cori non italiani, che conosciamo e che abbiamo finalmente incontrato alla Scighera in un evento tutto nostro: alla fine, salutandoci, un giovane marsiglese ci ha detto che l'unica via \u00e8 l'internazionalismo...</p>\n",
        "safe_summary": ""
      },
      "tags": [
        {
          "target_id": "390"
        },
        {
          "target_id": "391"
        },
        {
          "target_id": "379"
        }
      ],
      "immagini": [
        {
          "fid": "2166",
          "uid": "1",
          "filename": "immagine_cori_grande.png",
          "uri": "public://immagine_cori_grande.png",
          "filemime": "image/png",
          "filesize": "43126",
          "status": "1",
          "timestamp": "1420792329",
          "type": "image",
          "uuid": "60c7f7ee-3124-4a10-8838-a1df0b966c08",
          "field_file_image_alt_text": [],
          "field_file_image_title_text": [],
          "field_links": [],
          "field_header_image": {
            "und": [
              {
                "value": "0"
              }
            ]
          },
          "field_fonte_text": [],
          "metatags": [],
          "rdf_mapping": [],
          "metadata": {
            "height": 436,
            "width": 423
          },
          "alt": null,
          "title": null,
          "width": "423",
          "height": "436"
        }
      ],
      "created": "1420740479",
      "changed": "1422207991",
      "stato": "1",
      "nid": "12740"
    },
    {
      "uuid": "28432502-7101-4833-bf03-614a5e5910dc",
      "titolo": "Finita la festa.. qualche ringraziamento :)",
      "uid": "229",
      "testo": {
        "value": "<p>A distanza di ormai due settimane (il tempo che ci \u00e8 servito per riaverci e per eleborare i fatti...) torniamo sulle giornate milanesi della festa del decennale de ilDeposito.org., per condividere con chi ha partecipato, e soprattutto con chi non ha potuto farlo, le nostre impressioni e i nostri pensieri.<br />\r\nNon possiamo che incominciare ringraziando tutte le amiche e gli amici che sono intervenuti e che hanno collaborato: ciascuno ha realizzato con noi la festa, mettendoci del suo per farci sentire il calore, l'affetto, la simpatia e l'interesse per il nostro progetto. Da sempre, sin dai tempi del primo, timido e un po' improvvisato raduno di Collegno, alle porte di Torino, nel 2007, \u00e8 stato cos\u00ec: il raduno, la festa, la fa chi viene e chi, non potendo venire, pensa a noi anche da lontano.<br />\r\nCome sempre per noi \u00e8 stata un'esperienza indispensabile per la vita e il progresso del sito e del progetto: incontrare persone, ascoltare, parlare, vedere come fanno gli altri, sentire opinioni, scoprire canti. Ma anche vivere l'allegria, le cantate, le nottate, gli scherzi, le sorprese e gli imprevisti... Per la prima volta abbiamo avuto ospiti da oltre confine, ovvero i famosi \"francesi\" che col loro entusiasmo&nbsp; animano tanti appuntamenti di canto sociale anche in Italia: per noi \u00e8 stata una bella novit\u00e0 e ci auguriamo che possa crescere anche la collaborazione con queste vivacissime realt\u00e0.</p>\r\n\r\n<p>Naturalmente ci vuole tanta organizzazione e progettualit\u00e0, non si improvvisa di certo un evento del genere, e nel caso della festa del decennale, che \u00e8 durata tre giorni, lo sforzo \u00e8 stato notevole, e lo abbiamo condiviso con amici e compagni del circolo Scighera, del coro Voci di Mezzo e con il collettivo della Locanda dell'assurdo: un'esperienza molto positiva, di collaborazione, sintonia ed... efficienza.<br />\r\nRingraziamo anche di cuore gli amici e le amiche che sono venuti a suonare e a cantare per noi e i nostri ospiti e a condurre i laboratori: hanno riscosso tutti molto successo e ci hanno davvero fatto un bellissimo regalo di compleanno.<br />\r\n<br />\r\nCi siamo portati a casa, oltre al calore umano e all'affetto di tutti, nuove conoscenze, nuovi amici e nuove amiche, e anche qualche nuova idea per la testa... che si sta gi\u00e0 trasformando in progetto e che speriamo di realizzare presto.</p>\r\n",
        "summary": "",
        "format": "filtered_html",
        "safe_value": "<p>A distanza di ormai due settimane (il tempo che ci \u00e8 servito per riaverci e per eleborare i fatti...) torniamo sulle giornate milanesi della festa del decennale de ilDeposito.org., per condividere con chi ha partecipato, e soprattutto con chi non ha potuto farlo, le nostre impressioni e i nostri pensieri.<br />\nNon possiamo che incominciare ringraziando tutte le amiche e gli amici che sono intervenuti e che hanno collaborato: ciascuno ha realizzato con noi la festa, mettendoci del suo per farci sentire il calore, l'affetto, la simpatia e l'interesse per il nostro progetto. Da sempre, sin dai tempi del primo, timido e un po' improvvisato raduno di Collegno, alle porte di Torino, nel 2007, \u00e8 stato cos\u00ec: il raduno, la festa, la fa chi viene e chi, non potendo venire, pensa a noi anche da lontano.<br />\nCome sempre per noi \u00e8 stata un'esperienza indispensabile per la vita e il progresso del sito e del progetto: incontrare persone, ascoltare, parlare, vedere come fanno gli altri, sentire opinioni, scoprire canti. Ma anche vivere l'allegria, le cantate, le nottate, gli scherzi, le sorprese e gli imprevisti... Per la prima volta abbiamo avuto ospiti da oltre confine, ovvero i famosi \"francesi\" che col loro entusiasmo\u00a0 animano tanti appuntamenti di canto sociale anche in Italia: per noi \u00e8 stata una bella novit\u00e0 e ci auguriamo che possa crescere anche la collaborazione con queste vivacissime realt\u00e0.</p>\n<p>Naturalmente ci vuole tanta organizzazione e progettualit\u00e0, non si improvvisa di certo un evento del genere, e nel caso della festa del decennale, che \u00e8 durata tre giorni, lo sforzo \u00e8 stato notevole, e lo abbiamo condiviso con amici e compagni del circolo Scighera, del coro Voci di Mezzo e con il collettivo della Locanda dell'assurdo: un'esperienza molto positiva, di collaborazione, sintonia ed... efficienza.<br />\nRingraziamo anche di cuore gli amici e le amiche che sono venuti a suonare e a cantare per noi e i nostri ospiti e a condurre i laboratori: hanno riscosso tutti molto successo e ci hanno davvero fatto un bellissimo regalo di compleanno.</p>\n<p>Ci siamo portati a casa, oltre al calore umano e all'affetto di tutti, nuove conoscenze, nuovi amici e nuove amiche, e anche qualche nuova idea per la testa... che si sta gi\u00e0 trasformando in progetto e che speriamo di realizzare presto.</p>\n",
        "safe_summary": ""
      },
      "tags": [
        {
          "target_id": "379"
        },
        {
          "target_id": "337"
        }
      ],
      "immagini": [
        {
          "fid": "2019",
          "uid": "229",
          "filename": "10408790_853683547984874_4577986929419006983_n.jpg",
          "uri": "public://10408790_853683547984874_4577986929419006983_n_1.jpg",
          "filemime": "image/jpeg",
          "filesize": "64644",
          "status": "1",
          "timestamp": "1413750109",
          "type": "image",
          "uuid": "b435c817-25e7-4231-9054-16de2a30bf9a",
          "field_file_image_alt_text": {
            "und": [
              {
                "value": "festa decennale",
                "format": null,
                "safe_value": "festa decennale"
              }
            ]
          },
          "field_file_image_title_text": {
            "und": [
              {
                "value": "festa decennale",
                "format": null,
                "safe_value": "festa decennale"
              }
            ]
          },
          "field_links": [],
          "field_header_image": {
            "und": [
              {
                "value": "0"
              }
            ]
          },
          "field_fonte_text": [],
          "metatags": [],
          "rdf_mapping": [],
          "metadata": {
            "height": 536,
            "width": 800
          },
          "alt": "festa decennale",
          "title": "festa decennale",
          "width": "800",
          "height": "536"
        }
      ],
      "created": "1413747719",
      "changed": "1413827401",
      "stato": "1",
      "nid": "12682"
    },
    {
      "uuid": "0f8f5a80-c6a8-49ce-b987-5ca526803646",
      "titolo": "I laboratori del decennale de ilDeposito",
      "uid": "127",
      "testo": {
        "value": "<p>Da qualche anno, quando organizziamo feste/raduni, abbiamo iniziato a inserire <strong>laboratori di canto sociale</strong>.<br />\r\nSono sempre stati tenuti da maestri/insegnanti della zona in cui abbiamo organizzato gli eventi. Sono un momento di formazione ma anche di socializzazione e oramai fanno parte integrante dei nostri eventi.</p>\r\n\r\n<p>Quest'anno, visto che l'anniversario \u00e8 importante,&nbsp;abbiamo deciso di fare le cose in grande e abbiamo organizzato ben <strong>due laboratori</strong>!<br />\r\nLa provenienza di chi la tiene \u00e8 diversa. Le Voci di mezzo da&nbsp;Milano e i Vincanto dalla Toscana.</p>\r\n\r\n<p>I laboratori si&nbsp;terrano in contemporanea, <strong>sabato 4 ottobre alle ore 14.00</strong> e sono i seguenti:</p>\r\n\r\n<ul>\r\n\t<li><strong>Canti del lavoro toscani</strong>, a cura dei&nbsp;<strong>Vincanto</strong>&nbsp;(presso il circolo La Scighera)<br />\r\n\t<em>\" Sora padrona, bongiorno a lei\"<br />\r\n\t<em>Laboratorio pratico su alcuni canti di lavoro, sul lavoro e del lavoro, provenienti dalla Maremma, l'Amiata e l'aretino. <em>Mostreremo il percorso seguito da melodie e/o parole, che nella loro storia assumono diverse forme e tematiche (canzone radiofonica, rispetto, forma polivocale del bei...) fino al canto di protesta,<em>anche attraverso documenti audio di informatori, con l'intento di costruire con i partecipanti un piccolo repertorio a pi\u00f9 voci.</em></em></em></em></li>\r\n\t<li><strong>Canti di lotta dal mondo</strong>, a cura delle <strong>Voci di mezzo</strong> (presso Casa Brancaleone, Via Casella 14, Milano):<br />\r\n\t<em>\"Ci sono canti, canzoni e interi repertori che sebbene siano nati dall'esigenza di raccontare o contestare avvenimenti politici specifici in territori lontani, si possono oggi considerare a tutti gli effetti \u201cinternazionali\u201d per la diffusione di cui hanno goduto e le comunit\u00e0 che ne hanno fatto uso. Indipendentemente dal fatto che abbiamo avuto una matrice tradizionale o d'autore, sono dunque diventati un collante musicale attraverso il quale una comunit\u00e0 politica \u201ctransterritoriale\u201d si riconosce</em>.\"</li>\r\n</ul>\r\n\r\n<p>Per la partecipazione ai laboratori \u00e8 richiesta l'iscrizione con un email all'indirizzo <em><strong>info@ildeposito.org</strong></em> (possibilmente indicate anche da dove venite).</p>\r\n\r\n<p>Il programma completo del decennale lo trovate in questa pagina:&nbsp;<a href=\"http://www.ildeposito.org/ildeposito-decennale\" style=\"line-height:20.7999992370605px;\">http://www.ildeposito.org/ildeposito-decennale</a>.</p>\r\n\r\n<p>Vi consigliamo di visitarla per vedere tutte le informazioni e gli aggiornamenti (oltre ovviamente alla nostra <a href=\"https://www.facebook.com/ildeposito.org\">pagina Facebook</a> o <a href=\"https://twitter.com/ildeposito\">profilo Twitter</a>).</p>\r\n",
        "summary": "<p>Anche nella festa del decennale ci saranno laboratori di canto sociale, e saranno due! Uno a cura dei Vincanto e uno a cura della Voci di mezzo, iscrivetevi!</p>\r\n",
        "format": "filtered_html",
        "safe_value": "<p>Da qualche anno, quando organizziamo feste/raduni, abbiamo iniziato a inserire <strong>laboratori di canto sociale</strong>.<br />\nSono sempre stati tenuti da maestri/insegnanti della zona in cui abbiamo organizzato gli eventi. Sono un momento di formazione ma anche di socializzazione e oramai fanno parte integrante dei nostri eventi.</p>\n<p>Quest'anno, visto che l'anniversario \u00e8 importante,\u00a0abbiamo deciso di fare le cose in grande e abbiamo organizzato ben <strong>due laboratori</strong>!<br />\nLa provenienza di chi la tiene \u00e8 diversa. Le Voci di mezzo da\u00a0Milano e i Vincanto dalla Toscana.</p>\n<p>I laboratori si\u00a0terrano in contemporanea, <strong>sabato 4 ottobre alle ore 14.00</strong> e sono i seguenti:</p>\n<ul><li><strong>Canti del lavoro toscani</strong>, a cura dei\u00a0<strong>Vincanto</strong>\u00a0(presso il circolo La Scighera)<br /><em>\" Sora padrona, bongiorno a lei\"<br /><em>Laboratorio pratico su alcuni canti di lavoro, sul lavoro e del lavoro, provenienti dalla Maremma, l'Amiata e l'aretino. <em>Mostreremo il percorso seguito da melodie e/o parole, che nella loro storia assumono diverse forme e tematiche (canzone radiofonica, rispetto, forma polivocale del bei...) fino al canto di protesta,<em>anche attraverso documenti audio di informatori, con l'intento di costruire con i partecipanti un piccolo repertorio a pi\u00f9 voci.</em></em></em></em></li>\n<li><strong>Canti di lotta dal mondo</strong>, a cura delle <strong>Voci di mezzo</strong> (presso Casa Brancaleone, Via Casella 14, Milano):<br /><em>\"Ci sono canti, canzoni e interi repertori che sebbene siano nati dall'esigenza di raccontare o contestare avvenimenti politici specifici in territori lontani, si possono oggi considerare a tutti gli effetti \u201cinternazionali\u201d per la diffusione di cui hanno goduto e le comunit\u00e0 che ne hanno fatto uso. Indipendentemente dal fatto che abbiamo avuto una matrice tradizionale o d'autore, sono dunque diventati un collante musicale attraverso il quale una comunit\u00e0 politica \u201ctransterritoriale\u201d si riconosce</em>.\"</li>\n</ul><p>Per la partecipazione ai laboratori \u00e8 richiesta l'iscrizione con un email all'indirizzo <em><strong><a href=\"mailto:info@ildeposito.org\">info@ildeposito.org</a></strong></em> (possibilmente indicate anche da dove venite).</p>\n<p>Il programma completo del decennale lo trovate in questa pagina:\u00a0<a href=\"http://www.ildeposito.org/ildeposito-decennale\" style=\"line-height:20.7999992370605px;\">http://www.ildeposito.org/ildeposito-decennale</a>.</p>\n<p>Vi consigliamo di visitarla per vedere tutte le informazioni e gli aggiornamenti (oltre ovviamente alla nostra <a href=\"https://www.facebook.com/ildeposito.org\">pagina Facebook</a> o <a href=\"https://twitter.com/ildeposito\">profilo Twitter</a>).</p>\n",
        "safe_summary": "<p>Anche nella festa del decennale ci saranno laboratori di canto sociale, e saranno due! Uno a cura dei Vincanto e uno a cura della Voci di mezzo, iscrivetevi!</p>\n"
      },
      "tags": [
        {
          "target_id": "337"
        },
        {
          "target_id": "379"
        },
        {
          "target_id": "386"
        }
      ],
      "immagini": [
        {
          "fid": "1978",
          "uid": "127",
          "filename": "laboratorio_canto.jpg",
          "uri": "public://laboratorio_canto.jpg",
          "filemime": "image/jpeg",
          "filesize": "46841",
          "status": "1",
          "timestamp": "1409844470",
          "type": "image",
          "uuid": "863ffb0a-2291-471f-baa9-428644127800",
          "field_file_image_alt_text": {
            "und": [
              {
                "value": "Laboratori canto",
                "format": null,
                "safe_value": "Laboratori canto"
              }
            ]
          },
          "field_file_image_title_text": {
            "und": [
              {
                "value": "Laboratori canto",
                "format": null,
                "safe_value": "Laboratori canto"
              }
            ]
          },
          "field_links": {
            "und": [
              {
                "url": "http://www.teatrovalleoccupato.it/laboratorio-esperienziale-il-suono-della-voce-dalla-parola-al-canto-a-cura-di-gabriella-greco-domenica-7-aprile-930-1330#lightbox/0/",
                "title": "",
                "attributes": []
              }
            ]
          },
          "field_header_image": {
            "und": [
              {
                "value": "0"
              }
            ]
          },
          "field_fonte_text": [],
          "metatags": [],
          "rdf_mapping": [],
          "metadata": {
            "height": 442,
            "width": 397
          },
          "alt": "Laboratori canto",
          "title": "Laboratori canto",
          "width": "397",
          "height": "442"
        }
      ],
      "created": "1409845133",
      "changed": "1410246356",
      "stato": "1",
      "nid": "12634"
    },
    {
      "uuid": "ee69d36d-b2a5-44a5-9f75-d8686d77056b",
      "titolo": "Figlio dell&#039;officina: &quot;fiori&quot; o &quot;fieri&quot; vendicator?",
      "uid": "127",
      "testo": {
        "value": "<p>Molto spesso nel canto popolare ci si imbatte in numerose <strong>varianti</strong> dello stesso canto. Alcune hanno diffusione regionale, altre \"nazionale\", in ogni caso dove non \u00e8 presente un documento che possa testimoniare \"l'originale\", ci si trova sempre davanti a varianti, tutte valide.<br />\r\nNel nostro sito in genere inseriamo <strong>una variante</strong> (spesso la pi\u00f9 diffusa, ma non \u00e8 detto), ma magari le nostre fonti ci indicano varianti meno note. In questi casi cerchiamo nelle note del sito, o nei commenti, di indicarle.</p>\r\n\r\n<p>Una piccola premessa: nel nostro sito sicuramente ci possono essere refusi, ed errori, quindi tutte le segnalazioni che ci portano a correggere eventuali imprecisioni sono sempre molto gradite.</p>\r\n\r\n<p>Per quanto riguarda il famoso canto <strong><a href=\"archivio/canti/figli-dellofficina\">Figli dell'officina</a></strong>, il ritornello che inseriamo noi recita:</p>\r\n\r\n<blockquote>\r\n<pre>\r\n<em>Avanti, siam ribelli,\r\n<strong>fiori</strong> vendicator</em></pre>\r\n</blockquote>\r\n\r\n<p>Alcuni utenti&nbsp;del sito&nbsp;ci hanno segnalato che il ritornello corretto sarebbe \"fieri vendicatori\" (vedere il link al canto per seguire i commenti e la segnalazione). L'uso di \"fiori\" al posto di \"fieri\" \u00e8&nbsp; un refuso oppure di una versione diffusa?<br />\r\nLa segnalazione \u00e8 sicuramente pertinente e abbiamo approfondito, con i mezzi a nostra disposizione.</p>\r\n\r\n<p>Noi citiamo come fonte del canto&nbsp;<a href=\"http://archivio/libreria/biblioteca/avanti-popolo-due-secoli-di-canzoni%C2%A0-popolari-e-di-protesta-civile\">Avanti popolo</a>, la raccolta uscita nel 1998 a cura dell'Istituo De Martino, che dice \"fiori\".<br />\r\nMa non \u00e8 l'unica ad andare in questa direzione, visto che anche&nbsp;<a href=\"archivio/libreria/biblioteca/canzoni-italiane-di-protesta-1794-1974\">Canzoni italiane di protesta</a>, di Giuseppe Vettori,&nbsp;e il <a href=\"archivio/libreria/biblioteca/canzoniere-della-protesta-1\">Canzoniere della protesta</a>, edizione Bella Ciao, sono dello stesso parere. Inoltre&nbsp;nei Dischi del Sole si fa riferimento a \"fiori\".</p>\r\n\r\n<p>Abbiamo anche contattato il nostro amico Pardo Fornaciari (che ringraziamo), filologo e studio di cultura e musica popolare.<br />\r\nLui sostiene che \"fiori\" sia corretto (o per lo meno verosimile, nell'ottica che tutte le varianti sono valide), in quanto riferimento&nbsp;alla semantica del canto popolare (allegoria del fiore rosso di maggio, etc.) e alla&nbsp;poesia della rivolta, (ribelli fior fiore della classe lavoratrice, etc).<br />\r\nInoltre ci ha fornito le seguenti informazioni (incollo dalla sua comunicazione):</p>\r\n\r\n<blockquote>\r\n<p>Mentre Nunzia Matricardi (Storia d'Italia nel canto popolare) riporta \"<strong>fiOri</strong>\", Santo Catanuto riporta \"<strong>Fieri\"</strong>&nbsp;ma anche la variante &nbsp;\"<strong>Forti</strong>\", attribuendola al 1943:</p>\r\n\r\n<p>L'opuscolo del PSI stampato per il Decennale della Resistenza (quindi nel 1965) riporta la doppia variante: &nbsp;\"Avanti siam&nbsp;<strong>fratelli</strong>&nbsp;-&nbsp;<strong>forti</strong>&nbsp;vendicator\"</p>\r\n\r\n<p>Pi\u00f9 vicino a noi, nel 2011 Cesare Bermani nel magistrale \"Pane rose e libert\u00e0\" accoglie la lezione&nbsp;<strong>fiOri.</strong></p>\r\n\r\n<p>Ma, supremo tra tutti, il Nuovo Canzoniere dei Ribelli, curato da Donato Landini stupendo cantor dell'anarchia, livornese\\carrarino, scopritore del testo integrale originario di \"Dimmi bel giovine - Esame di ammissione del Volontario alla Comune di Parigi\" &nbsp;gi\u00e0 dal 1996 riportava proprio &nbsp;\"<strong>fiOri</strong>\", ascrivendo il \"Fieri\" alle varianti.</p>\r\n</blockquote>\r\n\r\n<p>Detto tutto questo, riteniamo che le ricerche e pubblicazioni indicate possano confermarci che la variante&nbsp;\"fiori\", se non maggioritaria, \u00e8 sicuramente pi\u00f9 che diffusa e documentata, e come tale possa trovare spazio nel sito.</p>\r\n\r\n<p>Nel caso si abbiano a disposizione ricerche, pubblicazioni o testimonianze che permettano di indicare la dicitura \"fiori\" come un <strong>refuso</strong>, invitiamo tutti a segnalarle e faremo le correzioni del caso.</p>\r\n\r\n<p>Il nostro contributo, oramai decennale, lo diamo tramite&nbsp;la diffusione del canto popolare (e d'autore) di protesta tramite i nostri strumenti. Siamo un progetto collettivo e collaborativo, pronto a correggersi e a cambiare direzione quando lo si ritiene opportuno. Maggiore \u00e8 il contributo di chi ci segue e utilizza il nostro sito, migliori e pi\u00f9 precise saranno le informazioni che riusciremo a dare.</p>\r\n\r\n<p>Nella speranza che tutto questo sia apprezzato :)</p>\r\n",
        "summary": "",
        "format": "filtered_html",
        "safe_value": "<p>Molto spesso nel canto popolare ci si imbatte in numerose <strong>varianti</strong> dello stesso canto. Alcune hanno diffusione regionale, altre \"nazionale\", in ogni caso dove non \u00e8 presente un documento che possa testimoniare \"l'originale\", ci si trova sempre davanti a varianti, tutte valide.<br />\nNel nostro sito in genere inseriamo <strong>una variante</strong> (spesso la pi\u00f9 diffusa, ma non \u00e8 detto), ma magari le nostre fonti ci indicano varianti meno note. In questi casi cerchiamo nelle note del sito, o nei commenti, di indicarle.</p>\n<p>Una piccola premessa: nel nostro sito sicuramente ci possono essere refusi, ed errori, quindi tutte le segnalazioni che ci portano a correggere eventuali imprecisioni sono sempre molto gradite.</p>\n<p>Per quanto riguarda il famoso canto <strong><a href=\"http://localhost:5000/archivio/canti/figli-dellofficina\">Figli dell'officina</a></strong>, il ritornello che inseriamo noi recita:</p>\n<blockquote><pre>\n<em>Avanti, siam ribelli,\n<strong>fiori</strong> vendicator</em></pre></blockquote>\n<p>Alcuni utenti\u00a0del sito\u00a0ci hanno segnalato che il ritornello corretto sarebbe \"fieri vendicatori\" (vedere il link al canto per seguire i commenti e la segnalazione). L'uso di \"fiori\" al posto di \"fieri\" \u00e8\u00a0 un refuso oppure di una versione diffusa?<br />\nLa segnalazione \u00e8 sicuramente pertinente e abbiamo approfondito, con i mezzi a nostra disposizione.</p>\n<p>Noi citiamo come fonte del canto\u00a0<a href=\"http://archivio/libreria/biblioteca/avanti-popolo-due-secoli-di-canzoni%C2%A0-popolari-e-di-protesta-civile\">Avanti popolo</a>, la raccolta uscita nel 1998 a cura dell'Istituo De Martino, che dice \"fiori\".<br />\nMa non \u00e8 l'unica ad andare in questa direzione, visto che anche\u00a0<a href=\"http://localhost:5000/archivio/libreria/biblioteca/canzoni-italiane-di-protesta-1794-1974\">Canzoni italiane di protesta</a>, di Giuseppe Vettori,\u00a0e il <a href=\"http://localhost:5000/archivio/libreria/biblioteca/canzoniere-della-protesta-1\">Canzoniere della protesta</a>, edizione Bella Ciao, sono dello stesso parere. Inoltre\u00a0nei Dischi del Sole si fa riferimento a \"fiori\".</p>\n<p>Abbiamo anche contattato il nostro amico Pardo Fornaciari (che ringraziamo), filologo e studio di cultura e musica popolare.<br />\nLui sostiene che \"fiori\" sia corretto (o per lo meno verosimile, nell'ottica che tutte le varianti sono valide), in quanto riferimento\u00a0alla semantica del canto popolare (allegoria del fiore rosso di maggio, etc.) e alla\u00a0poesia della rivolta, (ribelli fior fiore della classe lavoratrice, etc).<br />\nInoltre ci ha fornito le seguenti informazioni (incollo dalla sua comunicazione):</p>\n<blockquote><p>Mentre Nunzia Matricardi (Storia d'Italia nel canto popolare) riporta \"<strong>fiOri</strong>\", Santo Catanuto riporta \"<strong>Fieri\"</strong>\u00a0ma anche la variante \u00a0\"<strong>Forti</strong>\", attribuendola al 1943:</p>\n<p>L'opuscolo del PSI stampato per il Decennale della Resistenza (quindi nel 1965) riporta la doppia variante: \u00a0\"Avanti siam\u00a0<strong>fratelli</strong>\u00a0-\u00a0<strong>forti</strong>\u00a0vendicator\"</p>\n<p>Pi\u00f9 vicino a noi, nel 2011 Cesare Bermani nel magistrale \"Pane rose e libert\u00e0\" accoglie la lezione\u00a0<strong>fiOri.</strong></p>\n<p>Ma, supremo tra tutti, il Nuovo Canzoniere dei Ribelli, curato da Donato Landini stupendo cantor dell'anarchia, livornese\\carrarino, scopritore del testo integrale originario di \"Dimmi bel giovine - Esame di ammissione del Volontario alla Comune di Parigi\" \u00a0gi\u00e0 dal 1996 riportava proprio \u00a0\"<strong>fiOri</strong>\", ascrivendo il \"Fieri\" alle varianti.</p>\n</blockquote>\n<p>Detto tutto questo, riteniamo che le ricerche e pubblicazioni indicate possano confermarci che la variante\u00a0\"fiori\", se non maggioritaria, \u00e8 sicuramente pi\u00f9 che diffusa e documentata, e come tale possa trovare spazio nel sito.</p>\n<p>Nel caso si abbiano a disposizione ricerche, pubblicazioni o testimonianze che permettano di indicare la dicitura \"fiori\" come un <strong>refuso</strong>, invitiamo tutti a segnalarle e faremo le correzioni del caso.</p>\n<p>Il nostro contributo, oramai decennale, lo diamo tramite\u00a0la diffusione del canto popolare (e d'autore) di protesta tramite i nostri strumenti. Siamo un progetto collettivo e collaborativo, pronto a correggersi e a cambiare direzione quando lo si ritiene opportuno. Maggiore \u00e8 il contributo di chi ci segue e utilizza il nostro sito, migliori e pi\u00f9 precise saranno le informazioni che riusciremo a dare.</p>\n<p>Nella speranza che tutto questo sia apprezzato :)</p>\n",
        "safe_summary": ""
      },
      "tags": [],
      "immagini": [
        {
          "fid": "1832",
          "uid": "127",
          "filename": "ardpop.jpg",
          "uri": "public://ardpop.jpg",
          "filemime": "image/jpeg",
          "filesize": "24257",
          "status": "1",
          "timestamp": "1397989073",
          "type": "image",
          "uuid": "b7767e0b-4fbb-49b1-a85f-e417333d7fb5",
          "field_file_image_alt_text": {
            "und": [
              {
                "value": "Arditi del popolo",
                "format": null,
                "safe_value": "Arditi del popolo"
              }
            ]
          },
          "field_file_image_title_text": {
            "und": [
              {
                "value": "Arditi del popolo",
                "format": null,
                "safe_value": "Arditi del popolo"
              }
            ]
          },
          "field_links": {
            "und": [
              {
                "url": "http://www.antiwarsongs.org/canzone.php?id=8510&lang=it",
                "title": "",
                "attributes": []
              }
            ]
          },
          "field_header_image": {
            "und": [
              {
                "value": "0"
              }
            ]
          },
          "field_fonte_text": [],
          "metatags": [],
          "rdf_mapping": [],
          "metadata": {
            "height": 344,
            "width": 339
          },
          "alt": "Arditi del popolo",
          "title": "Arditi del popolo",
          "width": "339",
          "height": "344"
        }
      ],
      "created": "1408912469",
      "changed": "1408948834",
      "stato": "1",
      "nid": "12558"
    },
    {
      "uuid": "593af75c-3573-47e8-9304-3834fcf39073",
      "titolo": "10 anni de ilDeposito.org - 3/4/5 ottobre a Milano",
      "uid": "127",
      "testo": {
        "value": "<p>Il tempo passa per tutti, anche per i siti internet.<br />\r\nE ilDeposito.org non fa eccezione: il 4 ottobre compir\u00e0 ben dieci anni!<br />\r\nEra il 4 ottobre quando Sergej lo pubblic\u00f2, e siamo ancora qui.</p>\r\n\r\n<p>Abbiamo deciso di festeggiare questo decennale con una festa/raduno che si terr\u00e0 il 3,4 e 5 ottobre a Milano, al circolo Arci \"La Scighera\".<br />\r\nUna festa alla quale ci auguriamo partecipino tutti gli amici e i compagni che ci hanno accompagnato fino ad ora e che magari vorranno iniziare proprio da questa occasione.</p>\r\n\r\n<p>Il programma \u00e8 ancora in fase di definizione, ma ci saranno concerti, laboratori, mostre e ovviamente spazio per cantare e suonare tutti insieme, come sempre :)</p>\r\n\r\n<p>Segnatevi bene i dati principali:<br />\r\n- quando: 3-4-5 ottobre 2014<br />\r\n- dove: Milano, circolo Arci \"La Scighera\" (via Candiani 131)</p>\r\n\r\n<p>Tutte le informazioni saranno disponibili a questo indirizzo:&nbsp;<br />\r\n<a href=\"http://www.ildeposito.org/ildeposito-decennale\" style=\"color:rgb(17,85,204);font-family:inherit;margin:0px;padding:0px;border:0px;vertical-align:baseline;font-size:inherit;font-style:inherit;font-variant:inherit;font-weight:inherit;line-height:inherit;\">http://www.ildeposito.org/ildeposito-decennale</a></p>\r\n\r\n<p>In ogni caso vi invitiamo a iscrivervi alla mailing list e di seguirci tramite i nostro canali social:<br />\r\n- Facebook:<a href=\"http://www.facebook.com/ildeposito.org\" style=\"color:rgb(17,85,204);font-family:inherit;margin:0px;padding:0px;border:0px;vertical-align:baseline;font-size:inherit;font-style:inherit;font-variant:inherit;font-weight:inherit;line-height:inherit;\">http://www.facebook.com/ildeposito.org</a><br />\r\n- Twitter:<a href=\"http://twitter.com/ildeposito\" style=\"color:rgb(17,85,204);font-family:inherit;margin:0px;padding:0px;border:0px;vertical-align:baseline;font-size:inherit;font-style:inherit;font-variant:inherit;font-weight:inherit;line-height:inherit;\">http://twitter.com/ildeposito</a></p>\r\n\r\n<p>Per ora \u00e8 tutto, riceverete presto aggiornamenti.<br />\r\nOvviamente vi invitiamo a fare girare in lungo e in largo questa informazione :)</p>\r\n",
        "summary": "",
        "format": "filtered_html",
        "safe_value": "<p>Il tempo passa per tutti, anche per i siti internet.<br />\nE ilDeposito.org non fa eccezione: il 4 ottobre compir\u00e0 ben dieci anni!<br />\nEra il 4 ottobre quando Sergej lo pubblic\u00f2, e siamo ancora qui.</p>\n<p>Abbiamo deciso di festeggiare questo decennale con una festa/raduno che si terr\u00e0 il 3,4 e 5 ottobre a Milano, al circolo Arci \"La Scighera\".<br />\nUna festa alla quale ci auguriamo partecipino tutti gli amici e i compagni che ci hanno accompagnato fino ad ora e che magari vorranno iniziare proprio da questa occasione.</p>\n<p>Il programma \u00e8 ancora in fase di definizione, ma ci saranno concerti, laboratori, mostre e ovviamente spazio per cantare e suonare tutti insieme, come sempre :)</p>\n<p>Segnatevi bene i dati principali:<br />\n- quando: 3-4-5 ottobre 2014<br />\n- dove: Milano, circolo Arci \"La Scighera\" (via Candiani 131)</p>\n<p>Tutte le informazioni saranno disponibili a questo indirizzo:\u00a0<br /><a href=\"http://www.ildeposito.org/ildeposito-decennale\" style=\"color:rgb(17,85,204);font-family:inherit;margin:0px;padding:0px;border:0px;vertical-align:baseline;font-size:inherit;font-style:inherit;font-variant:inherit;font-weight:inherit;line-height:inherit;\">http://www.ildeposito.org/ildeposito-decennale</a></p>\n<p>In ogni caso vi invitiamo a iscrivervi alla mailing list e di seguirci tramite i nostro canali social:<br />\n- Facebook:<a href=\"http://www.facebook.com/ildeposito.org\" style=\"color:rgb(17,85,204);font-family:inherit;margin:0px;padding:0px;border:0px;vertical-align:baseline;font-size:inherit;font-style:inherit;font-variant:inherit;font-weight:inherit;line-height:inherit;\">http://www.facebook.com/ildeposito.org</a><br />\n- Twitter:<a href=\"http://twitter.com/ildeposito\" style=\"color:rgb(17,85,204);font-family:inherit;margin:0px;padding:0px;border:0px;vertical-align:baseline;font-size:inherit;font-style:inherit;font-variant:inherit;font-weight:inherit;line-height:inherit;\">http://twitter.com/ildeposito</a></p>\n<p>Per ora \u00e8 tutto, riceverete presto aggiornamenti.<br />\nOvviamente vi invitiamo a fare girare in lungo e in largo questa informazione :)</p>\n",
        "safe_summary": ""
      },
      "tags": [
        {
          "target_id": "325"
        },
        {
          "target_id": "337"
        },
        {
          "target_id": "379"
        }
      ],
      "immagini": [
        {
          "fid": "66",
          "uid": "127",
          "filename": "Schermata del 2013-09-07 12:34:52.png",
          "uri": "public://Schermata del 2013-09-07 12:34:52.png",
          "filemime": "image/png",
          "filesize": "224290",
          "status": "1",
          "timestamp": "1378550483",
          "type": "image",
          "uuid": "418300fb-853c-43cc-a302-815c5bfc738b",
          "field_file_image_alt_text": {
            "und": [
              {
                "value": "Raduno di Torino",
                "format": null,
                "safe_value": "Raduno di Torino"
              }
            ]
          },
          "field_file_image_title_text": {
            "und": [
              {
                "value": "Raduno di Torino",
                "format": null,
                "safe_value": "Raduno di Torino"
              }
            ]
          },
          "field_links": [],
          "field_header_image": {
            "und": [
              {
                "value": "0"
              }
            ]
          },
          "field_fonte_text": [],
          "metatags": [],
          "rdf_mapping": [],
          "metadata": {
            "height": 356,
            "width": 474
          },
          "alt": "Raduno di Torino",
          "title": "Raduno di Torino",
          "width": "474",
          "height": "356"
        }
      ],
      "created": "1408378073",
      "changed": "1408378092",
      "stato": "1",
      "nid": "12603"
    },
    {
      "uuid": "cc19d642-0da6-4a5d-91bc-030b38a7b158",
      "titolo": "ilDeposito.org compie dieci anni",
      "uid": "127",
      "testo": {
        "value": "<p>Non sempre i progetti durano anni. A volte non durano neanche mesi.<br />\r\nPer nostra fortuna non \u00e8 il caso de<strong> ilDeposito.org</strong>, che quest'anno <strong>compie ben dieci anni</strong>!</p>\r\n\r\n<p>Dieci anni di <strong>sito</strong>, dieci anni di <strong>raduni</strong> (anche se non sono iniziati subito), dieci anni di <strong>errori</strong>, <strong>correzioni</strong>, <strong>soddisfazioni</strong>, <strong>cantate</strong>, <strong>suonate</strong>, <strong>bevute</strong>, <strong>mangiate </strong>e soprattutto<strong> tanta bella gente conosciuta.</strong>.&nbsp;Dieci anni lunghi, in cui ho cominciato tutto da solo, poi dopo qualche anno \u00e8 arrivato il supporto, decisamente insostituibile, di <strong>Roberta</strong>.</p>\r\n\r\n<p>Dieci anni in cui ho imparato veramente tanto e sicuramente continuer\u00f2 ancora ad imparare, soprattutto grazie agli stimoli che continuo, <em>continuiamo</em>, ad avere.</p>\r\n\r\n<p>Non c'\u00e8 compleanno, decennale soprattutto, che non sia accompagnato da una bella <strong>festa</strong>, ovviamente.<br />\r\nE noi non saremo da meno, anzi probabilmente da qui a quest'autunno parteciperemo a pi\u00f9 di un evento, anche per stare vicino a coloro che che ci sono amici, compagni, che ci hanno sempre aiutato.</p>\r\n\r\n<p>Questo vuole essere solo un articolo breve e introduttivo, nel corso di questi mesi faremo tante cose, sia \"informatiche\" che \"reali\", per festeggiare quest dieci anni.</p>\r\n\r\n<p><strong>Per ora vi preannunciamo che la festa dei dieci anni de ilDeposito si terr\u00e0 a Milano, presso il circolo <a href=\"http://www.lascighera.org/\">La Scighera</a>, il primo fine settimana di ottobre, ovvero il 3-4-5 ottobre. Il programma \u00e8 tutto ancora da definire, ma iniziata a segnarvi la data sul calendario e ricordavi di seguirci sempre tramite il sito e i nostri <a href=\"contatti\">canali social</a></strong>.&nbsp;</p>\r\n\r\n<p>Inoltre abbiamo organizzato una pagina speciale per il decennale, che trovate al seguente indirizzo:</p>\r\n\r\n<ul>\r\n\t<li><strong><a href=\"ildeposito-decennale\">http://www.ildeposito.org/ildeposito-decennale</a></strong></li>\r\n</ul>\r\n\r\n<p><strong>Qui troverete tutte le informazioni sulle iniziative legate al decennale de ilDeposito.org.</strong><br />\r\nChe ovviamente ci aspettiamo siano seguite dal maggior numero di persone.</p>\r\n\r\n<p>Per ora credo sia tutto, ci sar\u00e0 tempo per articoli pi\u00f9 introspettivi, in cui si ringrazier\u00e0 chi di dovere, si verseranno lacrime etc etc.<br />\r\nMa ci sar\u00e0 tempo, ora \u00e8 venuta l'ora di impegnarci per organizzare al meglio quello che abbiamo pensato di organizzare!</p>\r\n",
        "summary": "",
        "format": "filtered_html",
        "safe_value": "<p>Non sempre i progetti durano anni. A volte non durano neanche mesi.<br />\nPer nostra fortuna non \u00e8 il caso de<strong> ilDeposito.org</strong>, che quest'anno <strong>compie ben dieci anni</strong>!</p>\n<p>Dieci anni di <strong>sito</strong>, dieci anni di <strong>raduni</strong> (anche se non sono iniziati subito), dieci anni di <strong>errori</strong>, <strong>correzioni</strong>, <strong>soddisfazioni</strong>, <strong>cantate</strong>, <strong>suonate</strong>, <strong>bevute</strong>, <strong>mangiate </strong>e soprattutto<strong> tanta bella gente conosciuta.</strong>.\u00a0Dieci anni lunghi, in cui ho cominciato tutto da solo, poi dopo qualche anno \u00e8 arrivato il supporto, decisamente insostituibile, di <strong>Roberta</strong>.</p>\n<p>Dieci anni in cui ho imparato veramente tanto e sicuramente continuer\u00f2 ancora ad imparare, soprattutto grazie agli stimoli che continuo, <em>continuiamo</em>, ad avere.</p>\n<p>Non c'\u00e8 compleanno, decennale soprattutto, che non sia accompagnato da una bella <strong>festa</strong>, ovviamente.<br />\nE noi non saremo da meno, anzi probabilmente da qui a quest'autunno parteciperemo a pi\u00f9 di un evento, anche per stare vicino a coloro che che ci sono amici, compagni, che ci hanno sempre aiutato.</p>\n<p>Questo vuole essere solo un articolo breve e introduttivo, nel corso di questi mesi faremo tante cose, sia \"informatiche\" che \"reali\", per festeggiare quest dieci anni.</p>\n<p><strong>Per ora vi preannunciamo che la festa dei dieci anni de ilDeposito si terr\u00e0 a Milano, presso il circolo <a href=\"http://www.lascighera.org/\">La Scighera</a>, il primo fine settimana di ottobre, ovvero il 3-4-5 ottobre. Il programma \u00e8 tutto ancora da definire, ma iniziata a segnarvi la data sul calendario e ricordavi di seguirci sempre tramite il sito e i nostri <a href=\"http://localhost:5000/contatti\">canali social</a></strong>.\u00a0</p>\n<p>Inoltre abbiamo organizzato una pagina speciale per il decennale, che trovate al seguente indirizzo:</p>\n<ul><li><strong><a href=\"http://localhost:5000/ildeposito-decennale\">http://www.ildeposito.org/ildeposito-decennale</a></strong></li>\n</ul><p><strong>Qui troverete tutte le informazioni sulle iniziative legate al decennale de ilDeposito.org.</strong><br />\nChe ovviamente ci aspettiamo siano seguite dal maggior numero di persone.</p>\n<p>Per ora credo sia tutto, ci sar\u00e0 tempo per articoli pi\u00f9 introspettivi, in cui si ringrazier\u00e0 chi di dovere, si verseranno lacrime etc etc.<br />\nMa ci sar\u00e0 tempo, ora \u00e8 venuta l'ora di impegnarci per organizzare al meglio quello che abbiamo pensato di organizzare!</p>\n",
        "safe_summary": ""
      },
      "tags": [
        {
          "target_id": "325"
        },
        {
          "target_id": "379"
        },
        {
          "target_id": "324"
        },
        {
          "target_id": "337"
        }
      ],
      "immagini": [
        {
          "fid": "1834",
          "uid": "127",
          "filename": "ildeposito_decennale.png",
          "uri": "public://ildeposito_decennale.png",
          "filemime": "image/png",
          "filesize": "13264",
          "status": "1",
          "timestamp": "1398190863",
          "type": "image",
          "uuid": "7838eda0-0846-45f1-9fa0-dc8cfc7ad48b",
          "field_file_image_alt_text": {
            "und": [
              {
                "value": "Il decennale de ilDeposito.org",
                "format": null,
                "safe_value": "Il decennale de ilDeposito.org"
              }
            ]
          },
          "field_file_image_title_text": {
            "und": [
              {
                "value": "Il decennale de ilDeposito.org",
                "format": null,
                "safe_value": "Il decennale de ilDeposito.org"
              }
            ]
          },
          "field_links": [],
          "field_header_image": {
            "und": [
              {
                "value": "0"
              }
            ]
          },
          "field_fonte_text": [],
          "metatags": [],
          "rdf_mapping": [],
          "metadata": {
            "height": 211,
            "width": 211
          },
          "alt": "Il decennale de ilDeposito.org",
          "title": "Il decennale de ilDeposito.org",
          "width": "211",
          "height": "211"
        }
      ],
      "created": "1398190807",
      "changed": "1398240822",
      "stato": "1",
      "nid": "12559"
    },
    {
      "uuid": "b3f50be0-721a-4c31-af0c-d10838019f23",
      "titolo": "Applicazione Android de ilDeposito.org",
      "uid": "127",
      "testo": {
        "value": "<p>ilDeposito.org \u00e8 un progetto informatico, un archivio \"web\", ma riteniamo che sfruttare al meglio le nuove tecnologie non possa che fare bene ai nostri obiettivi. Nel nostro \"panorama\" mancava la presenza su smartphone, telefoni e tablet.er q</p>\r\n\r\n<p>\u00c8 per questo che abbiamo realizzato un'<strong>applicazione per dispositivi&nbsp;Android</strong> (quindi per smartphone e tablet), un ulteriore modo per seguire le nostre attivit\u00e0, ricevere i nostri aggiornamenti, etc.</p>\r\n\r\n<p>L'applicazione \u00e8 semplice, per ora ha le seguenti funzionalit\u00e0:</p>\r\n\r\n<ul>\r\n\t<li>notifica per l'inserimento di <strong>nuovi articoli</strong> del blog</li>\r\n\t<li>notifica di per l'inserimento di <strong>nuovi contenuti</strong> nell'archivio (<strong>canti</strong>, <strong>traduzioni</strong>, <strong>eventi</strong>)</li>\r\n\t<li>notifica per l'<strong>evento del giorno</strong>, della Storia Cantata</li>\r\n\t<li>accesso diretto e veloce al sito e ai nostri canali \"social\"</li>\r\n</ul>\r\n\r\n<p>Ci auguriamo che tutto questo sia di vostro gradimento e in futuro di potere inserire altre funzionalit\u00e0.</p>\r\n\r\n<p>Per installare l'applicazione cliccate sul link sottostante o usate direttamente il QR Code qui sopra :)</p>\r\n\r\n<h5><a href=\"https://play.google.com/store/apps/details?id=ildeposito.org\"><strong>https://play.google.com/store/apps/details?id=ildeposito.org</strong></a></h5>\r\n\r\n<p>Ecco un'anteprima!</p>\r\n\r\n<p><img alt=\"App ilDeposito\" class=\"attr__field_file_image_alt_text[und][0][value]__App attr__field_file_image_title_text[und][0][value]__App attr__field_links[und][0][_weight]__0 attr__field_links[und][0][title]__ attr__field_links[und][0][url]__ attr__format__termine_singolo attr__typeof__foaf:Image ilDeposito img__fid__1815 img__view_mode__termine_singolo media-image\" src=\"http://www.ildeposito.org/sites/default/files/styles/termine_singolo/public/screenshot_app.png?itok=bznS8kAK\" style=\"height:160px; width:260px\" title=\"App ilDeposito\" /></p>\r\n",
        "summary": "",
        "format": "filtered_html",
        "safe_value": "<p>ilDeposito.org \u00e8 un progetto informatico, un archivio \"web\", ma riteniamo che sfruttare al meglio le nuove tecnologie non possa che fare bene ai nostri obiettivi. Nel nostro \"panorama\" mancava la presenza su smartphone, telefoni e tablet.er q</p>\n<p>\u00c8 per questo che abbiamo realizzato un'<strong>applicazione per dispositivi\u00a0Android</strong> (quindi per smartphone e tablet), un ulteriore modo per seguire le nostre attivit\u00e0, ricevere i nostri aggiornamenti, etc.</p>\n<p>L'applicazione \u00e8 semplice, per ora ha le seguenti funzionalit\u00e0:</p>\n<ul><li>notifica per l'inserimento di <strong>nuovi articoli</strong> del blog</li>\n<li>notifica di per l'inserimento di <strong>nuovi contenuti</strong> nell'archivio (<strong>canti</strong>, <strong>traduzioni</strong>, <strong>eventi</strong>)</li>\n<li>notifica per l'<strong>evento del giorno</strong>, della Storia Cantata</li>\n<li>accesso diretto e veloce al sito e ai nostri canali \"social\"</li>\n</ul><p>Ci auguriamo che tutto questo sia di vostro gradimento e in futuro di potere inserire altre funzionalit\u00e0.</p>\n<p>Per installare l'applicazione cliccate sul link sottostante o usate direttamente il QR Code qui sopra :)</p>\n<h5><a href=\"https://play.google.com/store/apps/details?id=ildeposito.org\"><strong>https://play.google.com/store/apps/details?id=ildeposito.org</strong></a></h5>\n<p>Ecco un'anteprima!</p>\n<p><img alt=\"App ilDeposito\" class=\"attr__field_file_image_alt_text[und][0][value]__App attr__field_file_image_title_text[und][0][value]__App attr__field_links[und][0][_weight]__0 attr__field_links[und][0][title]__ attr__field_links[und][0][url]__ attr__format__termine_singolo attr__typeof__foaf:Image ilDeposito img__fid__1815 img__view_mode__termine_singolo media-image\" src=\"http://www.ildeposito.org/sites/default/files/styles/termine_singolo/public/screenshot_app.png?itok=bznS8kAK\" style=\"height:160px; width:260px\" title=\"App ilDeposito\" /></p>\n",
        "safe_summary": ""
      },
      "tags": [
        {
          "target_id": "325"
        },
        {
          "target_id": "324"
        },
        {
          "target_id": "377"
        },
        {
          "target_id": "378"
        }
      ],
      "immagini": [
        {
          "fid": "1818",
          "uid": "127",
          "filename": "ildeposito_app_qrcode.png",
          "uri": "public://ildeposito_app_qrcode_0.png",
          "filemime": "image/png",
          "filesize": "1214",
          "status": "1",
          "timestamp": "1396806773",
          "type": "image",
          "uuid": "2df57a95-1a98-4500-a545-98777999161d",
          "field_file_image_alt_text": [],
          "field_file_image_title_text": [],
          "field_links": [],
          "field_header_image": {
            "und": [
              {
                "value": "0"
              }
            ]
          },
          "field_fonte_text": [],
          "metatags": [],
          "rdf_mapping": [],
          "metadata": {
            "height": 195,
            "width": 195
          },
          "alt": null,
          "title": null,
          "width": "195",
          "height": "195"
        }
      ],
      "created": "1396804621",
      "changed": "1396807256",
      "stato": "1",
      "nid": "12554"
    },
    {
      "uuid": "0321b6e6-f153-4e6e-aea1-483882f111f9",
      "titolo": "La nuova Libreria",
      "uid": "127",
      "testo": {
        "value": "<p>Il nostro archivio non nasce dal nulla. Le nostre fonti sono dischi, libri, cd, cassette. Ma anche ovviamente altri siti internet, oltre alla comunicazione diretta con autori, testimoni, etc.&nbsp;Se da un lato quindi \u00e8 nostro interesse, e anche dovere, rendere pubbliche queste fonti, dall'altro riteniamo che un sito come il nostro possa essere anche un punto di partenza per chi voglia approfondire o fare ricerca.</p>\r\n\r\n<p><strong><a href=\"archivio/libreria\">Visita adesso la nuova Libreria!</a></strong></p>\r\n\r\n<p>Da questa considerazione \u00e8 sorta l'idea e l'esigenza di pubblicare la <strong><a href=\"archivio/libreria\">Libreria de ilDeposito.org</a></strong>: un <strong>catalogo virtuale</strong> di materiale bibliografico, discografico, videografico e sitografico da sfogliare e utilizzare.</p>\r\n\r\n<p>La Libreria nasce con un repertorio di partenza, siamo perfettamente consapevoli che mancano molte cose, ma \u00e8 nostra intenzione continuare ad aggiungere contenuti e contiamo che ci possiate tutti dare una mano. <strong>Tutti gli utenti registrati possono infatti contribuire</strong>, come per il resto dell'archivio, e aggiungere o modificare voci della libreria. Vi invitiamo quindi a <a href=\"user/register\">registrarvi</a>&nbsp;e a contribuire.</p>\r\n\r\n<p>Riteniamo questo un piccolo passo importante per&nbsp;ilDeposito.org, un altro tassello per rendere l'archivio sempre pi\u00f9 completo, integrato, diremmo&nbsp;quasi scientifico.<br />\r\nNella speranza che tutto questo serva per gli obiettivi che ci siamo posti e che da quasi 10 anni cerchiamo di portare avanti.</p>\r\n\r\n<p>Buona consultazione.</p>\r\n",
        "summary": "",
        "format": "filtered_html",
        "safe_value": "<p>Il nostro archivio non nasce dal nulla. Le nostre fonti sono dischi, libri, cd, cassette. Ma anche ovviamente altri siti internet, oltre alla comunicazione diretta con autori, testimoni, etc.\u00a0Se da un lato quindi \u00e8 nostro interesse, e anche dovere, rendere pubbliche queste fonti, dall'altro riteniamo che un sito come il nostro possa essere anche un punto di partenza per chi voglia approfondire o fare ricerca.</p>\n<p><strong><a href=\"http://localhost:5000/archivio/libreria\">Visita adesso la nuova Libreria!</a></strong></p>\n<p>Da questa considerazione \u00e8 sorta l'idea e l'esigenza di pubblicare la <strong><a href=\"http://localhost:5000/archivio/libreria\">Libreria de ilDeposito.org</a></strong>: un <strong>catalogo virtuale</strong> di materiale bibliografico, discografico, videografico e sitografico da sfogliare e utilizzare.</p>\n<p>La Libreria nasce con un repertorio di partenza, siamo perfettamente consapevoli che mancano molte cose, ma \u00e8 nostra intenzione continuare ad aggiungere contenuti e contiamo che ci possiate tutti dare una mano. <strong>Tutti gli utenti registrati possono infatti contribuire</strong>, come per il resto dell'archivio, e aggiungere o modificare voci della libreria. Vi invitiamo quindi a <a href=\"http://localhost:5000/user/register\">registrarvi</a>\u00a0e a contribuire.</p>\n<p>Riteniamo questo un piccolo passo importante per\u00a0ilDeposito.org, un altro tassello per rendere l'archivio sempre pi\u00f9 completo, integrato, diremmo\u00a0quasi scientifico.<br />\nNella speranza che tutto questo serva per gli obiettivi che ci siamo posti e che da quasi 10 anni cerchiamo di portare avanti.</p>\n<p>Buona consultazione.</p>\n",
        "safe_summary": ""
      },
      "tags": [
        {
          "target_id": "324"
        },
        {
          "target_id": "325"
        },
        {
          "target_id": "364"
        }
      ],
      "immagini": [
        {
          "fid": "1518",
          "uid": "127",
          "filename": "libreria_1.jpg",
          "uri": "public://libreria_0.jpg",
          "filemime": "image/jpeg",
          "filesize": "20011",
          "status": "1",
          "timestamp": "1398607686",
          "type": "image",
          "uuid": "48ad6586-fb2c-45d7-aa00-4a12bcd7688b",
          "field_file_image_alt_text": {
            "und": [
              {
                "value": "Libreria",
                "format": null,
                "safe_value": "Libreria"
              }
            ]
          },
          "field_file_image_title_text": {
            "und": [
              {
                "value": "Libreria",
                "format": null,
                "safe_value": "Libreria"
              }
            ]
          },
          "field_links": {
            "und": [
              {
                "url": "http://www.flickr.com/photos/stain/25237436/",
                "title": "",
                "attributes": []
              }
            ]
          },
          "field_header_image": {
            "und": [
              {
                "value": "0"
              }
            ]
          },
          "field_fonte_text": [],
          "metatags": [],
          "rdf_mapping": [],
          "metadata": {
            "height": 178,
            "width": 212
          },
          "alt": "Libreria",
          "title": "Libreria",
          "width": "212",
          "height": "178"
        }
      ],
      "created": "1391021570",
      "changed": "1391071280",
      "stato": "1",
      "nid": "12078"
    },
    {
      "uuid": "28b1bb05-0eb7-4773-9929-490c9499fb7e",
      "titolo": "Le nuove sezioni dell&#039;archivio de ilDeposito.org",
      "uid": "127",
      "testo": {
        "value": "<p>Le <a href=\"archivio/sezioni\">sezioni</a> del nostro archivio sono il cuore stesso dell'archivio: rappresentano il principale criterio di catalogazione, univoco, per i canti, gli eventi della Storia cantata e gli autori.</p>\r\n\r\n<p>La loro definizione e individuazione, nata con il sito stesso quasi 10 anni fa, nasceva dallo spunto della catalogazione utilizzata da Giuseppe Vettori in&nbsp;<em>Canzoni italiane di protesta 1794/1974</em>. Il titolo stesso lascia intendere un problema, per il nostro sito: non ci sono solo canti italiani, non ci sono solo canti fino al 1974. Inoltre la denominazione delle sezioni, e i loro confini cronologici, erano spesso legati alla storia dell'Italia.</p>\r\n\r\n<p>Questa \"incongruenza\" ci era nota da molto tempo e alla fine siamo riusciti a trovare il tempo e le forze&nbsp;di mettere mano alle sezioni, ovviamente ri-catalogando anche tutti i contenuti del sito.</p>\r\n\r\n<p>Ecco lo schema delle sezioni, per come erano e come sono diventate:</p>\r\n\r\n<ul>\r\n\t<li><em>Rivoluzioni, Restaurazione, Risorgimento (fino al 1870)</em> diventa <strong>Le&nbsp;rivoluzioni borghesi e il Risorgimento (fino al 1870)</strong></li>\r\n\t<li><em>Dall'unit\u00e0 d'Italia alla Grande Guerra (1870 - 1914)</em> diventa <strong>L'et\u00e0 dell'imperalismo (1870 - 1914)</strong></li>\r\n\t<li><em>La prima guerra mondiale (1914 - 1918)</em> diventa <strong>La prima guerra mondiale (1914 - 1918)</strong></li>\r\n\t<li><em>Primo dopoguerra, fascismo e antifascismo (1918 - 1943)</em> diventa <strong>L'Europa e il mondo tra le due guerre (1919 - 1939)</strong></li>\r\n\t<li><em>La Resistenza in Italia, in Europa, nel mondo (1943 - 1945) </em>diventa<strong>&nbsp;La seconda guerra mondiale e la Resistenza (1939 - 1945)</strong></li>\r\n\t<li><em>Il dopoguerra e la ricostruzione (1945 - 1962)</em> diventa <strong>La ricostruzione e il boom economico (1946 - 1966)</strong></li>\r\n\t<li><em>Dal centrosinistra all'autunno caldo (1963 - 1969)</em> \u00e8 stata eliminata</li>\r\n\t<li><em>La canzone politica degli anni '70 (1970 - 1980)</em> diventa <strong>La contestazione e i movimenti di liberazione (1967 - 1979)</strong></li>\r\n\t<li><em>La canzone politica dagli anni '80 (1980 - oggi)</em> diventa&nbsp;<strong>Dal riflusso alla fine della guerra fredda (1980 - 1989)</strong></li>\r\n\t<li>nuova sezione&nbsp;<strong>Il mondo \"globalizzato\" (1990 - oggi)</strong></li>\r\n</ul>\r\n\r\n<p>Abbiamo cercato di utilizzare criteri cronologici il pi\u00f9 generale possibile, sapendo che in ogni caso tutte le catalogazioni di questo tipo non possono che essere soggettive.</p>\r\n\r\n<p>Siamo convinti di avere fatto un altro piccolo (grande) passo verso la \"razionalizzazione\" dell'archivio, uno dei nostri principali obiettivi (e ci saranno altri passi).</p>\r\n\r\n<p>Non ci resta che invitarvi a visitare le <a href=\"archivio/sezioni\">nuove sezioni</a> :)</p>\r\n",
        "summary": "",
        "format": "filtered_html",
        "safe_value": "<p>Le <a href=\"http://localhost:5000/archivio/sezioni\">sezioni</a> del nostro archivio sono il cuore stesso dell'archivio: rappresentano il principale criterio di catalogazione, univoco, per i canti, gli eventi della Storia cantata e gli autori.</p>\n<p>La loro definizione e individuazione, nata con il sito stesso quasi 10 anni fa, nasceva dallo spunto della catalogazione utilizzata da Giuseppe Vettori in\u00a0<em>Canzoni italiane di protesta 1794/1974</em>. Il titolo stesso lascia intendere un problema, per il nostro sito: non ci sono solo canti italiani, non ci sono solo canti fino al 1974. Inoltre la denominazione delle sezioni, e i loro confini cronologici, erano spesso legati alla storia dell'Italia.</p>\n<p>Questa \"incongruenza\" ci era nota da molto tempo e alla fine siamo riusciti a trovare il tempo e le forze\u00a0di mettere mano alle sezioni, ovviamente ri-catalogando anche tutti i contenuti del sito.</p>\n<p>Ecco lo schema delle sezioni, per come erano e come sono diventate:</p>\n<ul><li><em>Rivoluzioni, Restaurazione, Risorgimento (fino al 1870)</em> diventa <strong>Le\u00a0rivoluzioni borghesi e il Risorgimento (fino al 1870)</strong></li>\n<li><em>Dall'unit\u00e0 d'Italia alla Grande Guerra (1870 - 1914)</em> diventa <strong>L'et\u00e0 dell'imperalismo (1870 - 1914)</strong></li>\n<li><em>La prima guerra mondiale (1914 - 1918)</em> diventa <strong>La prima guerra mondiale (1914 - 1918)</strong></li>\n<li><em>Primo dopoguerra, fascismo e antifascismo (1918 - 1943)</em> diventa <strong>L'Europa e il mondo tra le due guerre (1919 - 1939)</strong></li>\n<li><em>La Resistenza in Italia, in Europa, nel mondo (1943 - 1945) </em>diventa<strong>\u00a0La seconda guerra mondiale e la Resistenza (1939 - 1945)</strong></li>\n<li><em>Il dopoguerra e la ricostruzione (1945 - 1962)</em> diventa <strong>La ricostruzione e il boom economico (1946 - 1966)</strong></li>\n<li><em>Dal centrosinistra all'autunno caldo (1963 - 1969)</em> \u00e8 stata eliminata</li>\n<li><em>La canzone politica degli anni '70 (1970 - 1980)</em> diventa <strong>La contestazione e i movimenti di liberazione (1967 - 1979)</strong></li>\n<li><em>La canzone politica dagli anni '80 (1980 - oggi)</em> diventa\u00a0<strong>Dal riflusso alla fine della guerra fredda (1980 - 1989)</strong></li>\n<li>nuova sezione\u00a0<strong>Il mondo \"globalizzato\" (1990 - oggi)</strong></li>\n</ul><p>Abbiamo cercato di utilizzare criteri cronologici il pi\u00f9 generale possibile, sapendo che in ogni caso tutte le catalogazioni di questo tipo non possono che essere soggettive.</p>\n<p>Siamo convinti di avere fatto un altro piccolo (grande) passo verso la \"razionalizzazione\" dell'archivio, uno dei nostri principali obiettivi (e ci saranno altri passi).</p>\n<p>Non ci resta che invitarvi a visitare le <a href=\"http://localhost:5000/archivio/sezioni\">nuove sezioni</a> :)</p>\n",
        "safe_summary": ""
      },
      "tags": [
        {
          "target_id": "344"
        },
        {
          "target_id": "324"
        },
        {
          "target_id": "325"
        }
      ],
      "immagini": [],
      "created": "1388856077",
      "changed": "1388953739",
      "stato": "1",
      "nid": "11618"
    },
    {
      "uuid": "12031a8d-14ac-4b68-8af6-8d811510e1f0",
      "titolo": "Laboratorio di canto popolare al raduno di Roma",
      "uid": "229",
      "testo": {
        "value": "<p>Dopo la bella e coinvolgente novit\u00e0 del raduno di Pisa del 2011 con il <a href=\"http://blog.ildeposito.org/2011/11/%E2%80%9Cnoi-donne-canti-sociali-al-femminile%E2%80%9D-seminario-di-canto-popolare/\">seminario tenuto dai Vincanto sui \"canti sociali al femminile\"</a>, abbiamo pensato di riproporre anche nell'ambito del prossimo<a href=\"http://www.ildeposito.org/raduno2013roma\"> raduno </a>al Circolo Gianni Bosio di Roma un laboratorio/seminario di canto popolare.<br />\r\nQuesta volta avremo come \"insegnante\" Sara Modigliani, voce della prima formazione del <a href=\"http://it.wikipedia.org/wiki/Canzoniere_del_Lazio\">Canzoniere del Lazio</a> negli anni '70, compagna di canto di Giovanna Marini, e attualmente insegnate di canto popolare e politico ai corsi del Gianni Bosio e animatrice del <a href=\"http://www.sestavoce.it/romolo%20balzani.htm\">coro multietnico Romolo Balzani</a> di Roma. <a href=\"http://www.alfonsotoscano.it/saramodigliani.htm\">Sara Modigliani</a> \u00e8 stata ed \u00e8 tutt'ora studiosa e ricercatrice dei canti popolari del Lazio, che ripropone nel suo repertorio.<br />\r\nE proprio dalle sue ricerche e registrazioni sul campo nasce la proposta che Sara intende fare al laboratorio che terr\u00e0 nell'ambito del raduno de iDeposito.org: presenter\u00e0 la figura e i canti di Italia Ranaldi, esecutrice, interprete e ricercatrice del repertorio musicale di tradizione orale dei territori del Lazio occidentale. Il repertorio di Italia Ranaldi, nella sua duplice veste di raccolta di canti della tradizione orale e di proposta di nuove parodie politiche sull\u2019aria di canzoni di consumo, rappresenta un interessante momento di incontro tra la tradizione contadina e l\u2019elaborazione urbana di stampo politico. Questi materiali sono stati depositati presso l'Archivio Sonoro Franco Coggiola del Circolo Gianni Bosio.<br />\r\nIl repertorio di Italia Ranaldi fu inciso nel 1974 da Roberto Leydi e Fulvio Montobbio<em>,</em> in<em> Canti popolari del Lazio dal repertorio di Italia Ranaldi di Poggio Moiano (Sabina)</em>, LP&nbsp; Vedette Albatros&nbsp; VPA 8185, nel 1974, e alcune sue esecuzioni entrarono anche nell\u2019antologia <em>Italia. Le stagioni degli anni Settanta</em>, Dischi del Sole DS 508/10 DS 511/13, a cura di S. Portelli.</p>\r\n\r\n<p>Il seminario avr\u00e0 inizio alle 14 con l'accoglienza dei partecipanti, per poter iniziare i lavori alle 14.30. Questa attivit\u00e0 \u00e8 offerta dalla disponibilit\u00e0 di Sara Modigliani e dal Circolo Gianni Bosio che ospita il raduno de ilDeposito.org, <strong>\u00e8 gratuita ma \u00e8 riservata a coloro che partecipano al raduno, in quanto ne \u00e8 parte integrante.</strong> E' necessario iscriversi, scrivendo una mail a info@ildeposito.org, segnalano nome e cognome e localit\u00e0 di provenienza, in quanto, dovendo per ragioni organizzative dare un limite al numero dei partecipanti, daremo la precedenza a chi arriva da fuori Lazio, per favorire la trasmissione e lo scambio di contenuti normalmente non alla portata di chi viene da altre esperienze culturali e di territorio.</p>\r\n\r\n<p>Ringraziamo Sara Modigliani e il Circolo Gianni Bosio per questa opportunit\u00e0, e aspettiamo le adesioni...</p>\r\n\r\n<p><a href=\"http://www.ildeposito.org/raduno2013roma\">Qui tutte le informazioni sul 6\u00b0 raduno de ilDeposito.org al circolo Gianni Bosio di Roma, 19 ottobre 2013</a></p>\r\n\r\n<p>&nbsp;</p>\r\n",
        "summary": "",
        "format": "filtered_html",
        "safe_value": "<p>Dopo la bella e coinvolgente novit\u00e0 del raduno di Pisa del 2011 con il <a href=\"http://blog.ildeposito.org/2011/11/%E2%80%9Cnoi-donne-canti-sociali-al-femminile%E2%80%9D-seminario-di-canto-popolare/\">seminario tenuto dai Vincanto sui \"canti sociali al femminile\"</a>, abbiamo pensato di riproporre anche nell'ambito del prossimo<a href=\"http://www.ildeposito.org/raduno2013roma\"> raduno </a>al Circolo Gianni Bosio di Roma un laboratorio/seminario di canto popolare.<br />\nQuesta volta avremo come \"insegnante\" Sara Modigliani, voce della prima formazione del <a href=\"http://it.wikipedia.org/wiki/Canzoniere_del_Lazio\">Canzoniere del Lazio</a> negli anni '70, compagna di canto di Giovanna Marini, e attualmente insegnate di canto popolare e politico ai corsi del Gianni Bosio e animatrice del <a href=\"http://www.sestavoce.it/romolo%20balzani.htm\">coro multietnico Romolo Balzani</a> di Roma. <a href=\"http://www.alfonsotoscano.it/saramodigliani.htm\">Sara Modigliani</a> \u00e8 stata ed \u00e8 tutt'ora studiosa e ricercatrice dei canti popolari del Lazio, che ripropone nel suo repertorio.<br />\nE proprio dalle sue ricerche e registrazioni sul campo nasce la proposta che Sara intende fare al laboratorio che terr\u00e0 nell'ambito del raduno de iDeposito.org: presenter\u00e0 la figura e i canti di Italia Ranaldi, esecutrice, interprete e ricercatrice del repertorio musicale di tradizione orale dei territori del Lazio occidentale. Il repertorio di Italia Ranaldi, nella sua duplice veste di raccolta di canti della tradizione orale e di proposta di nuove parodie politiche sull\u2019aria di canzoni di consumo, rappresenta un interessante momento di incontro tra la tradizione contadina e l\u2019elaborazione urbana di stampo politico. Questi materiali sono stati depositati presso l'Archivio Sonoro Franco Coggiola del Circolo Gianni Bosio.<br />\nIl repertorio di Italia Ranaldi fu inciso nel 1974 da Roberto Leydi e Fulvio Montobbio<em>,</em> in<em> Canti popolari del Lazio dal repertorio di Italia Ranaldi di Poggio Moiano (Sabina)</em>, LP\u00a0 Vedette Albatros\u00a0 VPA 8185, nel 1974, e alcune sue esecuzioni entrarono anche nell\u2019antologia <em>Italia. Le stagioni degli anni Settanta</em>, Dischi del Sole DS 508/10 DS 511/13, a cura di S. Portelli.</p>\n<p>Il seminario avr\u00e0 inizio alle 14 con l'accoglienza dei partecipanti, per poter iniziare i lavori alle 14.30. Questa attivit\u00e0 \u00e8 offerta dalla disponibilit\u00e0 di Sara Modigliani e dal Circolo Gianni Bosio che ospita il raduno de ilDeposito.org, <strong>\u00e8 gratuita ma \u00e8 riservata a coloro che partecipano al raduno, in quanto ne \u00e8 parte integrante.</strong> E' necessario iscriversi, scrivendo una mail a <a href=\"mailto:info@ildeposito.org\">info@ildeposito.org</a>, segnalano nome e cognome e localit\u00e0 di provenienza, in quanto, dovendo per ragioni organizzative dare un limite al numero dei partecipanti, daremo la precedenza a chi arriva da fuori Lazio, per favorire la trasmissione e lo scambio di contenuti normalmente non alla portata di chi viene da altre esperienze culturali e di territorio.</p>\n<p>Ringraziamo Sara Modigliani e il Circolo Gianni Bosio per questa opportunit\u00e0, e aspettiamo le adesioni...</p>\n<p><a href=\"http://www.ildeposito.org/raduno2013roma\">Qui tutte le informazioni sul 6\u00b0 raduno de ilDeposito.org al circolo Gianni Bosio di Roma, 19 ottobre 2013</a></p>\n<p>\u00a0</p>\n",
        "safe_summary": ""
      },
      "tags": [
        {
          "target_id": "337"
        }
      ],
      "immagini": [],
      "created": "1379520889",
      "changed": "1388756365",
      "stato": "1",
      "nid": "11576"
    },
    {
      "uuid": "40c05f66-2291-4c09-b1e9-54dfed951f4e",
      "titolo": "Lingue e localizzazioni: alcune modifiche importanti",
      "uid": "127",
      "testo": {
        "value": "<p>ilDeposito.org nel tempo, come tutte le cose, \u00e8 cambiato e soprattutto si \u00e8 <em>evoluto</em>.<br />\r\nDalla sua iniziale impostazione abbiamo sempre cercato di migliorare l'archivio, applicando categorie pi\u00f9 precise, eliminando informazioni doppie, fuorvianti etc.<br />\r\n<br />\r\nIn questi giorni abbiamo effettuato alcuni di questi interventi, che io amo chiamare \"normalizzazioni\" :)<br />\r\nRiguardano entrambe le <strong>lingue</strong> e le <strong>localizzazioni</strong>.<br />\r\nFino ad ora i canti erano catalogati sia in base alla lingua che in base alla \"localizzazione\". Con localizzazione abbiamo inteso il paese (Stato o nazione) di origine dell'autore o del presunto autore, nel caso di canto anonimi.<br />\r\nTale catalogazione per\u00f2 col tempo ha messo in evidenza i suoi problemi, dato che la localizzazione \u00e8 logicamente da assegnare agli autori, non ai canti.<br />\r\n<br />\r\nA questo fine abbiamo attuato le seguenti modifiche all'archivio:<br />\r\n<br />\r\n-<strong> i canti non sono pi\u00f9 associati a una localizzazione</strong> (ma rimane l'associazione con le lingue)<br />\r\n- <strong>gli autori sono adesso associati alla localizzazione</strong><br />\r\n<br />\r\nSempre in quest'ottica abbiamo provveduto a mettere mano alla sezione \"spagnola\" del sito.<br />\r\nPer quanto riguarda le lingue abbiamo cambiato le diciture, per cui:<br />\r\n<br />\r\n- quello che era \"<strong>spagnolo</strong>\" \u00e8 diventato \"<strong>spagnolo/castigliano</strong>\" (cos\u00ec \u00e8 pi\u00f9 chiara la differenza con canti catalani, baschi, etc)<br />\r\n- abbiamo creato la localizzazione \"<strong>Catalogna</strong>\", per associarci gli autori catalani appunto<br />\r\n- la localizzazione per gli altri autori genericamente \"spagnoli\" rimane \"Spagna\"<br />\r\n<br />\r\nAbbiamo gi\u00e0 avuto modo di parlare della difficolt\u00e0 di catalogare autori e canti, poich\u00e9 non tutti gli Stati corrispondono con una nazione, ci sono nazioni senza Stato, lingue minoritarie etc.<br />\r\nIl nostro obiettivo \u00e8 di fornire il maggior numero di strumenti possibili, consci del fatto che da questo punto di vista (revisioni di lingue e localizzazioni) c'\u00e8 ancora molto da fare, ma da qualche parte bisonga pur iniziare :)<br />\r\n<br />\r\nCi auguriamo che l'intervento risulti utile e ovviamente segnalateci tutti gli eventuali errori o le incongruenze presenti.</p>\r\n",
        "summary": "",
        "format": "full_html",
        "safe_value": "<p>ilDeposito.org nel tempo, come tutte le cose, \u00e8 cambiato e soprattutto si \u00e8 <em>evoluto</em>.<br />\nDalla sua iniziale impostazione abbiamo sempre cercato di migliorare l'archivio, applicando categorie pi\u00f9 precise, eliminando informazioni doppie, fuorvianti etc.</p>\n<p>In questi giorni abbiamo effettuato alcuni di questi interventi, che io amo chiamare \"normalizzazioni\" :)<br />\nRiguardano entrambe le <strong>lingue</strong> e le <strong>localizzazioni</strong>.<br />\nFino ad ora i canti erano catalogati sia in base alla lingua che in base alla \"localizzazione\". Con localizzazione abbiamo inteso il paese (Stato o nazione) di origine dell'autore o del presunto autore, nel caso di canto anonimi.<br />\nTale catalogazione per\u00f2 col tempo ha messo in evidenza i suoi problemi, dato che la localizzazione \u00e8 logicamente da assegnare agli autori, non ai canti.</p>\n<p>A questo fine abbiamo attuato le seguenti modifiche all'archivio:</p>\n<p>-<strong> i canti non sono pi\u00f9 associati a una localizzazione</strong> (ma rimane l'associazione con le lingue)<br />\n- <strong>gli autori sono adesso associati alla localizzazione</strong></p>\n<p>Sempre in quest'ottica abbiamo provveduto a mettere mano alla sezione \"spagnola\" del sito.<br />\nPer quanto riguarda le lingue abbiamo cambiato le diciture, per cui:</p>\n<p>- quello che era \"<strong>spagnolo</strong>\" \u00e8 diventato \"<strong>spagnolo/castigliano</strong>\" (cos\u00ec \u00e8 pi\u00f9 chiara la differenza con canti catalani, baschi, etc)<br />\n- abbiamo creato la localizzazione \"<strong>Catalogna</strong>\", per associarci gli autori catalani appunto<br />\n- la localizzazione per gli altri autori genericamente \"spagnoli\" rimane \"Spagna\"</p>\n<p>Abbiamo gi\u00e0 avuto modo di parlare della difficolt\u00e0 di catalogare autori e canti, poich\u00e9 non tutti gli Stati corrispondono con una nazione, ci sono nazioni senza Stato, lingue minoritarie etc.<br />\nIl nostro obiettivo \u00e8 di fornire il maggior numero di strumenti possibili, consci del fatto che da questo punto di vista (revisioni di lingue e localizzazioni) c'\u00e8 ancora molto da fare, ma da qualche parte bisonga pur iniziare :)</p>\n<p>Ci auguriamo che l'intervento risulti utile e ovviamente segnalateci tutti gli eventuali errori o le incongruenze presenti.</p>\n",
        "safe_summary": ""
      },
      "tags": [
        {
          "target_id": "325"
        },
        {
          "target_id": "344"
        }
      ],
      "immagini": [],
      "created": "1374748207",
      "changed": "1383668104",
      "stato": "1",
      "nid": "11542"
    },
    {
      "uuid": "3b0ef4ef-a47f-4b2b-94df-31d9836ed5c8",
      "titolo": "Prossimo raduno de ilDeposito? 19 ottobre a Roma!",
      "uid": "229",
      "testo": {
        "value": "<p>E\u2019 passato un anno e mezzo dall\u2019ultimo raduno de ilDeposito.org, il 3 dicembre 2011 a Pisa.<br />\r\nIn questi mesi ne abbiamo approfittato per guardarci attorno, fare una volta tanto noi gli ospiti di bellissimi eventi organizzati dai nostri amici, e per pubblicare una versione del sito tutta nuova.</p>\r\n\r\n<p>Ne frattempo abbiamo ricevuto un invito che ci ha entusiasmato, e che finalmente ci accingiamo ad accogliere: il <strong>Circolo Gianni Bosio di Roma</strong> ospiter\u00e0 il prossimo raduno de ilDeposito.org.<br />\r\nSar\u00e0 a ottobre, precisamente il 19, con la medesima formula che chi ha partecipato in passato conosce: <strong>accoglienza al pomeriggio, cantata collettiva, cena e serata a disposizione di chi vuole condividere qualche esempio del suo repertorio di canti di protesta</strong>.<br />\r\nMolto probabilmente si ripeter\u00e0 l\u2019esperienza del raduno di Pisa e nel primo pomeriggio si terr\u00e0 un laboratorio di canto sociale.</p>\r\n\r\n<p>Abbiamo da pochi giorni fissato la data con gli amici del Gianni Bosio, quindi \u00e8 ancora tutto da organizzare, definire, ma ci sembrava importante iniziare a spargere la voce, per dare la possibilit\u00e0 a tutti coloro che vorranno partecipare, di organizzarsi con largo anticipo.</p>\r\n\r\n<p>Per noi andare a Roma \u00e8 una bella novit\u00e0 e, oltre a conoscere finalmente da vicino una realt\u00e0 come il Circolo Gianni Bosio, sar\u00e0 anche la nostra prima volta cos\u00ec a sud: abbiamo la speranza e la convinzione che questo fatto ci far\u00e0 incontrare persone e realt\u00e0 del canto sociale che non sono riuscite a raggiungerci in occasione dei raduni precedenti.</p>\r\n\r\n<p>Naturalmente vorremmo avere con noi anche tutti i nostri vecchi amici, che da tanto tempo ci seguono con pazienza.<br />\r\nInsomma ci aspettiamo ancora una volta una bella festa, che come sempre, saranno i partecipanti a realizzare da protagonisti, &nbsp;insieme a noi e agli amici del Bosio.</p>\r\n",
        "summary": "",
        "format": "full_html",
        "safe_value": "<p>E\u2019 passato un anno e mezzo dall\u2019ultimo raduno de ilDeposito.org, il 3 dicembre 2011 a Pisa.<br />\nIn questi mesi ne abbiamo approfittato per guardarci attorno, fare una volta tanto noi gli ospiti di bellissimi eventi organizzati dai nostri amici, e per pubblicare una versione del sito tutta nuova.</p>\n<p>Ne frattempo abbiamo ricevuto un invito che ci ha entusiasmato, e che finalmente ci accingiamo ad accogliere: il <strong>Circolo Gianni Bosio di Roma</strong> ospiter\u00e0 il prossimo raduno de ilDeposito.org.<br />\nSar\u00e0 a ottobre, precisamente il 19, con la medesima formula che chi ha partecipato in passato conosce: <strong>accoglienza al pomeriggio, cantata collettiva, cena e serata a disposizione di chi vuole condividere qualche esempio del suo repertorio di canti di protesta</strong>.<br />\nMolto probabilmente si ripeter\u00e0 l\u2019esperienza del raduno di Pisa e nel primo pomeriggio si terr\u00e0 un laboratorio di canto sociale.</p>\n<p>Abbiamo da pochi giorni fissato la data con gli amici del Gianni Bosio, quindi \u00e8 ancora tutto da organizzare, definire, ma ci sembrava importante iniziare a spargere la voce, per dare la possibilit\u00e0 a tutti coloro che vorranno partecipare, di organizzarsi con largo anticipo.</p>\n<p>Per noi andare a Roma \u00e8 una bella novit\u00e0 e, oltre a conoscere finalmente da vicino una realt\u00e0 come il Circolo Gianni Bosio, sar\u00e0 anche la nostra prima volta cos\u00ec a sud: abbiamo la speranza e la convinzione che questo fatto ci far\u00e0 incontrare persone e realt\u00e0 del canto sociale che non sono riuscite a raggiungerci in occasione dei raduni precedenti.</p>\n<p>Naturalmente vorremmo avere con noi anche tutti i nostri vecchi amici, che da tanto tempo ci seguono con pazienza.<br />\nInsomma ci aspettiamo ancora una volta una bella festa, che come sempre, saranno i partecipanti a realizzare da protagonisti, \u00a0insieme a noi e agli amici del Bosio.</p>\n",
        "safe_summary": ""
      },
      "tags": [
        {
          "target_id": "324"
        },
        {
          "target_id": "325"
        },
        {
          "target_id": "337"
        }
      ],
      "immagini": [],
      "created": "1373902787",
      "changed": "1383668109",
      "stato": "1",
      "nid": "11540"
    },
    {
      "uuid": "d67f7430-810e-444d-bff6-37236cc0b795",
      "titolo": "Come creare il proprio canzoniere",
      "uid": "127",
      "testo": {
        "value": "<p>La nuova versione de ilDeposito.org ha portato diverse novit\u00e0. Alcune pi\u00f9 evidenti, altre meno.<br />\r\n\u00c8 quindi nostra intenzione mostrarvi e spiegare il funzionamento delle novit\u00e0 del sito.</p>\r\n\r\n<p>Vogliamo iniziare con una funzionalit\u00e0 che riteniamo molto utile: <strong>la possibilit\u00e0, per ognuno di voi, di creare il proprio personale canzoniere</strong>.</p>\r\n\r\n<p>Tale strumento \u00e8 disponibile solo per gli utenti che si registrano al sito.<br />\r\nSe quindi siete gi\u00e0 registrati vi inviato ad <a href=\"user\">loggarvi</a>, altrimenti correte a <a href=\"user/register\">iscrivervi</a> :)</p>\r\n\r\n<h5>Aggiungere canti al canzoniere</h5>\r\n\r\n<p>Per aggiungere canti al proprio canzoniere \u00e8 sufficiente, quando si visualizza un canto, cliccare sul link \"<strong>Aggiungi al canzoniere</strong>\", disponibile nella scheda dell'evento:</p>\r\n\r\n<p>[[{\"fid\":\"63\",\"view_mode\":\"only_image\",\"type\":\"media\",\"attributes\":{\"height\":273,\"width\":327,\"class\":\"media-element file-only-image\"}}]]</p>\r\n\r\n<p>&nbsp;</p>\r\n\r\n<p>Questa funzionalit\u00e0 \u00e8 disponibile solo per i canti, nel senso che non \u00e8 possibile aggiungere al canzoniere altri tipi di contenuto.</p>\r\n\r\n<p>&nbsp;</p>\r\n\r\n<h5>Gestione del canzoniere</h5>\r\n\r\n<p>Per accedere al proprio canzoniere \u00e8 sufficiente cliccare la voce \"<strong>Canzoniere</strong>\" dell'Area utente:</p>\r\n\r\n<p>[[{\"fid\":\"64\",\"view_mode\":\"only_image\",\"type\":\"media\",\"attributes\":{\"height\":237,\"width\":329,\"class\":\"media-element file-only-image\"}}]]</p>\r\n\r\n<p>A questo si accede alla pagina per la gestione del canzoniere.<br />\r\nSi visualizzer\u00e0 l'elenco dei canti aggiunti, con l'indicazione della presenza degli accordi:</p>\r\n\r\n<p>[[{\"fid\":\"65\",\"view_mode\":\"only_image\",\"type\":\"media\",\"attributes\":{\"height\":473,\"width\":543,\"class\":\"media-element file-only-image\"}}]]</p>\r\n\r\n<p>Da qui \u00e8 possibile:</p>\r\n\r\n<ul>\r\n\t<li><strong>eliminare</strong> canti dal canzoniere</li>\r\n\t<li><strong>riordinare</strong> i canti all'interno del canzoniere</li>\r\n\t<li>creare una <strong>versione PDF</strong> del canzoniere</li>\r\n</ul>\r\n\r\n<p>Questo \u00e8 tutto!<br />\r\nLa gestione \u00e8 molto semplice e vi permetter\u00e0 di \"segnare\" i vostri canti preferiti o creare veramente un personale canzoniere da stampare.</p>\r\n\r\n<p>Ci auguriamo che tale funzionalit\u00e0 si utile di vostro gradimento :)</p>\r\n\r\n<p>PS: la stessa logica del Canzoniere \u00e8 utilizzate per la gestione dei Segnalibri, con le seguenti differenze:</p>\r\n\r\n<ul>\r\n\t<li>si possono aggiungere tutti i tipi di contenuto</li>\r\n\t<li>non si possono riordinare i segnalibri</li>\r\n\t<li>non \u00e8 possibile salvare la versione PDF</li>\r\n</ul>\r\n",
        "summary": "",
        "format": "full_html",
        "safe_value": "<p>La nuova versione de ilDeposito.org ha portato diverse novit\u00e0. Alcune pi\u00f9 evidenti, altre meno.<br />\n\u00c8 quindi nostra intenzione mostrarvi e spiegare il funzionamento delle novit\u00e0 del sito.</p>\n<p>Vogliamo iniziare con una funzionalit\u00e0 che riteniamo molto utile: <strong>la possibilit\u00e0, per ognuno di voi, di creare il proprio personale canzoniere</strong>.</p>\n<p>Tale strumento \u00e8 disponibile solo per gli utenti che si registrano al sito.<br />\nSe quindi siete gi\u00e0 registrati vi inviato ad <a href=\"http://localhost:5000/user\">loggarvi</a>, altrimenti correte a <a href=\"http://localhost:5000/user/register\">iscrivervi</a> :)</p>\n<h5>Aggiungere canti al canzoniere</h5>\n<p>Per aggiungere canti al proprio canzoniere \u00e8 sufficiente, quando si visualizza un canto, cliccare sul link \"<strong>Aggiungi al canzoniere</strong>\", disponibile nella scheda dell'evento:</p>\n<p>[[{\"fid\":\"63\",\"view_mode\":\"only_image\",\"type\":\"media\",\"attributes\":{\"height\":273,\"width\":327,\"class\":\"media-element file-only-image\"}}]]</p>\n<p>\u00a0</p>\n<p>Questa funzionalit\u00e0 \u00e8 disponibile solo per i canti, nel senso che non \u00e8 possibile aggiungere al canzoniere altri tipi di contenuto.</p>\n<p>\u00a0</p>\n<h5>Gestione del canzoniere</h5>\n<p>Per accedere al proprio canzoniere \u00e8 sufficiente cliccare la voce \"<strong>Canzoniere</strong>\" dell'Area utente:</p>\n<p>[[{\"fid\":\"64\",\"view_mode\":\"only_image\",\"type\":\"media\",\"attributes\":{\"height\":237,\"width\":329,\"class\":\"media-element file-only-image\"}}]]</p>\n<p>A questo si accede alla pagina per la gestione del canzoniere.<br />\nSi visualizzer\u00e0 l'elenco dei canti aggiunti, con l'indicazione della presenza degli accordi:</p>\n<p>[[{\"fid\":\"65\",\"view_mode\":\"only_image\",\"type\":\"media\",\"attributes\":{\"height\":473,\"width\":543,\"class\":\"media-element file-only-image\"}}]]</p>\n<p>Da qui \u00e8 possibile:</p>\n<ul><li><strong>eliminare</strong> canti dal canzoniere</li>\n<li><strong>riordinare</strong> i canti all'interno del canzoniere</li>\n<li>creare una <strong>versione PDF</strong> del canzoniere</li>\n</ul><p>Questo \u00e8 tutto!<br />\nLa gestione \u00e8 molto semplice e vi permetter\u00e0 di \"segnare\" i vostri canti preferiti o creare veramente un personale canzoniere da stampare.</p>\n<p>Ci auguriamo che tale funzionalit\u00e0 si utile di vostro gradimento :)</p>\n<p>PS: la stessa logica del Canzoniere \u00e8 utilizzate per la gestione dei Segnalibri, con le seguenti differenze:</p>\n<ul><li>si possono aggiungere tutti i tipi di contenuto</li>\n<li>non si possono riordinare i segnalibri</li>\n<li>non \u00e8 possibile salvare la versione PDF</li>\n</ul>",
        "safe_summary": ""
      },
      "tags": [
        {
          "target_id": "335"
        }
      ],
      "immagini": [
        {
          "fid": "65",
          "uid": "127",
          "filename": "canzoniere3.png",
          "uri": "public://canzoniere3.png",
          "filemime": "image/png",
          "filesize": "46329",
          "status": "1",
          "timestamp": "1372434590",
          "type": "image",
          "uuid": "fcb5687d-6b5b-42df-a619-8892a8edffaf",
          "field_file_image_alt_text": [],
          "field_file_image_title_text": [],
          "field_links": [],
          "field_header_image": {
            "und": [
              {
                "value": "0"
              }
            ]
          },
          "field_fonte_text": [],
          "metatags": [],
          "rdf_mapping": [],
          "metadata": [],
          "alt": null,
          "title": null,
          "width": "543",
          "height": "473"
        }
      ],
      "created": "1372434865",
      "changed": "1388756344",
      "stato": "1",
      "nid": "11520"
    },
    {
      "uuid": "ac688c78-e950-434d-92ed-d6a80ede03f1",
      "titolo": "Come collaborare con ilDeposito.org",
      "uid": "127",
      "testo": {
        "value": "<p>Il 7 giugno abbiamo messo online la nuova versione de ilDeposito.org, che ha tra le principali novit\u00e0 quella di permettere agli utenti registrati di <strong>inserire</strong> canti e traduzioni e di <strong>modificare</strong> tutti&nbsp; i canti e le traduzioni presenti.<br />\r\nQuesta novit\u00e0 \u00e8 molto importante e ci sembra opportuno fornire qualche spiegazione su come funziona questo strumento.</p>\r\n\r\n<h5>1. Registrarsi al sito</h5>\r\n\r\n<p>La registrazione al sito \u00e8 molto semplice e si effettua accedendo alla <a href=\"user/register\">pagina di registrazione</a>, dove \u00e8 possibile creare la propria utenza o, semplicemente, utilizzando i pulsanti per loggarsi tramite i social network.<br />\r\nUna volta registrati si avr\u00e0 accesso al men\u00f9 dell'utente, dove \u00e8 presente un link \"Crea contenuto\":</p>\r\n\r\n<p>[[{\"fid\":\"61\",\"view_mode\":\"only_image\",\"type\":\"media\",\"attributes\":{\"height\":199,\"width\":197,\"class\":\"media-element file-only-image\"}}]]</p>\r\n\r\n<p>Si acceder\u00e0 quindi a una pagina dove si pu\u00f2 scegliere se inserire un canto o una traduzione.</p>\r\n\r\n<h5>2. Creazione di un nuovo contenuto</h5>\r\n\r\n<p>La schermata per inserire i contenuti \u00e8 abbastanza intuitiva e il sistema obbliga gli utenti a compilare alcuni campi, obbligatori.<br />\r\nLa pubblicazione \"definitiva\" del contenuto deve essere approvata dallo staff de ilDeposito.org</p>\r\n\r\n<h5>3. Modifica di contenuti esistenti</h5>\r\n\r\n<p>La modifica dei contenuti (canti e traduzioni, per ora) si effettua dalla pagina stessa dl contenuto.<br />\r\nSe navigate dal sito dopo esservi registrati e autenticati noterete che sotto il titolo sono presenti tre collegamenti:</p>\r\n\r\n<p>[[{\"fid\":\"62\",\"view_mode\":\"only_image\",\"type\":\"media\",\"attributes\":{\"height\":202,\"width\":598,\"class\":\"media-element file-only-image\"}}]]</p>\r\n\r\n<ul>\r\n\t<li>il primo \u00e8 un link alla visualizzazione del contenuto</li>\r\n\t<li>il secondo \u00e8 un link che permette di accedere alla pagina di modifica del contenuto. \u00c8 possibile modificare tutti i campi e anche in questo l'approvazione delle modifiche passa per l'approvazione dello staff de ilDeposito.org</li>\r\n\t<li>il terzo link \"Storico revisioni\" permette di visualizzare tutte le precedenti modifiche del contenuto, cos\u00ec che possa essere possibile vedere proprio uno storico delle modifiche effettuate (chi ha fatto la modifica, quando, cosa ha modificato, etc).</li>\r\n</ul>\r\n\r\n<p>La visualizzazione dei contributi dell'utente (che siano contenuti creati ex novo che modifiche a contenuti gi\u00e0 esistenti) \u00e8 accessibile dalla pagina del proprio profilo, raggiungibile cliccando sul link \"Profilo utente\", nel menu utente.</p>\r\n\r\n<p>Questo \u00e8 tutto, il sistema \u00e8 abbastanza semplice ma ci \u00e8 sembrato opportuno dare qualche informazioni pi\u00f9 precisa.<br />\r\nNon mettetevi problemi a inserire contenuti: in ogni momento potrete essere contattati da noi per chiarimenti, correzioni, etc.</p>\r\n\r\n<p>Buon lavoro a tutti!</p>\r\n\r\n<p>&nbsp;</p>\r\n",
        "summary": "",
        "format": "full_html",
        "safe_value": "<p>Il 7 giugno abbiamo messo online la nuova versione de ilDeposito.org, che ha tra le principali novit\u00e0 quella di permettere agli utenti registrati di <strong>inserire</strong> canti e traduzioni e di <strong>modificare</strong> tutti\u00a0 i canti e le traduzioni presenti.<br />\nQuesta novit\u00e0 \u00e8 molto importante e ci sembra opportuno fornire qualche spiegazione su come funziona questo strumento.</p>\n<h5>1. Registrarsi al sito</h5>\n<p>La registrazione al sito \u00e8 molto semplice e si effettua accedendo alla <a href=\"http://localhost:5000/user/register\">pagina di registrazione</a>, dove \u00e8 possibile creare la propria utenza o, semplicemente, utilizzando i pulsanti per loggarsi tramite i social network.<br />\nUna volta registrati si avr\u00e0 accesso al men\u00f9 dell'utente, dove \u00e8 presente un link \"Crea contenuto\":</p>\n<p>[[{\"fid\":\"61\",\"view_mode\":\"only_image\",\"type\":\"media\",\"attributes\":{\"height\":199,\"width\":197,\"class\":\"media-element file-only-image\"}}]]</p>\n<p>Si acceder\u00e0 quindi a una pagina dove si pu\u00f2 scegliere se inserire un canto o una traduzione.</p>\n<h5>2. Creazione di un nuovo contenuto</h5>\n<p>La schermata per inserire i contenuti \u00e8 abbastanza intuitiva e il sistema obbliga gli utenti a compilare alcuni campi, obbligatori.<br />\nLa pubblicazione \"definitiva\" del contenuto deve essere approvata dallo staff de ilDeposito.org</p>\n<h5>3. Modifica di contenuti esistenti</h5>\n<p>La modifica dei contenuti (canti e traduzioni, per ora) si effettua dalla pagina stessa dl contenuto.<br />\nSe navigate dal sito dopo esservi registrati e autenticati noterete che sotto il titolo sono presenti tre collegamenti:</p>\n<p>[[{\"fid\":\"62\",\"view_mode\":\"only_image\",\"type\":\"media\",\"attributes\":{\"height\":202,\"width\":598,\"class\":\"media-element file-only-image\"}}]]</p>\n<ul><li>il primo \u00e8 un link alla visualizzazione del contenuto</li>\n<li>il secondo \u00e8 un link che permette di accedere alla pagina di modifica del contenuto. \u00c8 possibile modificare tutti i campi e anche in questo l'approvazione delle modifiche passa per l'approvazione dello staff de ilDeposito.org</li>\n<li>il terzo link \"Storico revisioni\" permette di visualizzare tutte le precedenti modifiche del contenuto, cos\u00ec che possa essere possibile vedere proprio uno storico delle modifiche effettuate (chi ha fatto la modifica, quando, cosa ha modificato, etc).</li>\n</ul><p>La visualizzazione dei contributi dell'utente (che siano contenuti creati ex novo che modifiche a contenuti gi\u00e0 esistenti) \u00e8 accessibile dalla pagina del proprio profilo, raggiungibile cliccando sul link \"Profilo utente\", nel menu utente.</p>\n<p>Questo \u00e8 tutto, il sistema \u00e8 abbastanza semplice ma ci \u00e8 sembrato opportuno dare qualche informazioni pi\u00f9 precisa.<br />\nNon mettetevi problemi a inserire contenuti: in ogni momento potrete essere contattati da noi per chiarimenti, correzioni, etc.</p>\n<p>Buon lavoro a tutti!</p>\n<p>\u00a0</p>\n",
        "safe_summary": ""
      },
      "tags": [
        {
          "target_id": "325"
        }
      ],
      "immagini": [],
      "created": "1371404264",
      "changed": "1383668118",
      "stato": "0",
      "nid": "11508"
    },
    {
      "uuid": "cee2556f-0247-4c79-af53-6e649381c119",
      "titolo": "Ecco a voi la nuova versione de ilDeposito.org",
      "uid": "127",
      "testo": {
        "value": "<p>Questo sito, da oramai quasi 9 anni, \u00e8 sempre stato in evoluzione. Nuove funzionalit\u00e0, nuovi layout grafici si sono sempre alternati, con l'obiettivo di rendere migliore l'archivio, fornire nuovi strumenti etc.<br />\r\nDa qualche tempo (molto tempo) ci siamo messi in testa di rivoluzionare ttuto questo, sotto molti punti di vista.</p>\r\n\r\n<p>La motivazione principale \u00e8 stata l'esigenza di avere strumenti pi\u00f9 facili e versatili per gestire l'archivio e soprattutto per permettere alle persone di collaborare.<br />\r\n\u00c8 in quest'ottica che oggi abbiamo il piacere, e anche un po' l'onore, di pubblicare la nuova versione del ilDeposito.org<br />\r\nUna versione rivoluzionaria, innovativa, che speriamo sia di vostro gradimento.</p>\r\n\r\n<p><strong>Ma cosa c'\u00e8 di nuovo?</strong></p>\r\n\r\n<ul>\r\n\t<li>tutti gli utenti possono <a href=\"user/register\"><strong>registrarsi</strong></a> al sito (anche tramite i social network) per <strong>creare</strong> contenuti, <strong>modificare</strong> quelli esistenti, commentare, gestire i propri segnalibri e il proprio canzoniere</li>\r\n\t<li>una nuova sezione \"<a href=\"archivio/storiacantata\">La Storia Cantata</a>\", con nuovi contenuti, gli eventi, e nuovi strumenti di navigazione: la <a href=\"archivio/storiacantata/mappa\">mappa</a>, il <a href=\"archivio/storiacantata/calendario\">calendario</a>, i <a href=\"archivio/storiacantata/percorsi\">percorsi</a>, la <a href=\"archivio/storiacantata/linea-del-tempo\">linea del tempo</a></li>\r\n\t<li>nuovi strumenti di navigazione: il motore di ricerca e tutti gli elenchi di contenuti sono filtrabili, cos\u00ec da permettere una migliore fruibilit\u00e0 dei contenuti</li>\r\n\t<li>un sistema di messaggistica interno al sito, per permettervi di comunicare con noi e tra gli utenti stessi del sito</li>\r\n\t<li>nuova grafica adatta anche ai dispositivi mobili (smartphone, tablet)</li>\r\n</ul>\r\n\r\n<p>Prossimamente realizzeremo degli articoli per esporre nello specifico i singoli punti.</p>\r\n\r\n<p>\u00c8 stato uno sforzo non indifferente ma riteniamo ne sia valsa la pena.<br />\r\nAdesso non possiamo che invitarvi a visitare il sito e soprattutto a registrarvi, la forza di questo sito sono gli utenti che, da sempre, ci aiutano e arricchiscono il nostro archivio.</p>\r\n\r\n<p>Per chiudere, non possiamo non ringraziare tutte le persone in questi mesi ci hanno dato una mano: dal punto di vista tecnico, redazionale, della grafica del sito o che semplicemente ci hanno supportato in questo lavoro.</p>\r\n\r\n<p>Buona navigazione :)</p>\r\n\r\n<p>PS: non \u00e8 escluso che ci possa essere qualche bug o qualche malfunzionamento, vi chiediamo un po' di pazienza e magari di segnalarcelo.</p>\r\n\r\n<p>&nbsp;</p>\r\n",
        "summary": "",
        "format": "full_html",
        "safe_value": "<p>Questo sito, da oramai quasi 9 anni, \u00e8 sempre stato in evoluzione. Nuove funzionalit\u00e0, nuovi layout grafici si sono sempre alternati, con l'obiettivo di rendere migliore l'archivio, fornire nuovi strumenti etc.<br />\nDa qualche tempo (molto tempo) ci siamo messi in testa di rivoluzionare ttuto questo, sotto molti punti di vista.</p>\n<p>La motivazione principale \u00e8 stata l'esigenza di avere strumenti pi\u00f9 facili e versatili per gestire l'archivio e soprattutto per permettere alle persone di collaborare.<br />\n\u00c8 in quest'ottica che oggi abbiamo il piacere, e anche un po' l'onore, di pubblicare la nuova versione del ilDeposito.org<br />\nUna versione rivoluzionaria, innovativa, che speriamo sia di vostro gradimento.</p>\n<p><strong>Ma cosa c'\u00e8 di nuovo?</strong></p>\n<ul><li>tutti gli utenti possono <a href=\"http://localhost:5000/user/register\"><strong>registrarsi</strong></a> al sito (anche tramite i social network) per <strong>creare</strong> contenuti, <strong>modificare</strong> quelli esistenti, commentare, gestire i propri segnalibri e il proprio canzoniere</li>\n<li>una nuova sezione \"<a href=\"http://localhost:5000/archivio/storiacantata\">La Storia Cantata</a>\", con nuovi contenuti, gli eventi, e nuovi strumenti di navigazione: la <a href=\"http://localhost:5000/archivio/storiacantata/mappa\">mappa</a>, il <a href=\"http://localhost:5000/archivio/storiacantata/calendario\">calendario</a>, i <a href=\"http://localhost:5000/archivio/storiacantata/percorsi\">percorsi</a>, la <a href=\"http://localhost:5000/archivio/storiacantata/linea-del-tempo\">linea del tempo</a></li>\n<li>nuovi strumenti di navigazione: il motore di ricerca e tutti gli elenchi di contenuti sono filtrabili, cos\u00ec da permettere una migliore fruibilit\u00e0 dei contenuti</li>\n<li>un sistema di messaggistica interno al sito, per permettervi di comunicare con noi e tra gli utenti stessi del sito</li>\n<li>nuova grafica adatta anche ai dispositivi mobili (smartphone, tablet)</li>\n</ul><p>Prossimamente realizzeremo degli articoli per esporre nello specifico i singoli punti.</p>\n<p>\u00c8 stato uno sforzo non indifferente ma riteniamo ne sia valsa la pena.<br />\nAdesso non possiamo che invitarvi a visitare il sito e soprattutto a registrarvi, la forza di questo sito sono gli utenti che, da sempre, ci aiutano e arricchiscono il nostro archivio.</p>\n<p>Per chiudere, non possiamo non ringraziare tutte le persone in questi mesi ci hanno dato una mano: dal punto di vista tecnico, redazionale, della grafica del sito o che semplicemente ci hanno supportato in questo lavoro.</p>\n<p>Buona navigazione :)</p>\n<p>PS: non \u00e8 escluso che ci possa essere qualche bug o qualche malfunzionamento, vi chiediamo un po' di pazienza e magari di segnalarcelo.</p>\n<p>\u00a0</p>\n",
        "safe_summary": ""
      },
      "tags": [
        {
          "target_id": "324"
        },
        {
          "target_id": "325"
        }
      ],
      "immagini": [],
      "created": "1370597842",
      "changed": "1388756378",
      "stato": "1",
      "nid": "11499"
    }
  ]
}
