{"items":
[{"uuid":"2c7514da-db3e-485c-89ec-0e6e013f8ba8","titolo":"Prova","uid":"227","testo":[],"created":"1436978759","changed":"1436978759","stato":"1","nid":"12860"},{"uuid":"9b1360e2-d1e7-42ad-b6ff-505e1e904e0c","titolo":"Il decennale de ilDeposito.org","uid":"227","testo":{"value":"<p><img alt=\"Il decennale de ilDeposito.org\" class=\"attr__field_file_image_alt_text[und][0][value]__Il attr__field_file_image_title_text[und][0][value]__Il attr__field_links[und][0][_weight]__0 attr__field_links[und][0][title]__ attr__field_links[und][0][url]__ attr__format__only_image attr__typeof__foaf:Image de decennale ilDeposito.org img__fid__1834 img__view_mode__only_image media-image\" src=\"http://www.ildeposito.org/sites/default/files/ildeposito_decennale.png\" style=\"float:left; height:211px; margin-right:10px; margin-top:4px; width:211px\" title=\"Il decennale de ilDeposito.org\" />Il <strong>4 ottobre del 2014</strong> ilDeposito.org compie 10 anni.&nbsp;<br />\r\nDieci anni passati in fretta, in cui il sito \u00e8 cresciuto, \u00e8 migliorato (ma c'\u00e8 ancora tanta strada da fare). <strong>Dieci anni</strong> in cui abbiamo conosciuto tante persone, che ci sono diventate amiche e su cui possiamo fare riferimento.</p>\r\n\r\n<p>Durante questi mesi, che ci separano dalla data del \"vero\" compleanno, abbiamo partecipato ad alcuni eventi di nostri amici, \u00e8 arrivato il momento di organizzare il nostro.</p>\r\n\r\n<p><strong>Per festeggiare questo decennale abbiamo deciso di organizzare una festa di tre giorni al circolo Arci \"La Scighera\" di Milano, che iniziamo a ringraziare per l'ospitalit\u00e0 e l'organizzazione. Sar\u00e0 una festa diversa rispetto ai nostri \"soliti\" raduno.</strong></p>\r\n\r\n<p>&nbsp;</p>\r\n\r\n<h4>La festa di terr\u00e0 il 3-4-5 ottobre 2014 a Milano, al circolo Arci \"La Scighera\" (via Candiani 131).</h4>\r\n\r\n<p>Ecco il programma della festa (potrebbe subito piccole modifiche e , a breve, pubblicheremo maggiori informazioni sui singoli eventi):</p>\r\n\r\n<h4>Venerd\u00ec 3 ottobre (circolo La Scighera):</h4>\r\n\r\n<ul>\r\n\t<li>h 21.30: <strong>concerto di Davide Giromini: \" Rivoluzioni sequestrate\"</strong></li>\r\n\t<li>h 22.30: <strong>concerto dei Yu Kung</strong></li>\r\n</ul>\r\n\r\n<h4>Sabato 4 ottobre:</h4>\r\n\r\n<ul>\r\n\t<li>h 14.00: <strong>laboratorio a cura dei Vincanto</strong> \"Laboratorio pratico su alcuni canti di lavoro, sul lavoro e del lavoro, provenienti dalla maremma, l'amiata e l'aretino\"&nbsp; alla Scighera (per iscrizioni scrivere a <strong>info@ildeposito.org</strong>)</li>\r\n\t<li>h 14.00: <strong>laboratorio a cura delle Voci di Mezzo</strong> \"Canti di lotta dal mondo\" , presso Casa Brancaleone, Via Casella 14, Milano (<strong>per iscrizioni scrivere a info@ildeposito.org</strong>)</li>\r\n\t<li>h 18.30:<strong> una conversazione (anche cantata) con Pardo Fornaciari \"Per una filologia del canto sociale.</strong>\r\n\t<div><strong>Ritrovare e ricostruire canti della nostra storia\".&nbsp;</strong></div>\r\n\t&nbsp;(al circolo La Scighera)</li>\r\n\t<li>h 20.00: <strong>cena con la Locanda dell'Assurdo</strong> al circolo La Scighera - \u20ac 12 (info e prenotazioni <strong>info@assurda.org</strong> / 3474119267)</li>\r\n\t<li>h 22.00: <strong>La lotta cantata</strong>: concerto collettivo di buon compleanno con <strong>Anna Barile</strong>, <strong>Claudio Cormio, Paolo e Isabella Ciarchi, Marco Rovelli, Pardo Fornaciari, Davide Giromini</strong> e altri ospiti a sorpresa&nbsp; (al circolo La Scighera)</li>\r\n</ul>\r\n\r\n<h4>Domenica 5 ottobre:</h4>\r\n\r\n<ul>\r\n\t<li>h 10.30: <strong>cantata improvvisata</strong> per le vie del quartire a cura di <strong>Bovisaincanta</strong>. Partenza dalla piazza antistante la stazione Bovisa.</li>\r\n\t<li>h 12.30: <strong>pranzo sociale</strong> (ognuno porta qualcosa da mangiare!) alla Scighera</li>\r\n\t<li>a seguire: <strong>cantata collettiva</strong> con tutti gli ospiti presenti</li>\r\n</ul>\r\n\r\n<p>Per TUTTI gli eventi che si svolgeranno alla Scighera \u00e8 richiesta la tessera ARCI (sar\u00e0 possibile farla in loco).</p>\r\n\r\n<p>La partecipazione agli eventi \u00e8 gratuita ma sar\u00e0 gradita una sottoscrizione volontaria per contribuire alle spese :)</p>\r\n\r\n<p>Le informazioni aggiornate le trovate anche sempre sul sito della Scighera: <a href=\"http://www.lascighera.org/rassegne/ildepositoorg-compie-10-anni-tre-giorni-dedicati-alla-canzone-di-lotta-in-scighera\">http://www.lascighera.org/rassegne/ildepositoorg-compie-10-anni-tre-giorni-dedicati-alla-canzone-di-lotta-in-scighera</a></p>\r\n\r\n<p>Vi ricordiamo che per restare aggiornati sulle novit\u00e0, sia del sito che del decennale, il modo migliore \u00e8 seguirci su <strong><a href=\"https://www.facebook.com/ildeposito.org\">Facebook</a></strong>, <strong><a href=\"https://twitter.com/ildeposito\">Twitter</a></strong>, <strong><a href=\"https://plus.google.com/u/0/+IldepositoOrgPlus/posts\">Google+</a></strong> o iscrivervi alla nostra <strong><a href=\"contatti/newsletter\">Newsletter</a></strong>.&nbsp;<br />\r\nPer qualsiasi domanda o informazioni non esitate a contattarci: <strong>info@ildeposito.org</strong></p>\r\n","summary":"<p>Il 4 ottobre del 2014 ilDeposito.org compie 10 anni. Dieci anni passati in fretta, in cui il sito \u00e8 cresciuto, \u00e8 migliorato (ma c'\u00e8 ancora tanta strada da fare). Dieci anni in cui abbiamo conosciuto tante persone, che ci sono diventate amiche e su cui possiamo fare riferimento.</p>\r\n","format":"filtered_html","safe_value":"<p><img alt=\"Il decennale de ilDeposito.org\" class=\"attr__field_file_image_alt_text[und][0][value]__Il attr__field_file_image_title_text[und][0][value]__Il attr__field_links[und][0][_weight]__0 attr__field_links[und][0][title]__ attr__field_links[und][0][url]__ attr__format__only_image attr__typeof__foaf:Image de decennale ilDeposito.org img__fid__1834 img__view_mode__only_image media-image\" src=\"http://www.ildeposito.org/sites/default/files/ildeposito_decennale.png\" style=\"float:left; height:211px; margin-right:10px; margin-top:4px; width:211px\" title=\"Il decennale de ilDeposito.org\" />Il <strong>4 ottobre del 2014</strong> ilDeposito.org compie 10 anni.\u00a0<br />\nDieci anni passati in fretta, in cui il sito \u00e8 cresciuto, \u00e8 migliorato (ma c'\u00e8 ancora tanta strada da fare). <strong>Dieci anni</strong> in cui abbiamo conosciuto tante persone, che ci sono diventate amiche e su cui possiamo fare riferimento.</p>\n<p>Durante questi mesi, che ci separano dalla data del \"vero\" compleanno, abbiamo partecipato ad alcuni eventi di nostri amici, \u00e8 arrivato il momento di organizzare il nostro.</p>\n<p><strong>Per festeggiare questo decennale abbiamo deciso di organizzare una festa di tre giorni al circolo Arci \"La Scighera\" di Milano, che iniziamo a ringraziare per l'ospitalit\u00e0 e l'organizzazione. Sar\u00e0 una festa diversa rispetto ai nostri \"soliti\" raduno.</strong></p>\n<p>\u00a0</p>\n<h4>La festa di terr\u00e0 il 3-4-5 ottobre 2014 a Milano, al circolo Arci \"La Scighera\" (via Candiani 131).</h4>\n<p>Ecco il programma della festa (potrebbe subito piccole modifiche e , a breve, pubblicheremo maggiori informazioni sui singoli eventi):</p>\n<h4>Venerd\u00ec 3 ottobre (circolo La Scighera):</h4>\n<ul><li>h 21.30: <strong>concerto di Davide Giromini: \" Rivoluzioni sequestrate\"</strong></li>\n<li>h 22.30: <strong>concerto dei Yu Kung</strong></li>\n</ul><h4>Sabato 4 ottobre:</h4>\n<ul><li>h 14.00: <strong>laboratorio a cura dei Vincanto</strong> \"Laboratorio pratico su alcuni canti di lavoro, sul lavoro e del lavoro, provenienti dalla maremma, l'amiata e l'aretino\"\u00a0 alla Scighera (per iscrizioni scrivere a <strong><a href=\"mailto:info@ildeposito.org\">info@ildeposito.org</a></strong>)</li>\n<li>h 14.00: <strong>laboratorio a cura delle Voci di Mezzo</strong> \"Canti di lotta dal mondo\" , presso Casa Brancaleone, Via Casella 14, Milano (<strong>per iscrizioni scrivere a <a href=\"mailto:info@ildeposito.org\">info@ildeposito.org</a></strong>)</li>\n<li>h 18.30:<strong> una conversazione (anche cantata) con Pardo Fornaciari \"Per una filologia del canto sociale.</strong>\n<div><strong>Ritrovare e ricostruire canti della nostra storia\".\u00a0</strong></div>\n<p>\t\u00a0(al circolo La Scighera)</p></li>\n<li>h 20.00: <strong>cena con la Locanda dell'Assurdo</strong> al circolo La Scighera - \u20ac 12 (info e prenotazioni <strong><a href=\"mailto:info@assurda.org\">info@assurda.org</a></strong> / 3474119267)</li>\n<li>h 22.00: <strong>La lotta cantata</strong>: concerto collettivo di buon compleanno con <strong>Anna Barile</strong>, <strong>Claudio Cormio, Paolo e Isabella Ciarchi, Marco Rovelli, Pardo Fornaciari, Davide Giromini</strong> e altri ospiti a sorpresa\u00a0 (al circolo La Scighera)</li>\n</ul><h4>Domenica 5 ottobre:</h4>\n<ul><li>h 10.30: <strong>cantata improvvisata</strong> per le vie del quartire a cura di <strong>Bovisaincanta</strong>. Partenza dalla piazza antistante la stazione Bovisa.</li>\n<li>h 12.30: <strong>pranzo sociale</strong> (ognuno porta qualcosa da mangiare!) alla Scighera</li>\n<li>a seguire: <strong>cantata collettiva</strong> con tutti gli ospiti presenti</li>\n</ul><p>Per TUTTI gli eventi che si svolgeranno alla Scighera \u00e8 richiesta la tessera ARCI (sar\u00e0 possibile farla in loco).</p>\n<p>La partecipazione agli eventi \u00e8 gratuita ma sar\u00e0 gradita una sottoscrizione volontaria per contribuire alle spese :)</p>\n<p>Le informazioni aggiornate le trovate anche sempre sul sito della Scighera: <a href=\"http://www.lascighera.org/rassegne/ildepositoorg-compie-10-anni-tre-giorni-dedicati-alla-canzone-di-lotta-in-scighera\">http://www.lascighera.org/rassegne/ildepositoorg-compie-10-anni-tre-giorni-dedicati-alla-canzone-di-lotta-in-scighera</a></p>\n<p>Vi ricordiamo che per restare aggiornati sulle novit\u00e0, sia del sito che del decennale, il modo migliore \u00e8 seguirci su <strong><a href=\"https://www.facebook.com/ildeposito.org\">Facebook</a></strong>, <strong><a href=\"https://twitter.com/ildeposito\">Twitter</a></strong>, <strong><a href=\"https://plus.google.com/u/0/+IldepositoOrgPlus/posts\">Google+</a></strong> o iscrivervi alla nostra <strong><a href=\"http://localhost:5000/contatti/newsletter\">Newsletter</a></strong>.\u00a0<br />\nPer qualsiasi domanda o informazioni non esitate a contattarci: <strong><a href=\"mailto:info@ildeposito.org\">info@ildeposito.org</a></strong></p>\n","safe_summary":"<p>Il 4 ottobre del 2014 ilDeposito.org compie 10 anni. Dieci anni passati in fretta, in cui il sito \u00e8 cresciuto, \u00e8 migliorato (ma c'\u00e8 ancora tanta strada da fare). Dieci anni in cui abbiamo conosciuto tante persone, che ci sono diventate amiche e su cui possiamo fare riferimento.</p>\n"},"created":"1398191024","changed":"1411411120","stato":"1","nid":"12560"},{"uuid":"66ce1ca3-83a2-4bfc-8f9a-719d5136d729","titolo":"Presentazione della Libreria","uid":"227","testo":{"value":"<p>La realizzazione di un archivio come ilDeposito.org non pu\u00f2 che basarsi sulla consultazione di <strong>fonti</strong> di varia natura: dischi, libri, cd, oltre ovviamente al rapporto diretto con gli utenti del sito e chi lavora in questo ambito.</p>\r\n\r\n<p>Al di l\u00e0 perci\u00f2 della compilazione dell'archivio ci sembra opportuno e corretto avere una \"libreria\", un luogo virtuale dove raccogliere i titoli e le informazioni dei materiali su cui trovare e studiare il \"nostro\" repertorio.</p>\r\n\r\n<p>Questa libreria ha quindi una duplice funzionalit\u00e0:</p>\r\n\r\n<ul>\r\n\t<li>\r\n\t<p>rendere esplicite e documentate le nostre fonti</p>\r\n\t</li>\r\n\t<li>\r\n\t<p>fornire a ricercatori, studiosi e appassionati in genere un punto di partenza per ricerche e approfondimenti</p>\r\n\t</li>\r\n</ul>\r\n\r\n<p>\u200b</p>\r\n\r\n<p><a href=\"archivio/libreria\"><strong>Visita la Libreria adesso!</strong></a></p>\r\n\r\n<p>Come tutti i contenuti de ilDeposito.org \u00e8 in continuo aggiornamento ed \u00e8 fondamentale l'apporto che gli utenti stessi del sito possono dare all'arricchimento ed ampliamento di questa libreria.</p>\r\n\r\n<p>Il nostro obiettivo \u00e8 cercare di costruire un catalogo il pi\u00f9 ampio possibile, consci del fatto che l'esaustivit\u00e0 completa sar\u00e0 probabilmente difficile da raggiungere :)</p>\r\n\r\n<p>La Libreria \u00e8 suddivisa in tre principali categorie: biblioteca, mediateca e sitoteca.<br />\r\nOgni categoria presenta sottocategorie, per meglio catalogare i contenuti e facilitare la ricerca e navigazione dei contenuti.</p>\r\n\r\n<div>&nbsp;</div>\r\n","summary":"","format":"filtered_html","safe_value":"<p>La realizzazione di un archivio come ilDeposito.org non pu\u00f2 che basarsi sulla consultazione di <strong>fonti</strong> di varia natura: dischi, libri, cd, oltre ovviamente al rapporto diretto con gli utenti del sito e chi lavora in questo ambito.</p>\n<p>Al di l\u00e0 perci\u00f2 della compilazione dell'archivio ci sembra opportuno e corretto avere una \"libreria\", un luogo virtuale dove raccogliere i titoli e le informazioni dei materiali su cui trovare e studiare il \"nostro\" repertorio.</p>\n<p>Questa libreria ha quindi una duplice funzionalit\u00e0:</p>\n<ul><li>\n<p>rendere esplicite e documentate le nostre fonti</p>\n</li>\n<li>\n<p>fornire a ricercatori, studiosi e appassionati in genere un punto di partenza per ricerche e approfondimenti</p>\n</li>\n</ul><p>\u200b</p>\n<p><a href=\"http://localhost:5000/archivio/libreria\"><strong>Visita la Libreria adesso!</strong></a></p>\n<p>Come tutti i contenuti de ilDeposito.org \u00e8 in continuo aggiornamento ed \u00e8 fondamentale l'apporto che gli utenti stessi del sito possono dare all'arricchimento ed ampliamento di questa libreria.</p>\n<p>Il nostro obiettivo \u00e8 cercare di costruire un catalogo il pi\u00f9 ampio possibile, consci del fatto che l'esaustivit\u00e0 completa sar\u00e0 probabilmente difficile da raggiungere :)</p>\n<p>La Libreria \u00e8 suddivisa in tre principali categorie: biblioteca, mediateca e sitoteca.<br />\nOgni categoria presenta sottocategorie, per meglio catalogare i contenuti e facilitare la ricerca e navigazione dei contenuti.</p>\n<div>\u00a0</div>\n","safe_summary":""},"created":"1390842965","changed":"1391103465","stato":"1","nid":"11627"},{"uuid":"02ad12de-f83e-42a7-b3ac-774dc32b9786","titolo":"La Libreria","uid":"227","testo":{"value":"<p>La Libreria \u00e8 la sezione del sito dove raccogliamo indicazioni <strong>bibliografiche</strong>, <strong>discografiche</strong>, <strong>videografiche</strong> e <strong>sitografiche</strong> (leggi la <a href=\"archivio/libreria/presentazione\">Presentazione della Libreria</a>).</p>\r\n\r\n<p>Rappresenta quindi sia la principale fonte per i contenuti del nostro archivio, sia uno strumento imprescindibile per fare ricerca e approfondire tutto quello che riguarda la musica di protesta e tutto quello che le gira intorno.</p>\r\n\r\n<p>La libreria \u00e8 in continuo aggiornamento, tutti gli utenti sono invitati a <a href=\"collabora\">contribuire</a>.</p>\r\n\r\n<p><strong>Visita la libreria:</strong></p>\r\n\r\n<ul>\r\n\t<li>\r\n\t<p><strong><a href=\"archivio/libreria/biblioteca\" style=\"color:#aa0000;\">Biblioteca</a></strong> (libri, monografie, articoli, saggi e in genere materiale cartaceo)</p>\r\n\t</li>\r\n\t<li>\r\n\t<p><strong><a href=\"archivio/libreria/mediateca\" style=\"color:#aa0000;\">Mediateca</a></strong> (dischi, cd, cassette, video e in genere materiale audiovisivo)</p>\r\n\t</li>\r\n\t<li>\r\n\t<p><strong><a href=\"archivio/libreria/sitoteca\" style=\"color: rgb(170, 0, 0);\">Sitoteca</a></strong>&nbsp;(siti internet)</p>\r\n\t</li>\r\n</ul>\r\n","summary":"","format":"filtered_html","safe_value":"<p>La Libreria \u00e8 la sezione del sito dove raccogliamo indicazioni <strong>bibliografiche</strong>, <strong>discografiche</strong>, <strong>videografiche</strong> e <strong>sitografiche</strong> (leggi la <a href=\"http://localhost:5000/archivio/libreria/presentazione\">Presentazione della Libreria</a>).</p>\n<p>Rappresenta quindi sia la principale fonte per i contenuti del nostro archivio, sia uno strumento imprescindibile per fare ricerca e approfondire tutto quello che riguarda la musica di protesta e tutto quello che le gira intorno.</p>\n<p>La libreria \u00e8 in continuo aggiornamento, tutti gli utenti sono invitati a <a href=\"http://localhost:5000/collabora\">contribuire</a>.</p>\n<p><strong>Visita la libreria:</strong></p>\n<ul><li>\n<p><strong><a href=\"http://localhost:5000/archivio/libreria/biblioteca\" style=\"color:#aa0000;\">Biblioteca</a></strong> (libri, monografie, articoli, saggi e in genere materiale cartaceo)</p>\n</li>\n<li>\n<p><strong><a href=\"http://localhost:5000/archivio/libreria/mediateca\" style=\"color:#aa0000;\">Mediateca</a></strong> (dischi, cd, cassette, video e in genere materiale audiovisivo)</p>\n</li>\n<li>\n<p><strong><a href=\"http://localhost:5000/archivio/libreria/sitoteca\" style=\"color: rgb(170, 0, 0);\">Sitoteca</a></strong>\u00a0(siti internet)</p>\n</li>\n</ul>","safe_summary":""},"created":"1390842820","changed":"1391019045","stato":"1","nid":"11626"},{"uuid":"1f8c745e-b10d-4d32-ba7d-70592d515a65","titolo":"Il centenario dello scoppio della grande guerra","uid":"227","testo":{"value":"<p><img alt=\"Scalarini - La guerra\" class=\"- La attr__field_file_image_alt_text[und][0][value]__Scalarini attr__field_file_image_title_text[und][0][value]__Scalarini attr__field_links[und][0][_weight]__0 attr__field_links[und][0][title]__ attr__field_links[und][0][url]__http://confederazione.usb.it/index.php?id=20&amp;tx_ttnews%5Btt_news%5D=24392&amp;cHash=548e1a2975&amp;MP=63-552 attr__field_links[und][1][_weight]__1 attr__field_links[und][1][title]__ attr__field_links[und][1][url]__ attr__format__default attr__typeof__foaf:Image guerra img__fid__1388 img__view_mode__default media-image\" src=\"http://www.ildeposito.org/sites/default/files/scalarini_cannone_guerra.jpg\" style=\"float:left; height:189px; margin-bottom:5px; margin-right:10px; margin-top:4px; width:200px\" title=\"Scalarini - La guerra\" />La prima guerra mondiale cominci\u00f2 il 28 luglio 1914 con la dichiarazione di guerra dell' Austria alla Serbia, per concludersi oltre quattro anni dopo, l'11 novembre 1918. Il conflitto coinvolse le maggiori potenze mondiali di allora: oltre 70 milioni di uomini furono mobilitati in tutto il mondo (60 milioni solo in Europa), in quello che divenne in breve tempo il pi\u00f9 vasto conflitto della storia, che caus\u00f2 oltre 9 milioni di vittime tra i soldati e circa 7 milioni di vittime civili dovute non solo agli effetti diretti delle operazioni di guerra, ma anche alla carestia e alle malattie concomitanti.<br />\r\nAlla fine del conflitto, i maggiori imperi esistenti al mondo - Impero tedesco, austro-ungarico, ottomano e russo - cessarono di esistere, e da questi nacquero diversi stati che ridisegnarono completamente la geografia dell'Europa.<br />\r\nCome tutte le epopee popolari anche la \"grande guerra\" trova nel canto l'espressione dei sentimenti, delle idee, delle speranze dei suoi protagonisti: molto dolore, paura, orrore e struggimento, ma anche ribellione, invettiva e antimilitarismo, contro la guerra e i suoi signori.</p>\r\n\r\n<p><strong>La sezione dedicata ai canti del periodo della prima guerra mondiale</strong> <strong>de IlDeposito.org </strong>&nbsp;&nbsp;&nbsp;</p>\r\n\r\n<ul>\r\n\t<li><a href=\"http://www.ildeposito.org/archivio/sezioni/la-prima-guerra-mondiale-1914-1918\" style=\"color:#aa0000;\">http://www.ildeposito.org/archivio/sezioni/la-prima-guerra-mondiale-1914-1918 </a></li>\r\n</ul>\r\n\r\n<p><strong>I canti antimilitaristi e contro la guerra de ilDeposito.org</strong></p>\r\n\r\n<ul>\r\n\t<li><a href=\"http://www.ildeposito.org/archivio/tags/antimilitaristicontro-la-guerra\" style=\"color:#aa0000;\">http://www.ildeposito.org/archivio/tags/antimilitaristicontro-la-guerra</a></li>\r\n</ul>\r\n\r\n<p><strong>Gli eventi che fanno riferimento alla prima guerra mondiale della storia cantata de ilDeposito.org</strong></p>\r\n\r\n<ul>\r\n\t<li><a href=\"http://www.ildeposito.org/archivio/storiacantata/ancona-strage-di-manifestanti\" style=\"color:#aa0000;\">7 giugno 1914: strage di manifestanti ad Ancona</a></li>\r\n\t<li><a href=\"http://www.ildeposito.org/archivio/storiacantata/la-battaglia-di-gorizia\" style=\"color:#aa0000;\">6 agosto 1916:&nbsp;la battaglia di Gorizia</a></li>\r\n\t<li><a href=\"http://www.ildeposito.org/archivio/storiacantata/lesodo-dei-profughi-da-venezia\" style=\"color:#aa0000;\">18 novembre 1017: l'esodo&nbsp;dei&nbsp;profughi&nbsp;da Venezia</a></li>\r\n</ul>\r\n\r\n<p><strong>Risorse esterne:</strong></p>\r\n\r\n<ul>\r\n\t<li>Cronologia della prima guerra mondiale:<br />\r\n\t<a href=\"http://it.wikipedia.org/wiki/Cronologia_della_prima_guerra_mondiale\" style=\"color:#aa0000;\">http://it.wikipedia.org/wiki/Cronologia_della_prima_guerra_mondiale</a></li>\r\n\t<li>Cause della prima guerra mondiale:<br />\r\n\t<a href=\"http://www.ariannascuola.eu/ilfilodiarianna/it/storia/i-fatti-della-storia/dal-1914-al-1945/la-prima-guerra-mondiale/308-le-cause-della-prima-guerra-mondiale-mappa-concettuale.html\" style=\"color:#aa0000;\">http://www.ariannascuola.eu/ilfilodiarianna/it/storia/i-fatti-della-storia/dal-1914-al-1945/la-prima-guerra-mondiale/308-le-cause-della-prima-guerra-mondiale-mappa-concettuale.html</a></li>\r\n\t<li>Bibliografia:<br />\r\n\tA. V. Savona e M. L. Straniero, <em>Canti della Grande Guerra</em>, Garzanti, Milano, 1981, 2 voll.</li>\r\n</ul>\r\n","summary":"<p>A 100 anni dallo scoppio della prima guerra mondiale, la \"grande guerra\", l'elenco dei contenuti relativi a questo evento che ha segnato la storia mondiale.</p>\r\n","format":"filtered_html","safe_value":"<p><img alt=\"Scalarini - La guerra\" class=\"- La attr__field_file_image_alt_text[und][0][value]__Scalarini attr__field_file_image_title_text[und][0][value]__Scalarini attr__field_links[und][0][_weight]__0 attr__field_links[und][0][title]__ attr__field_links[und][0][url]__http://confederazione.usb.it/index.php?id=20&amp;tx_ttnews%5Btt_news%5D=24392&amp;cHash=548e1a2975&amp;MP=63-552 attr__field_links[und][1][_weight]__1 attr__field_links[und][1][title]__ attr__field_links[und][1][url]__ attr__format__default attr__typeof__foaf:Image guerra img__fid__1388 img__view_mode__default media-image\" src=\"http://www.ildeposito.org/sites/default/files/scalarini_cannone_guerra.jpg\" style=\"float:left; height:189px; margin-bottom:5px; margin-right:10px; margin-top:4px; width:200px\" title=\"Scalarini - La guerra\" />La prima guerra mondiale cominci\u00f2 il 28 luglio 1914 con la dichiarazione di guerra dell' Austria alla Serbia, per concludersi oltre quattro anni dopo, l'11 novembre 1918. Il conflitto coinvolse le maggiori potenze mondiali di allora: oltre 70 milioni di uomini furono mobilitati in tutto il mondo (60 milioni solo in Europa), in quello che divenne in breve tempo il pi\u00f9 vasto conflitto della storia, che caus\u00f2 oltre 9 milioni di vittime tra i soldati e circa 7 milioni di vittime civili dovute non solo agli effetti diretti delle operazioni di guerra, ma anche alla carestia e alle malattie concomitanti.<br />\nAlla fine del conflitto, i maggiori imperi esistenti al mondo - Impero tedesco, austro-ungarico, ottomano e russo - cessarono di esistere, e da questi nacquero diversi stati che ridisegnarono completamente la geografia dell'Europa.<br />\nCome tutte le epopee popolari anche la \"grande guerra\" trova nel canto l'espressione dei sentimenti, delle idee, delle speranze dei suoi protagonisti: molto dolore, paura, orrore e struggimento, ma anche ribellione, invettiva e antimilitarismo, contro la guerra e i suoi signori.</p>\n<p><strong>La sezione dedicata ai canti del periodo della prima guerra mondiale</strong> <strong>de IlDeposito.org </strong>\u00a0\u00a0\u00a0</p>\n<ul><li><a href=\"http://www.ildeposito.org/archivio/sezioni/la-prima-guerra-mondiale-1914-1918\" style=\"color:#aa0000;\">http://www.ildeposito.org/archivio/sezioni/la-prima-guerra-mondiale-1914-1918 </a></li>\n</ul><p><strong>I canti antimilitaristi e contro la guerra de ilDeposito.org</strong></p>\n<ul><li><a href=\"http://www.ildeposito.org/archivio/tags/antimilitaristicontro-la-guerra\" style=\"color:#aa0000;\">http://www.ildeposito.org/archivio/tags/antimilitaristicontro-la-guerra</a></li>\n</ul><p><strong>Gli eventi che fanno riferimento alla prima guerra mondiale della storia cantata de ilDeposito.org</strong></p>\n<ul><li><a href=\"http://www.ildeposito.org/archivio/storiacantata/ancona-strage-di-manifestanti\" style=\"color:#aa0000;\">7 giugno 1914: strage di manifestanti ad Ancona</a></li>\n<li><a href=\"http://www.ildeposito.org/archivio/storiacantata/la-battaglia-di-gorizia\" style=\"color:#aa0000;\">6 agosto 1916:\u00a0la battaglia di Gorizia</a></li>\n<li><a href=\"http://www.ildeposito.org/archivio/storiacantata/lesodo-dei-profughi-da-venezia\" style=\"color:#aa0000;\">18 novembre 1017: l'esodo\u00a0dei\u00a0profughi\u00a0da Venezia</a></li>\n</ul><p><strong>Risorse esterne:</strong></p>\n<ul><li>Cronologia della prima guerra mondiale:<br /><a href=\"http://it.wikipedia.org/wiki/Cronologia_della_prima_guerra_mondiale\" style=\"color:#aa0000;\">http://it.wikipedia.org/wiki/Cronologia_della_prima_guerra_mondiale</a></li>\n<li>Cause della prima guerra mondiale:<br /><a href=\"http://www.ariannascuola.eu/ilfilodiarianna/it/storia/i-fatti-della-storia/dal-1914-al-1945/la-prima-guerra-mondiale/308-le-cause-della-prima-guerra-mondiale-mappa-concettuale.html\" style=\"color:#aa0000;\">http://www.ariannascuola.eu/ilfilodiarianna/it/storia/i-fatti-della-storia/dal-1914-al-1945/la-prima-guerra-mondiale/308-le-cause-della-prima-guerra-mondiale-mappa-concettuale.html</a></li>\n<li>Bibliografia:<br />\n\tA. V. Savona e M. L. Straniero, <em>Canti della Grande Guerra</em>, Garzanti, Milano, 1981, 2 voll.</li>\n</ul>","safe_summary":"<p>A 100 anni dallo scoppio della prima guerra mondiale, la \"grande guerra\", l'elenco dei contenuti relativi a questo evento che ha segnato la storia mondiale.</p>\n"},"created":"1390063529","changed":"1390552769","stato":"1","nid":"11624"},{"uuid":"556cd9ec-822c-4c19-9925-d0ddf50199e0","titolo":"Pagina non trovata","uid":"227","testo":{"value":"<p>Siamo spiacenti, ma la pagina che stai cercando ha un indirizzo non corretto o non \u00e8 pi\u00f9 disponibile.</p>\r\n\r\n<p>Ti invitiamo a usare il menu di navigazione o a usare il motore di ricerca.</p>\r\n","summary":"","format":"filtered_html","safe_value":"<p>Siamo spiacenti, ma la pagina che stai cercando ha un indirizzo non corretto o non \u00e8 pi\u00f9 disponibile.</p>\n<p>Ti invitiamo a usare il menu di navigazione o a usare il motore di ricerca.</p>\n","safe_summary":""},"created":"1380475055","changed":"1380475055","stato":"1","nid":"11585"},{"uuid":"97223236-fdda-412d-a9f3-04a6b110d65c","titolo":"Le canzoni della Resistenza e dei partigiani","uid":"227","testo":{"value":"<p>Le canzoni dei partigiani e della Resistenza al nazifascismo rappresentano in Italia, ma non solo, uno dei momenti pi\u00f9 alti della tradizione dei canti di protesta.<br />Spesso come allegorie o rifacimenti di vecchie \"canzonette\", altre volte parodie di canti del fascismo, questi canti hanno accompagnato l'antifascimo durante il ventennio e il movimento di liberazione.</p><p>Le storie delle brigate partigiane, delle lotte, degli eccidi, delle operazioni militare sono raccontate da questi canti.<br />Ma anche la resistenza al fascismo, alla violenza delle squadracce.</p><p>Moltissimi sono i canti e le canzoni presenti nell'archivio de ilDeposito.org, sparsi sostanzialmente nelle seguenti sezioni:</p><ul><li><span class=\"field-content\"><a href=\"http://www.ildeposito.org/archivio/sezioni/la-resistenza-italia-europa-nel-mondo-1943-1945\">La Resistenza in Italia, in Europa, nel mondo (1943-1945)</a></span></li><li><span class=\"field-content\"><a href=\"http://www.ildeposito.org/archivio/sezioni/primo-dopoguerra-fascismo-e-antifascismo-1918-1943\">Primo dopoguerra, fascismo e antifascismo (1918-1943)</a></span></li></ul><p><span class=\"field-content\">Inoltre i canti della Resistenza e dei partigiani sono anche catalogati nei seguenti tag:</span></p><ul><li><span class=\"field-content\"><a href=\"http://www.ildeposito.org/archivio/tags/antifascisti\">antifascisti</a></span></li></ul><p><span class=\"field-content\">Per finire rimandiamo alla Storia Cantata, dove \u00e8 presento un percorso specifico:</span></p><ul><li><span class=\"field-content\"><a href=\"http://www.ildeposito.org/archivio/storiacantata/percorsi/la-resistenza-al-nazifascismo-italia\">La resistenza al nazifascismo in Italia</a></span></li></ul>","summary":"","format":"full_html","safe_value":"<p>Le canzoni dei partigiani e della Resistenza al nazifascismo rappresentano in Italia, ma non solo, uno dei momenti pi\u00f9 alti della tradizione dei canti di protesta.<br />Spesso come allegorie o rifacimenti di vecchie \"canzonette\", altre volte parodie di canti del fascismo, questi canti hanno accompagnato l'antifascimo durante il ventennio e il movimento di liberazione.</p>\n<p>Le storie delle brigate partigiane, delle lotte, degli eccidi, delle operazioni militare sono raccontate da questi canti.<br />Ma anche la resistenza al fascismo, alla violenza delle squadracce.</p>\n<p>Moltissimi sono i canti e le canzoni presenti nell'archivio de ilDeposito.org, sparsi sostanzialmente nelle seguenti sezioni:</p>\n<ul><li><span class=\"field-content\"><a href=\"http://www.ildeposito.org/archivio/sezioni/la-resistenza-italia-europa-nel-mondo-1943-1945\">La Resistenza in Italia, in Europa, nel mondo (1943-1945)</a></span></li>\n<li><span class=\"field-content\"><a href=\"http://www.ildeposito.org/archivio/sezioni/primo-dopoguerra-fascismo-e-antifascismo-1918-1943\">Primo dopoguerra, fascismo e antifascismo (1918-1943)</a></span></li>\n</ul><p><span class=\"field-content\">Inoltre i canti della Resistenza e dei partigiani sono anche catalogati nei seguenti tag:</span></p>\n<ul><li><span class=\"field-content\"><a href=\"http://www.ildeposito.org/archivio/tags/antifascisti\">antifascisti</a></span></li>\n</ul><p><span class=\"field-content\">Per finire rimandiamo alla Storia Cantata, dove \u00e8 presento un percorso specifico:</span></p>\n<ul><li><span class=\"field-content\"><a href=\"http://www.ildeposito.org/archivio/storiacantata/percorsi/la-resistenza-al-nazifascismo-italia\">La resistenza al nazifascismo in Italia</a></span></li>\n</ul>","safe_summary":""},"created":"1377193280","changed":"1377529759","stato":"1","nid":"11547"},{"uuid":"5f7eb098-ade2-434d-ae36-2f454b58e39a","titolo":"La newsletter de ilDeposito.org","uid":"1","testo":{"value":"<p>La newsletter de ilDeposito.org \u00e8 uno dei modi per essere in contatto con noi.</p><p>Con scadenza mensile, salvo comunicazioni o eventi particolari, potrete ricevere aggiornamenti su:</p><ul><li>gli ultimi contenuti inseriti nel sito</li><li>gli ultim articoli del blog</li><li>gli eventi della storia cantata</li><li>segnalazioni di eventi e manifestazioni</li></ul><p>Se siete interessati a tutto questo potete iscrivervi alla newsletter, utilizzando il modulo presente nella colonna di destra (se non siete registrati) oppure, se siete registrati, tramite la modifica del vostro profilo.</p><p>In alternativa potete sempre seguirci tramite i nostri account, trovate tutto nella pagina <a href=\"contatti\">Contatti</a>.<a href=\"comunica/ildeposito-web\"><br /></a></p>","summary":"","format":"full_html","safe_value":"<p>La newsletter de ilDeposito.org \u00e8 uno dei modi per essere in contatto con noi.</p>\n<p>Con scadenza mensile, salvo comunicazioni o eventi particolari, potrete ricevere aggiornamenti su:</p>\n<ul><li>gli ultimi contenuti inseriti nel sito</li>\n<li>gli ultim articoli del blog</li>\n<li>gli eventi della storia cantata</li>\n<li>segnalazioni di eventi e manifestazioni</li>\n</ul><p>Se siete interessati a tutto questo potete iscrivervi alla newsletter, utilizzando il modulo presente nella colonna di destra (se non siete registrati) oppure, se siete registrati, tramite la modifica del vostro profilo.</p>\n<p>In alternativa potete sempre seguirci tramite i nostri account, trovate tutto nella pagina <a href=\"http://localhost:5000/contatti\">Contatti</a>.<a href=\"http://localhost:5000/comunica/ildeposito-web\"><br /></a></p>\n","safe_summary":""},"created":"1368552564","changed":"1370769938","stato":"1","nid":"8772"},{"uuid":"2ac7f395-aa0b-46f3-84be-30a5a90e99fc","titolo":"Presentazione","uid":"1","testo":{"value":"<p>I canti di protesta hanno sempre accompagnato la lotta delle classi oppresse e del movimento operaio. Rappresentano un patrimonio politico e culturale di valore fondamentale, da preservare e fare rivivere. Questo \u00e8 lo spirito che anima ilDeposito.org.</p><p>In questi canti \u00e8 racchiusa la tradizione di lotte politiche e sociali che hanno caratterizzato la storia, in Italia ma non solo. E il nostro obiettivo, didattico, culturale e di ricerca, \u00e8 di tentare di ricostruire questa storia tramite i canti contenuti nell'archivio, nel tentativo di fornire un modo diverso di guardare fatti ed episodi pi\u00f9 o meno conosciuti. Si comincia dai canti antifeudali, giacobini e garibaldini per arrivare ai canti precedenti la prima guerra mondiale; si passa quindi alla guerra, all'antifascismo, alla resistenza, alla ricostruzione, e si conclude con i canti del '68 e la canzone politica degli anni '70 e i canti politici dagli anni '80 fino ai nostri giorni. I temi affrontati sono numerosi: canti del lavoro, comunisti, socialisti, anarchici, contro la guerra, contro le carceri, anticlericali.</p><p>In tali \"tipologie\" \u00e8 possibile riscontrare un filo rosso, un'anima, ideale, ma anche molto materiale, che unifica questi canti, che li rende espressione dei disagi sociali e della lotta, ma anche della vita quotidiana, delle classi oppresse. I toni, le musiche, i linguaggi utilizzati possono essere diversi, ma uguale \u00e8 la carica politica, la passione e la rabbia da cui scaturiscono, rabbia dovuta alla condizione di asservimento in cui gli uomini sono costretti.</p><p>Ecco quindi che i canti accompagnano le lotte e ne sono la fedele \"colonna sonora\", che, col senno di poi, ha anche la funzione di fare conoscere tali lotte con canali diversi rispetto a quelli che vengono genericamente considerati \"tradizionali\", ma che invece rappresentano una forma fondamentale di trasmissione del sapere.</p><p>Questo archivio ha quindi l'obiettivo di creare una risorsa per la conservazione e, soprattutto, la diffusione di questa cultura. Per fare ci\u00f2 \u00e8 fondamentale la collaborazione di tutti coloro che condividono tale obiettivo, affinch\u00e8 questo lavoro, che parte dalla passione di pochi \"singoli\", possa allargarsi e coinvolgere il maggior numero di soggetti.</p><p>L'attivit\u00e0 di questo sito, visto tutto quanto si \u00e8 detto, \u00e8 da intedersi soprattutto a scopo di ricerca e didattico. Di ricerca, perch\u00e8 il nostro obiettivo \u00e8 non solo conservare e riproporre questo repertorio, ma anche trovarne di nuovi, di modo che la ricostruzione della storia tramite l'uso dei canti possa essere la pi\u00f9 ampia possibile. Didattico, perch\u00e8 la natura dell'archivio, e tutti i criteri di catalogazione (in primis il progetto \"La storia cantata\"), si presta proprio ad essere usata per fornire un modo alternativo (anche se ovviamente non unico), un punto di vista, una metodologia per proporre la storia nei vari ordini di scuole, con una modalit\u00e0 diversa, stimolante, che sia capace di mettere in evidenza aspetti e punti di vista che spesso passano in secondo piano o sono ignorati del tutto.</p>","summary":"","format":"full_html","safe_value":"<p>I canti di protesta hanno sempre accompagnato la lotta delle classi oppresse e del movimento operaio. Rappresentano un patrimonio politico e culturale di valore fondamentale, da preservare e fare rivivere. Questo \u00e8 lo spirito che anima ilDeposito.org.</p>\n<p>In questi canti \u00e8 racchiusa la tradizione di lotte politiche e sociali che hanno caratterizzato la storia, in Italia ma non solo. E il nostro obiettivo, didattico, culturale e di ricerca, \u00e8 di tentare di ricostruire questa storia tramite i canti contenuti nell'archivio, nel tentativo di fornire un modo diverso di guardare fatti ed episodi pi\u00f9 o meno conosciuti. Si comincia dai canti antifeudali, giacobini e garibaldini per arrivare ai canti precedenti la prima guerra mondiale; si passa quindi alla guerra, all'antifascismo, alla resistenza, alla ricostruzione, e si conclude con i canti del '68 e la canzone politica degli anni '70 e i canti politici dagli anni '80 fino ai nostri giorni. I temi affrontati sono numerosi: canti del lavoro, comunisti, socialisti, anarchici, contro la guerra, contro le carceri, anticlericali.</p>\n<p>In tali \"tipologie\" \u00e8 possibile riscontrare un filo rosso, un'anima, ideale, ma anche molto materiale, che unifica questi canti, che li rende espressione dei disagi sociali e della lotta, ma anche della vita quotidiana, delle classi oppresse. I toni, le musiche, i linguaggi utilizzati possono essere diversi, ma uguale \u00e8 la carica politica, la passione e la rabbia da cui scaturiscono, rabbia dovuta alla condizione di asservimento in cui gli uomini sono costretti.</p>\n<p>Ecco quindi che i canti accompagnano le lotte e ne sono la fedele \"colonna sonora\", che, col senno di poi, ha anche la funzione di fare conoscere tali lotte con canali diversi rispetto a quelli che vengono genericamente considerati \"tradizionali\", ma che invece rappresentano una forma fondamentale di trasmissione del sapere.</p>\n<p>Questo archivio ha quindi l'obiettivo di creare una risorsa per la conservazione e, soprattutto, la diffusione di questa cultura. Per fare ci\u00f2 \u00e8 fondamentale la collaborazione di tutti coloro che condividono tale obiettivo, affinch\u00e8 questo lavoro, che parte dalla passione di pochi \"singoli\", possa allargarsi e coinvolgere il maggior numero di soggetti.</p>\n<p>L'attivit\u00e0 di questo sito, visto tutto quanto si \u00e8 detto, \u00e8 da intedersi soprattutto a scopo di ricerca e didattico. Di ricerca, perch\u00e8 il nostro obiettivo \u00e8 non solo conservare e riproporre questo repertorio, ma anche trovarne di nuovi, di modo che la ricostruzione della storia tramite l'uso dei canti possa essere la pi\u00f9 ampia possibile. Didattico, perch\u00e8 la natura dell'archivio, e tutti i criteri di catalogazione (in primis il progetto \"La storia cantata\"), si presta proprio ad essere usata per fornire un modo alternativo (anche se ovviamente non unico), un punto di vista, una metodologia per proporre la storia nei vari ordini di scuole, con una modalit\u00e0 diversa, stimolante, che sia capace di mettere in evidenza aspetti e punti di vista che spesso passano in secondo piano o sono ignorati del tutto.</p>\n","safe_summary":""},"created":"1368551514","changed":"1370769767","stato":"1","nid":"8771"},{"uuid":"74f60104-e003-4136-9e21-18baeaaf3f35","titolo":"Note legali","uid":"1","testo":{"value":"<p>IlDeposito.org \u00e8 un progetto didattico e scientifico, assolutamente SENZA FINI DI LUCRO, in tutti i suoi aspetti. <br />Tutte le persone che partecipano alla gestione del sito lo fanno volontariamente, senza percepire niente, se non la soddisfazione nel partecipare a un progetto culturale che si ritiene importante.<br /><br />I costi \"vivi\" di gestione del sito (pagamento del dominio, dello spazio web etc) sono coperti dallo staff de ilDeposito.org.</p><p>Per quanto riguarda i contenuti pubblicati, tutti i contenuti del sito creati dai gestori del sito o dagli utenti sono rilasciati dietro copyleft: posso essere riprodotti in ogni forma, possibilmente citando la fonte e inoltre dovrebbero essere rilasciati sempre dietro licenza copyleft.</p><p>I diritti sui canti, sui testi, sugli accordi, sugli spartiti sono dei rispettivi proprietari. <br />Vista la particolare natura scientifica, culturale e politica del progetto, invitiamo chiunque reclami diritti sui testi o sugli accordi, di segnalarcelo via email. Troveremo sicuramente un accordo.</p><p>I gestori del sito declinano ogni responsabilit\u00e0 sui contenuti dei canti pubblicati, i quali contenuti sono responsabilit\u00e0 degli autori di tali canti. <br />Inoltre i gestori del sito non condividono il contenuto dei canti o traduzioni presenti, il cui senso \u00e8 da ricercarsi nel progetto culturale, di ricerca e didattico espresso nelle pagine di presentazione del sito. Tutti i contenuti sono inseriti nell'archivio per il loro contenuto storico, artistico, culturale e/o politico.</p><p>In particolare i contenuti del sito, in base alla legge n.159 del 22.5.1993, sono da intendersi esclusivamente per attivit\u00e0 didattica, di studio e di ricerca.</p><p>Questo sito non rappresenta una testata giornalistica, in quanto viene aggiornato senza alcuna periodicit\u00e0. Non pu\u00f2, pertanto, considerarsi un prodotto editoriale, ai sensi della legge n. 62 del 7/03/2001.</p><p><strong>Ci piace fare notare che nessuno guadagna niente da questo sito, se non in termini di arricchimento culturale e politico.</strong></p>","summary":"","format":"full_html","safe_value":"<p>IlDeposito.org \u00e8 un progetto didattico e scientifico, assolutamente SENZA FINI DI LUCRO, in tutti i suoi aspetti. <br />Tutte le persone che partecipano alla gestione del sito lo fanno volontariamente, senza percepire niente, se non la soddisfazione nel partecipare a un progetto culturale che si ritiene importante.</p>\n<p>I costi \"vivi\" di gestione del sito (pagamento del dominio, dello spazio web etc) sono coperti dallo staff de ilDeposito.org.</p>\n<p>Per quanto riguarda i contenuti pubblicati, tutti i contenuti del sito creati dai gestori del sito o dagli utenti sono rilasciati dietro copyleft: posso essere riprodotti in ogni forma, possibilmente citando la fonte e inoltre dovrebbero essere rilasciati sempre dietro licenza copyleft.</p>\n<p>I diritti sui canti, sui testi, sugli accordi, sugli spartiti sono dei rispettivi proprietari. <br />Vista la particolare natura scientifica, culturale e politica del progetto, invitiamo chiunque reclami diritti sui testi o sugli accordi, di segnalarcelo via email. Troveremo sicuramente un accordo.</p>\n<p>I gestori del sito declinano ogni responsabilit\u00e0 sui contenuti dei canti pubblicati, i quali contenuti sono responsabilit\u00e0 degli autori di tali canti. <br />Inoltre i gestori del sito non condividono il contenuto dei canti o traduzioni presenti, il cui senso \u00e8 da ricercarsi nel progetto culturale, di ricerca e didattico espresso nelle pagine di presentazione del sito. Tutti i contenuti sono inseriti nell'archivio per il loro contenuto storico, artistico, culturale e/o politico.</p>\n<p>In particolare i contenuti del sito, in base alla legge n.159 del 22.5.1993, sono da intendersi esclusivamente per attivit\u00e0 didattica, di studio e di ricerca.</p>\n<p>Questo sito non rappresenta una testata giornalistica, in quanto viene aggiornato senza alcuna periodicit\u00e0. Non pu\u00f2, pertanto, considerarsi un prodotto editoriale, ai sensi della legge n. 62 del 7/03/2001.</p>\n<p><strong>Ci piace fare notare che nessuno guadagna niente da questo sito, se non in termini di arricchimento culturale e politico.</strong></p>\n","safe_summary":""},"created":"1366661214","changed":"1377189814","stato":"1","nid":"8747"},{"uuid":"b8ef173f-70ac-4a18-bc42-fca71648283b","titolo":"Lo staff de ilDeposito.org","uid":"1","testo":{"value":"<p>ilDeposito.org \u00e8 un archivio gestito da uno staff, piccolo, ma appassionato ed efficiente, ed \u00e8 aperto alla collaborazione degli utenti e di chiunque sia interessato.<br /><br /></p><h5>Sergio Durzu</h5><p>Nasce e vive a Cagliari, classe 1980, \u00e8 l'ideatore e curatore originale del sito.<br />Dall'ottobre del 2004 lo gestisce sotto ogni punto di vista (tecnico, grafico, redazionale), unendo le sue passioni per il canto di protesta, e il canto politico in genere, e l'informatica.<br />Laureato in Filosofia presso l'Universit\u00e0 di Cagliari, lavora come sviluppatore di applicazioni web dopo una parentesi nel mondo della scuola.<br />Da assoluto autodidatta, quando capita, si esibisce con la sua chitarra per proporre il materiale de ilDeposito.org, con una particolare passione per Fausto Amodei e i Cantacronache.</p><h5>Roberta Mella</h5><p>E' di Torino, per et\u00e0 potrebbe essere la zia di Sergio, collabora con ilDeposito.org dal 2007. Arriva al sito ilDeposito.org cercando in rete il testo de <a href=\"archivio/canti/la-morte-di-anita-garibaldi\" target=\"_blank\">\"La morte di Anita Garibaldi\".<br /></a>La passione e l'interesse per il canto popolare e sociale derivano dal suo ambiente famigliare e dalle sue esperienze legate al movimento del '77 e seguenti. Attualmente si espilca e trova i suoi luoghi di crescita culturale e umana nel lavoro con ilDeposito,org, e con la pratica del canto collettivo, con un gruppo di amiche e amici torinesi: due esperienze parallele, ma che non di rado entrano in contatto.<br />La sua formazione \u00e8 umanistica, piuttosto libera e autogestita, ha lavorato e lavora da sempre in campo educativo, e ilDeposito.org le ha permesso di evolvere in modo intuitivo e pratico nei campi informatici necessari per collaborare a questo progetto.</p><h5>I collaboratori</h5><p>L'archivio de ilDeposito.org \u00e8 sempre stato alimentato dal contributo di utenti, compagni e compagne, amici e amiche, che ci hanno mandato canti, traduzioni o semplicemente informazioni sul materiale presente. E ci auguriamo che questa squadra di collaboratori e collaboratrici (che non finiremo mai di ringrazia abbastanza) possa crescere sempre di pi\u00f9.<br />Tra tutti ci preme ringraziare sicuramente Pardo Fornaciari e Francesca Prato, la cui collaborazione e amicizia dura oramai da anni.</p><p>E ringraziamo qui tutti e tutte coloro che costantemente ci aiutano per portare avanti questo progetto.</p><p>&nbsp;</p><p>&nbsp;</p>","summary":"","format":"full_html","safe_value":"<p>ilDeposito.org \u00e8 un archivio gestito da uno staff, piccolo, ma appassionato ed efficiente, ed \u00e8 aperto alla collaborazione degli utenti e di chiunque sia interessato.</p>\n<h5>Sergio Durzu</h5>\n<p>Nasce e vive a Cagliari, classe 1980, \u00e8 l'ideatore e curatore originale del sito.<br />Dall'ottobre del 2004 lo gestisce sotto ogni punto di vista (tecnico, grafico, redazionale), unendo le sue passioni per il canto di protesta, e il canto politico in genere, e l'informatica.<br />Laureato in Filosofia presso l'Universit\u00e0 di Cagliari, lavora come sviluppatore di applicazioni web dopo una parentesi nel mondo della scuola.<br />Da assoluto autodidatta, quando capita, si esibisce con la sua chitarra per proporre il materiale de ilDeposito.org, con una particolare passione per Fausto Amodei e i Cantacronache.</p>\n<h5>Roberta Mella</h5>\n<p>E' di Torino, per et\u00e0 potrebbe essere la zia di Sergio, collabora con ilDeposito.org dal 2007. Arriva al sito ilDeposito.org cercando in rete il testo de <a href=\"http://localhost:5000/archivio/canti/la-morte-di-anita-garibaldi\" target=\"_blank\">\"La morte di Anita Garibaldi\".<br /></a>La passione e l'interesse per il canto popolare e sociale derivano dal suo ambiente famigliare e dalle sue esperienze legate al movimento del '77 e seguenti. Attualmente si espilca e trova i suoi luoghi di crescita culturale e umana nel lavoro con ilDeposito,org, e con la pratica del canto collettivo, con un gruppo di amiche e amici torinesi: due esperienze parallele, ma che non di rado entrano in contatto.<br />La sua formazione \u00e8 umanistica, piuttosto libera e autogestita, ha lavorato e lavora da sempre in campo educativo, e ilDeposito.org le ha permesso di evolvere in modo intuitivo e pratico nei campi informatici necessari per collaborare a questo progetto.</p>\n<h5>I collaboratori</h5>\n<p>L'archivio de ilDeposito.org \u00e8 sempre stato alimentato dal contributo di utenti, compagni e compagne, amici e amiche, che ci hanno mandato canti, traduzioni o semplicemente informazioni sul materiale presente. E ci auguriamo che questa squadra di collaboratori e collaboratrici (che non finiremo mai di ringrazia abbastanza) possa crescere sempre di pi\u00f9.<br />Tra tutti ci preme ringraziare sicuramente Pardo Fornaciari e Francesca Prato, la cui collaborazione e amicizia dura oramai da anni.</p>\n<p>E ringraziamo qui tutti e tutte coloro che costantemente ci aiutano per portare avanti questo progetto.</p>\n<p>\u00a0</p>\n<p>\u00a0</p>\n","safe_summary":""},"created":"1366661159","changed":"1370767778","stato":"1","nid":"8746"},{"uuid":"2890065c-b69e-47d8-b629-90b57eae7f7f","titolo":"Informazioni tecniche","uid":"1","testo":{"value":"<p>ilDeposito.org \u00e8 un sito assolutamento autoprodotto, utilizzando esclusivamente programmi liberi. Non solo gratuiti, ma proprio&nbsp;<a href=\"http://it.wikipedia.org/wiki/Software_libero\">software libero</a>.<br />Grafica, programmazione, librerie, hosting, tutto.<br />Questo perch\u00e8 sosteniamo il software libero e scegliamo di adottarlo conseguentemente.</p><p>Di seguito, alcune note e i collegamenti ai programmi e alle risorse utili.<br />&nbsp;</p><ul><li><strong>Il server</strong><br />Il sito \u00e8 pubblicato su un server dedicato, basato su&nbsp;<a href=\"http;//www.gnu.org\">GNU</a>/<a href=\"http://www.linux.com/\">Linux</a>, su cui girano i servizi e linguaggi, tutti rigorosamente liberi:<br /> il webserver&nbsp;<a href=\"http://www.apache.org/\">Apache</a>, l'interprete&nbsp;<a href=\"http://www.php.net/\">Php</a>&nbsp;(il linguaggio di programmazione del sito), il database&nbsp;<a href=\"http://www.mysql.org/\">MySql</a>, il cms <a href=\"http://www.drupal.org\">Drupal</a>.<br /><br /></li></ul><p>&nbsp;</p><ul><li><strong>L'ambiente di produzione</strong><br />Il sito \u00e8 realizzato, manco a dirlo, in un ambiente libero. Il sistema operativo usato \u00e8&nbsp;<a href=\"http://www.ubuntu-it.org/\">Ubuntu Linux</a>, e ovviamente sono installati gli stessi programmi installati nel server.&nbsp;<br />Per la realizzazione del sito l'editor php usato \u00e8 <a href=\"http://www.netbeans.org\">Netbeans</a>, mentre per quanto riguarda la grafica, sono stati utilizzati&nbsp;<a href=\"http://www.inkscape.org/\">Inkscape</a>&nbsp;(grafica vettoriale),&nbsp;<a href=\"http://gimp.org/\">TheGimp</a>&nbsp;(fotoritocco) e&nbsp;<a href=\"http://home.gna.org/colorscheme/\">Agave</a>&nbsp;(programmino particolare molto utile).</li></ul>","summary":"","format":"full_html","safe_value":"<p>ilDeposito.org \u00e8 un sito assolutamento autoprodotto, utilizzando esclusivamente programmi liberi. Non solo gratuiti, ma proprio\u00a0<a href=\"http://it.wikipedia.org/wiki/Software_libero\">software libero</a>.<br />Grafica, programmazione, librerie, hosting, tutto.<br />Questo perch\u00e8 sosteniamo il software libero e scegliamo di adottarlo conseguentemente.</p>\n<p>Di seguito, alcune note e i collegamenti ai programmi e alle risorse utili.<br />\u00a0</p>\n<ul><li><strong>Il server</strong><br />Il sito \u00e8 pubblicato su un server dedicato, basato su\u00a0<a href=\"http://localhost:5000/http%3B//www.gnu.org\">GNU</a>/<a href=\"http://www.linux.com/\">Linux</a>, su cui girano i servizi e linguaggi, tutti rigorosamente liberi:<br /> il webserver\u00a0<a href=\"http://www.apache.org/\">Apache</a>, l'interprete\u00a0<a href=\"http://www.php.net/\">Php</a>\u00a0(il linguaggio di programmazione del sito), il database\u00a0<a href=\"http://www.mysql.org/\">MySql</a>, il cms <a href=\"http://www.drupal.org\">Drupal</a>.\n</li>\n</ul><p>\u00a0</p>\n<ul><li><strong>L'ambiente di produzione</strong><br />Il sito \u00e8 realizzato, manco a dirlo, in un ambiente libero. Il sistema operativo usato \u00e8\u00a0<a href=\"http://www.ubuntu-it.org/\">Ubuntu Linux</a>, e ovviamente sono installati gli stessi programmi installati nel server.\u00a0<br />Per la realizzazione del sito l'editor php usato \u00e8 <a href=\"http://www.netbeans.org\">Netbeans</a>, mentre per quanto riguarda la grafica, sono stati utilizzati\u00a0<a href=\"http://www.inkscape.org/\">Inkscape</a>\u00a0(grafica vettoriale),\u00a0<a href=\"http://gimp.org/\">TheGimp</a>\u00a0(fotoritocco) e\u00a0<a href=\"http://home.gna.org/colorscheme/\">Agave</a>\u00a0(programmino particolare molto utile).</li>\n</ul>","safe_summary":""},"created":"1366661097","changed":"1377189863","stato":"1","nid":"8745"},{"uuid":"4859e6fd-064e-4c27-bc24-edcba8ed66cd","titolo":"Informazioni","uid":"1","testo":{"value":"<p>In questa pagina sono presenti tutte le informazioni di tipo tecnico e legale riguardanti ilDeposito.org.<br />Se avete dubbi sulla gestione dei dati, o sulle condizioni di utilizzo o su come funziona il sito, questo \u00e8 il posto giusto.</p><p>Per qualsiasi dubbio o domanda vi invitamo a contattarci.</p>","summary":"","format":"full_html","safe_value":"<p>In questa pagina sono presenti tutte le informazioni di tipo tecnico e legale riguardanti ilDeposito.org.<br />Se avete dubbi sulla gestione dei dati, o sulle condizioni di utilizzo o su come funziona il sito, questo \u00e8 il posto giusto.</p>\n<p>Per qualsiasi dubbio o domanda vi invitamo a contattarci.</p>\n","safe_summary":""},"created":"1366661031","changed":"1370767821","stato":"1","nid":"8744"},{"uuid":"a229d6ee-09d9-41c6-93fa-88e45f4e6159","titolo":"Presentazione de La Storia cantata","uid":"1","testo":{"value":"<p>I contenuti della Storia cantata sono parte integrante dell'archivio de ilDeposito.org e sono costituiti dagli <strong>eventi</strong>.</p><p>ilDeposito.org nasce come archivio di canti, ma, con il passare degli anni, \u00e8 risultata sempre pi\u00f9 evidente la relazione tra i canti e gli eventi storici che gli stessi canti raccontano, tramandano, descrivono.<br />E tutto questo si inquadra nell'ottica generale di questo sito che vuole utilizzare i canti come modalit\u00e0 di rappresentazione della storia delle classi popolari.</p><h5>Gli eventi</h5><p>Essendo questo principalmente un archivio di canti, gli eventi presenti sono <em>funzionali</em> ai canti, nel senso che sono presenti soltanto eventi per i quali \u00e8 presente un canto che li racconti nel nostro archivio.<br />\u00c8 quindi possibile, se non probabile, che all'interno dell'archivio non troviate tutti gli eventi \"simbolo\" per la storia del movimento operaio o in genere della storia delle classi popolari, e che ne troviate di poco conosciuti, magari solo localmente, ma con qualche canto che ne parli.<br />Ovviamente nel momento in cui ci dovessimo imbattere in un canto che \u00e8 collegato a un evento storico preciso, sar\u00e0 nostro compito aggiungere l'evento all'archivio.</p><p>Tale sezione \u00e8 quindi dinamica, come del resto tutto il sito, per cui nuovi eventi saranno inseriti, non appena ci saranno ulteriori canti che lo consentano.</p><h5>I percorsi</h5><p>Gli eventi della storia cantata sono catalogati in base ai criteri comuni del sito (quali le sezioni, i tag, le localizzazioni) ma abbiamo pensato di introdurre una catalogazione specifica, che abbiamo chiamato \"percorso\".</p><p>I percorsi sono stati pensati come trasversali rispetto ai periodi storici, con l'obiettivo di mettere in evidenza il collegamento tra eventi di diversi periodi o epoche storiche.<br />All'interno di questo quadro abbiamo comunque pensato di inserire alcuni percorsi \"storici\", relativi alla storia d'Italia.</p><p>La definizione dei percorsi scaturisce da una doppia considerazione. La nostra interpretazione degli eventi ci ha portato ad individuare alcuni percorsi: \u00e8 molto probabile che altre persone avrebbero usato altri criteri. Nel caso fosse cos\u00ec ci piacerebbe discuterne, niente vieta di creare nuovi percorsi, mischiarli, integrarli, etc.<br />Ma al di l\u00e0 di questo elemento soggettivo, abbiamo dovuto tenere conto del materiale in nostro possesso. Per fare un esempio, non abbiamo potuto creare un percorso sulla condizione della donna perch\u00e8 semplicemente non abbiamo in archivo canti collegati ad eventi storici precisi riguardanti la storia di genere. E di questi esempi potremmo farne altri.<br />Anche questo elemento mette in evidenza come questa sezione sia dinamica, e che potrebbe cambiare, speriamo con il contributo di tutti.</p>","summary":"","format":"full_html","safe_value":"<p>I contenuti della Storia cantata sono parte integrante dell'archivio de ilDeposito.org e sono costituiti dagli <strong>eventi</strong>.</p>\n<p>ilDeposito.org nasce come archivio di canti, ma, con il passare degli anni, \u00e8 risultata sempre pi\u00f9 evidente la relazione tra i canti e gli eventi storici che gli stessi canti raccontano, tramandano, descrivono.<br />E tutto questo si inquadra nell'ottica generale di questo sito che vuole utilizzare i canti come modalit\u00e0 di rappresentazione della storia delle classi popolari.</p>\n<h5>Gli eventi</h5>\n<p>Essendo questo principalmente un archivio di canti, gli eventi presenti sono <em>funzionali</em> ai canti, nel senso che sono presenti soltanto eventi per i quali \u00e8 presente un canto che li racconti nel nostro archivio.<br />\u00c8 quindi possibile, se non probabile, che all'interno dell'archivio non troviate tutti gli eventi \"simbolo\" per la storia del movimento operaio o in genere della storia delle classi popolari, e che ne troviate di poco conosciuti, magari solo localmente, ma con qualche canto che ne parli.<br />Ovviamente nel momento in cui ci dovessimo imbattere in un canto che \u00e8 collegato a un evento storico preciso, sar\u00e0 nostro compito aggiungere l'evento all'archivio.</p>\n<p>Tale sezione \u00e8 quindi dinamica, come del resto tutto il sito, per cui nuovi eventi saranno inseriti, non appena ci saranno ulteriori canti che lo consentano.</p>\n<h5>I percorsi</h5>\n<p>Gli eventi della storia cantata sono catalogati in base ai criteri comuni del sito (quali le sezioni, i tag, le localizzazioni) ma abbiamo pensato di introdurre una catalogazione specifica, che abbiamo chiamato \"percorso\".</p>\n<p>I percorsi sono stati pensati come trasversali rispetto ai periodi storici, con l'obiettivo di mettere in evidenza il collegamento tra eventi di diversi periodi o epoche storiche.<br />All'interno di questo quadro abbiamo comunque pensato di inserire alcuni percorsi \"storici\", relativi alla storia d'Italia.</p>\n<p>La definizione dei percorsi scaturisce da una doppia considerazione. La nostra interpretazione degli eventi ci ha portato ad individuare alcuni percorsi: \u00e8 molto probabile che altre persone avrebbero usato altri criteri. Nel caso fosse cos\u00ec ci piacerebbe discuterne, niente vieta di creare nuovi percorsi, mischiarli, integrarli, etc.<br />Ma al di l\u00e0 di questo elemento soggettivo, abbiamo dovuto tenere conto del materiale in nostro possesso. Per fare un esempio, non abbiamo potuto creare un percorso sulla condizione della donna perch\u00e8 semplicemente non abbiamo in archivo canti collegati ad eventi storici precisi riguardanti la storia di genere. E di questi esempi potremmo farne altri.<br />Anche questo elemento mette in evidenza come questa sezione sia dinamica, e che potrebbe cambiare, speriamo con il contributo di tutti.</p>\n","safe_summary":""},"created":"1366660921","changed":"1370768759","stato":"1","nid":"8743"},{"uuid":"9f41ba57-7396-44db-b1ac-0598258b7cb7","titolo":"Presentazione dell&#039;archivio","uid":"1","testo":{"value":"<p>La scelta dei contenuti dell'archivio, siano essi canti, autori o traduzioni, non \u00e8 scontata, come non sono scontati i criteri di catalogazione che utilizziamo per definire tutti i contenuti.<br />Alla base ci sono criteri sia <em>oggettivi</em> che soggettivi i quali, ovviamente, rispecchiano un nostro modo di pensare e elaborare i contenuti del sito.</p><p>La descrizione politico-culturale di questo sito \u00e8 disponibile nella pagina <a href=\"#\">Presentazione de ilDeposito.org</a> (mentre per l'introduzione alla sezione della Storia cantata vi rimandiamo alla <a href=\"archivio/storiacantata/presentazione\">pagina introduttiva</a>).<br />Questa sezione vuole invece rappresentare un modo per esporre, in modo analitico, i criteri adottati per ogni singola parte dell'archivio: dalla selezione dei contenuti ai modi di catalogarli.</p>","summary":"","format":"full_html","safe_value":"<p>La scelta dei contenuti dell'archivio, siano essi canti, autori o traduzioni, non \u00e8 scontata, come non sono scontati i criteri di catalogazione che utilizziamo per definire tutti i contenuti.<br />Alla base ci sono criteri sia <em>oggettivi</em> che soggettivi i quali, ovviamente, rispecchiano un nostro modo di pensare e elaborare i contenuti del sito.</p>\n<p>La descrizione politico-culturale di questo sito \u00e8 disponibile nella pagina <a href=\"http://localhost:5000/\">Presentazione de ilDeposito.org</a> (mentre per l'introduzione alla sezione della Storia cantata vi rimandiamo alla <a href=\"http://localhost:5000/archivio/storiacantata/presentazione\">pagina introduttiva</a>).<br />Questa sezione vuole invece rappresentare un modo per esporre, in modo analitico, i criteri adottati per ogni singola parte dell'archivio: dalla selezione dei contenuti ai modi di catalogarli.</p>\n","safe_summary":""},"created":"1366660781","changed":"1370768141","stato":"1","nid":"8741"},{"uuid":"fad13724-5169-47e6-874f-4f14eee73a12","titolo":"Collabora","uid":"1","testo":{"value":"<p>Questo sito, sin dalle sue origini, vuole basarsi sullo spirito di collaborazione degli utenti, nella speranza e nella convinzione che gli obiettivi ce ci siamo posti siano meglio e pi\u00f9 facilmente raggiungibili&nbsp; raccogliendo ed elaborando il contributo di tutte le persone interessate.</p>\r\n\r\n<p><strong><a href=\"user/register\">Registrati adesso su ilDeposito.org!</a></strong></p>\r\n\r\n<p>\u00c8 con questo spirito che diamo a tutti gli utenti, previa la registrazione, la possibilit\u00e0 di inserire contenuti sul sito, modificare quelli esistenti o semplicemente commentare, ma commento pu\u00f2 anche essere la&nbsp; segnalazione di una nuova informazione, un errore, etc.<br />\r\nOgni comunicazione e proposta di collaborazione pu\u00f2 ovviamente arrivare tramite i nostri <a href=\"comunica\">contatti</a>, ma riteniamo che il modo migliore sia registrarsi al sito, per avere a disposizione diversi strumenti diretti.</p>\r\n\r\n<p>Tutti gli utenti che si registrano potranno collaborare nei seguenti modi:</p>\r\n\r\n<ul>\r\n\t<li><strong>inserire canti</strong></li>\r\n\t<li><strong>inserire traduzioni</strong></li>\r\n\t<li><strong>modificare canti</strong></li>\r\n\t<li><strong>modificare traduzioni</strong></li>\r\n\t<li><strong>commentare tutti i contenuti</strong></li>\r\n</ul>\r\n\r\n<p>Tutti i contributi (a parte i commenti) prima di essere pubblicati ufficialmente dovranno essere controllati dallo staff de ilDeposito.org.</p>\r\n\r\n<p>Per qualsiasi domanda vi informiamo a leggere la sezione <a href=\"informazioni\">informativa</a> e a <a href=\"contatti\">contattarci</a>.</p>\r\n\r\n<p>&nbsp;</p>\r\n\r\n<p>&nbsp;</p>\r\n\r\n<p>&nbsp;</p>\r\n","summary":"","format":"full_html","safe_value":"<p>Questo sito, sin dalle sue origini, vuole basarsi sullo spirito di collaborazione degli utenti, nella speranza e nella convinzione che gli obiettivi ce ci siamo posti siano meglio e pi\u00f9 facilmente raggiungibili\u00a0 raccogliendo ed elaborando il contributo di tutte le persone interessate.</p>\n<p><strong><a href=\"http://localhost:5000/user/register\">Registrati adesso su ilDeposito.org!</a></strong></p>\n<p>\u00c8 con questo spirito che diamo a tutti gli utenti, previa la registrazione, la possibilit\u00e0 di inserire contenuti sul sito, modificare quelli esistenti o semplicemente commentare, ma commento pu\u00f2 anche essere la\u00a0 segnalazione di una nuova informazione, un errore, etc.<br />\nOgni comunicazione e proposta di collaborazione pu\u00f2 ovviamente arrivare tramite i nostri <a href=\"http://localhost:5000/comunica\">contatti</a>, ma riteniamo che il modo migliore sia registrarsi al sito, per avere a disposizione diversi strumenti diretti.</p>\n<p>Tutti gli utenti che si registrano potranno collaborare nei seguenti modi:</p>\n<ul><li><strong>inserire canti</strong></li>\n<li><strong>inserire traduzioni</strong></li>\n<li><strong>modificare canti</strong></li>\n<li><strong>modificare traduzioni</strong></li>\n<li><strong>commentare tutti i contenuti</strong></li>\n</ul><p>Tutti i contributi (a parte i commenti) prima di essere pubblicati ufficialmente dovranno essere controllati dallo staff de ilDeposito.org.</p>\n<p>Per qualsiasi domanda vi informiamo a leggere la sezione <a href=\"http://localhost:5000/informazioni\">informativa</a> e a <a href=\"http://localhost:5000/contatti\">contattarci</a>.</p>\n<p>\u00a0</p>\n<p>\u00a0</p>\n<p>\u00a0</p>\n","safe_summary":""},"created":"1366660323","changed":"1390843063","stato":"1","nid":"8739"},{"uuid":"f5880177-17df-4209-af56-f04540f0a66c","titolo":"Collegamenti","uid":"1","testo":{"value":"<div id=\"contenuto\"><p>In questa sezione troverete link a diversi siti, tutti relativi ai canti di protesta, e suddivisi in categorie.<br /> Per segnalarci siti interessanti potete mandare un'email o usare il <a href=\"comunica/contatti\">modulo contatti</a>.</p><p><strong>Enti di ricerca e associazioni</strong></p><ul><li><a href=\"http://www.iedm.it/\" target=\"_blank\">Istituto Ernesto De Martino</a>: il principale istituto che si occupa di ricerca nel campo della cultura popolare e della musica popolare.</li><li><a href=\"http://www.circologiannibosio.it\" target=\"_blank\">Circolo Gianni Bosio</a>: un circolo \"gemello\" dell'Istituto De Martino, un altro pilastro per lo studio della cultura popolare.</li><li><a href=\"http://www.legadicultura.it/\" target=\"_blank\">Lega di Cultura di Piadena</a></li><li><a href=\"http://gruppo_padano_piadena.e-cremona.it/index.htm\" target=\"_blank\">Gruppo Padano di Piadena</a>: un gruppo che si \u00e8 occupato sia della ricerca che della riproposizione dei canti popolari.</li><li><a href=\"http://www.scuolamusicatestaccio.it/\" target=\"_blank\">Scuola Popolare di Musica di Testaccio</a>: la scuola popolare di musica dove Giovanna Marini tiene due interessanti corsi.</li><li><a href=\"http://www.get-up-kids.org/\" target=\"_blank\">Get Up Kids - Collettivo politico musicale</a>: collettivo politico-musicale che si occupa soprattutto di diritti digitali e libera circolazione della musica.</li></ul><p><strong>Siti italiani con testi, accordi e/o file audio</strong></p><br /><ul><li><a href=\"http://www.prato.linux.it/%7Elmasetti/canzonicontrolaguerra/?lang=it/\" target=\"_blank\">Canzoni contro la guerra</a>: una raccolta di testi e traduzioni di migliaia di canzoni contro la guerra.</li><li><a href=\"http://digilander.libero.it/gianni61dgl/musica%20anni%2770.htm\" target=\"_blank\">La musica degli anni '70</a>: all'interno una sezione dedicata alla musica di protesta e alla musica popolare, con biografie e discografie di molti autori.</li><li><a href=\"http://www.inventati.org/mp38/\" target=\"_blank\">MP38</a>: un imponente archivio di file audio (formato .ogg) di canti di protesta.</li><li><a href=\"http://www.anarca-bolo.ch/cdr/\" target=\"_blank\">Il canzoniere dei ribelli</a>: testi, informazioni, e qualche file midi.</li><li><a href=\"http://www.cantilotta.org/\" target=\"_blank\">Canti di lotta della sinistra italiana</a>: una raccolta ampia di testi di canti di lotta.</li><li><a href=\"http://www.pizzicapizzica.it/\" target=\"_blank\">Pizzica Pizzica</a>: raccolta di testi e accordi si canti popolari.</li></ul><p><strong>Siti internazionali con testi, accordi e/o file audio</strong></p><ul><li><a href=\"http://www.altavozdelfrente.org/\" target=\"_blank\">Altavoz del frente</a>: canzoni repubblicane&nbsp; della guera civile spagnol.</li><li><a href=\"http://www.arbeiterlieder.de/arbeiterliederframe.htm\" target=\"_blank\">Arbaitlieder</a>: sito di canzoni di protesta, prevalentemente tedesche, una sezione dedicata a Brecht, \u00e8 il sito di un coro.</li><li><a href=\"http://www.volksliederarchiv.de/\" target=\"_blank\">Volkslieder-Archiv</a>: archivio di canti popolari tedeschi, con due sezioni interessanti, dedicate alla rivoluzione del marzo 1920 e alla resistenza al nazismo.</li><li><a href=\"http://drapeaurouge.free.fr/\" target=\"_blank\">Le drapeau rouge</a>: archivio di canti rivoluzionari francesi e non solo, con buone note di presentazione dei canti, sono presentii alcuni spartiti.</li><li><a href=\"http://les.barricades.free.fr/index2.htm\" target=\"_blank\">Les barricades</a>: sito di una corale di Grenoble, con un modesto archivio di canti, ma con una sezione di collegamenti ad altri siti molto ricca.</li><li><a href=\"http://chantsdeluttes.free.fr/\" target=\"_blank\">Chant revolutionnaires</a>: archivio contenete sezioni dedicate alla rivoluzione cubana, a quella del Nicaragua, all'esperienza del Fronte Popolare del 1936, oltre che le calssiche dedicate al maggio francese, alla Comune, eccetera.</li><li><a href=\"http://unionsong.com/\" target=\"_blank\">Union songs</a>: archivio di canti sindacali, sociali, di protesta, di lotta, accomunati dalla lingua inglese, ma anche articoli, segnalazioni di riviste,film, libri, e tantissimi link a siti di canzoni e sindacali.</li></ul>Se volete segnalare qualche link interessante, utilizzate il modulo nella pagina contatti. In ogni caso evitate di segnalare siti off-topic, perch\u00e8 non saranno inseriti.</div>","summary":"","format":"full_html","safe_value":"<div id=\"contenuto\">\n<p>In questa sezione troverete link a diversi siti, tutti relativi ai canti di protesta, e suddivisi in categorie.<br /> Per segnalarci siti interessanti potete mandare un'email o usare il <a href=\"http://localhost:5000/comunica/contatti\">modulo contatti</a>.</p>\n<p><strong>Enti di ricerca e associazioni</strong></p>\n<ul><li><a href=\"http://www.iedm.it/\" target=\"_blank\">Istituto Ernesto De Martino</a>: il principale istituto che si occupa di ricerca nel campo della cultura popolare e della musica popolare.</li>\n<li><a href=\"http://www.circologiannibosio.it\" target=\"_blank\">Circolo Gianni Bosio</a>: un circolo \"gemello\" dell'Istituto De Martino, un altro pilastro per lo studio della cultura popolare.</li>\n<li><a href=\"http://www.legadicultura.it/\" target=\"_blank\">Lega di Cultura di Piadena</a></li>\n<li><a href=\"http://gruppo_padano_piadena.e-cremona.it/index.htm\" target=\"_blank\">Gruppo Padano di Piadena</a>: un gruppo che si \u00e8 occupato sia della ricerca che della riproposizione dei canti popolari.</li>\n<li><a href=\"http://www.scuolamusicatestaccio.it/\" target=\"_blank\">Scuola Popolare di Musica di Testaccio</a>: la scuola popolare di musica dove Giovanna Marini tiene due interessanti corsi.</li>\n<li><a href=\"http://www.get-up-kids.org/\" target=\"_blank\">Get Up Kids - Collettivo politico musicale</a>: collettivo politico-musicale che si occupa soprattutto di diritti digitali e libera circolazione della musica.</li>\n</ul><p><strong>Siti italiani con testi, accordi e/o file audio</strong></p>\n<p>\n</p><ul><li><a href=\"http://www.prato.linux.it/%7Elmasetti/canzonicontrolaguerra/?lang=it/\" target=\"_blank\">Canzoni contro la guerra</a>: una raccolta di testi e traduzioni di migliaia di canzoni contro la guerra.</li>\n<li><a href=\"http://digilander.libero.it/gianni61dgl/musica%20anni%2770.htm\" target=\"_blank\">La musica degli anni '70</a>: all'interno una sezione dedicata alla musica di protesta e alla musica popolare, con biografie e discografie di molti autori.</li>\n<li><a href=\"http://www.inventati.org/mp38/\" target=\"_blank\">MP38</a>: un imponente archivio di file audio (formato .ogg) di canti di protesta.</li>\n<li><a href=\"http://www.anarca-bolo.ch/cdr/\" target=\"_blank\">Il canzoniere dei ribelli</a>: testi, informazioni, e qualche file midi.</li>\n<li><a href=\"http://www.cantilotta.org/\" target=\"_blank\">Canti di lotta della sinistra italiana</a>: una raccolta ampia di testi di canti di lotta.</li>\n<li><a href=\"http://www.pizzicapizzica.it/\" target=\"_blank\">Pizzica Pizzica</a>: raccolta di testi e accordi si canti popolari.</li>\n</ul><p><strong>Siti internazionali con testi, accordi e/o file audio</strong></p>\n<ul><li><a href=\"http://www.altavozdelfrente.org/\" target=\"_blank\">Altavoz del frente</a>: canzoni repubblicane\u00a0 della guera civile spagnol.</li>\n<li><a href=\"http://www.arbeiterlieder.de/arbeiterliederframe.htm\" target=\"_blank\">Arbaitlieder</a>: sito di canzoni di protesta, prevalentemente tedesche, una sezione dedicata a Brecht, \u00e8 il sito di un coro.</li>\n<li><a href=\"http://www.volksliederarchiv.de/\" target=\"_blank\">Volkslieder-Archiv</a>: archivio di canti popolari tedeschi, con due sezioni interessanti, dedicate alla rivoluzione del marzo 1920 e alla resistenza al nazismo.</li>\n<li><a href=\"http://drapeaurouge.free.fr/\" target=\"_blank\">Le drapeau rouge</a>: archivio di canti rivoluzionari francesi e non solo, con buone note di presentazione dei canti, sono presentii alcuni spartiti.</li>\n<li><a href=\"http://les.barricades.free.fr/index2.htm\" target=\"_blank\">Les barricades</a>: sito di una corale di Grenoble, con un modesto archivio di canti, ma con una sezione di collegamenti ad altri siti molto ricca.</li>\n<li><a href=\"http://chantsdeluttes.free.fr/\" target=\"_blank\">Chant revolutionnaires</a>: archivio contenete sezioni dedicate alla rivoluzione cubana, a quella del Nicaragua, all'esperienza del Fronte Popolare del 1936, oltre che le calssiche dedicate al maggio francese, alla Comune, eccetera.</li>\n<li><a href=\"http://unionsong.com/\" target=\"_blank\">Union songs</a>: archivio di canti sindacali, sociali, di protesta, di lotta, accomunati dalla lingua inglese, ma anche articoli, segnalazioni di riviste,film, libri, e tantissimi link a siti di canzoni e sindacali.</li>\n</ul><p>Se volete segnalare qualche link interessante, utilizzate il modulo nella pagina contatti. In ogni caso evitate di segnalare siti off-topic, perch\u00e8 non saranno inseriti.</p></div>\n","safe_summary":""},"created":"1366660153","changed":"1370968137","stato":"1","nid":"8737"},{"uuid":"52901da3-55ec-4f41-84e1-8013156f42bc","titolo":"La Storia Cantata","uid":"1","testo":{"value":"<p>La <strong>Storia Cantata</strong> rappresenta uno degli elementi centrali dell'archivio de ilDeposito.org.<br />I canti sono parte integrante della storia orale, un modo diverso di indagare la storia, un modo che mette al centro la soggettivit\u00e0 delle forze sociali. In questa sezione si crea quindi un collegamento forte, diretto, tra i canti e gli eventi di cui sono narrazione, storia, interpretazione.</p><p style=\"text-align: right;\">Leggi la presentazione de <a href=\"archivio/storiacantata/presentazione\">La Storia Cantata</a></p>","summary":"","format":"full_html","safe_value":"<p>La <strong>Storia Cantata</strong> rappresenta uno degli elementi centrali dell'archivio de ilDeposito.org.<br />I canti sono parte integrante della storia orale, un modo diverso di indagare la storia, un modo che mette al centro la soggettivit\u00e0 delle forze sociali. In questa sezione si crea quindi un collegamento forte, diretto, tra i canti e gli eventi di cui sono narrazione, storia, interpretazione.</p>\n<p style=\"text-align: right;\">Leggi la presentazione de <a href=\"http://localhost:5000/archivio/storiacantata/presentazione\">La Storia Cantata</a></p>\n","safe_summary":""},"created":"1364752366","changed":"1370766763","stato":"1","nid":"5994"},{"uuid":"a7e3d88c-6886-4731-bff6-43d49b882ec7","titolo":"L&#039;archivio de ilDeposito.org","uid":"1","testo":{"value":"<p>L'archivio \u00e8 sicuramente il cuore de ilDeposito.org.<br />\r\nRappresenta il punto di partenza per navigare e cercare tra i contenuti o navigare tra le modalit\u00e0 di catalogazione dei contenuti<br />\r\nTutti gli elenchi di contenuti sono filtrabili e in ogni caso vi invitiamo ad usare il motore di ricerca generale, per ricerche specifiche.</p>\r\n\r\n<div class=\"page-archivio-custom\">\r\n<div class=\"col-first grid-8 suffix-1\"><a href=\"archivio/presentazione\">Presentazione</a><br />\r\nLa presentazione dell'archivio, il posto giusto per sapere e capire quali sono i criteri con cui scegliamo i canti, cataloghiamo i contenuti etc.</div>\r\n\r\n<div class=\"col-second grid-8\"><a href=\"archivio/storicantata\">La Storia Cantata</a><br />\r\nI canti accompagnano e raccontano la storia. La Storia Cantata raccoglie gli eventi, visualizzabili come calendario, come mappa, linea del tempo etc.</div>\r\n\r\n<div class=\"col-first grid-8 suffix-1\"><a href=\"archivio/sezioni\">Sezioni</a><br />\r\nLa catalogazione centrale dei nostri contenuti, unica e basata sui periodo storici. Il punto di partenza per iniziare a navigare.</div>\r\n\r\n<div class=\"col-second grid-8\"><a href=\"archivio/libreria\">Libreria</a><br />\r\nLa raccolta delle indicazioni bibliografiche, multimediali (audio e video) e sitografiche: un punto di partenza per la ricerca e l'approfondimento.</div>\r\n\r\n<div class=\"col-first grid-8 suffix-1\"><a href=\"archivio/tematiche\">Tag</a><br />\r\nCataloghiamo i contenuti in base a termini, tag, che ne denotano il contenuto, descrivono la tematica etc. Un modo per andare oltre le sezioni.</div>\r\n\r\n<div class=\"col-second grid-8\"><a href=\"archivio/canti\">Canti</a><br />\r\nIl cuore del nostro archivio: l'elenco completo dei canti, filtrabile in base alla sezione, alla presenza di accordi, alla lingua, etc.</div>\r\n\r\n<div class=\"col-first grid-8 suffix-1\"><a href=\"archivio/autori\">Autori</a><br />\r\nGli autori del testo o della musica dei canti, filtrabili in base alla sezione cronologica dove hanno operato.</div>\r\n\r\n<div class=\"col-second grid-8\"><a href=\"archivio/traduzioni\">Traduzioni</a><br />\r\nAlcuni canti, soprattutto quelli non in italiano, hanno anche una traduzione, in questa pagina trovere l'elenco delle traduzioni.</div>\r\n\r\n<div class=\"col-first grid-8 suffix-1\"><a href=\"archivio/lingue\">Lingue</a><br />\r\nI canti e le traduzioni sono catalogati anche in base alle lingue, da questa pagina accederete all'elenco completo delle lingue presenti sul sito.</div>\r\n\r\n<div class=\"col-second grid-8\"><a href=\"archivio/localizzazioni\">Localizzazioni</a><br />\r\nCanti ed eventi hanno una localizzazione geografica, da questa pagina potete accedere all'elenco delle localizzazioni.</div>\r\n</div>\r\n","summary":"","format":"full_html","safe_value":"<p>L'archivio \u00e8 sicuramente il cuore de ilDeposito.org.<br />\nRappresenta il punto di partenza per navigare e cercare tra i contenuti o navigare tra le modalit\u00e0 di catalogazione dei contenuti<br />\nTutti gli elenchi di contenuti sono filtrabili e in ogni caso vi invitiamo ad usare il motore di ricerca generale, per ricerche specifiche.</p>\n<div class=\"page-archivio-custom\">\n<div class=\"col-first grid-8 suffix-1\"><a href=\"http://localhost:5000/archivio/presentazione\">Presentazione</a><br />\nLa presentazione dell'archivio, il posto giusto per sapere e capire quali sono i criteri con cui scegliamo i canti, cataloghiamo i contenuti etc.</div>\n<div class=\"col-second grid-8\"><a href=\"http://localhost:5000/archivio/storicantata\">La Storia Cantata</a><br />\nI canti accompagnano e raccontano la storia. La Storia Cantata raccoglie gli eventi, visualizzabili come calendario, come mappa, linea del tempo etc.</div>\n<div class=\"col-first grid-8 suffix-1\"><a href=\"http://localhost:5000/archivio/sezioni\">Sezioni</a><br />\nLa catalogazione centrale dei nostri contenuti, unica e basata sui periodo storici. Il punto di partenza per iniziare a navigare.</div>\n<div class=\"col-second grid-8\"><a href=\"http://localhost:5000/archivio/libreria\">Libreria</a><br />\nLa raccolta delle indicazioni bibliografiche, multimediali (audio e video) e sitografiche: un punto di partenza per la ricerca e l'approfondimento.</div>\n<div class=\"col-first grid-8 suffix-1\"><a href=\"http://localhost:5000/archivio/tematiche\">Tag</a><br />\nCataloghiamo i contenuti in base a termini, tag, che ne denotano il contenuto, descrivono la tematica etc. Un modo per andare oltre le sezioni.</div>\n<div class=\"col-second grid-8\"><a href=\"http://localhost:5000/archivio/canti\">Canti</a><br />\nIl cuore del nostro archivio: l'elenco completo dei canti, filtrabile in base alla sezione, alla presenza di accordi, alla lingua, etc.</div>\n<div class=\"col-first grid-8 suffix-1\"><a href=\"http://localhost:5000/archivio/autori\">Autori</a><br />\nGli autori del testo o della musica dei canti, filtrabili in base alla sezione cronologica dove hanno operato.</div>\n<div class=\"col-second grid-8\"><a href=\"http://localhost:5000/archivio/traduzioni\">Traduzioni</a><br />\nAlcuni canti, soprattutto quelli non in italiano, hanno anche una traduzione, in questa pagina trovere l'elenco delle traduzioni.</div>\n<div class=\"col-first grid-8 suffix-1\"><a href=\"http://localhost:5000/archivio/lingue\">Lingue</a><br />\nI canti e le traduzioni sono catalogati anche in base alle lingue, da questa pagina accederete all'elenco completo delle lingue presenti sul sito.</div>\n<div class=\"col-second grid-8\"><a href=\"http://localhost:5000/archivio/localizzazioni\">Localizzazioni</a><br />\nCanti ed eventi hanno una localizzazione geografica, da questa pagina potete accedere all'elenco delle localizzazioni.</div>\n</div>\n","safe_summary":""},"created":"1364752319","changed":"1391019601","stato":"1","nid":"5993"}]}
