{"items":
[{"titolo":"Questo canto ci \u00e8 stato","entity_id":"12896","pid":"0","testo":{"value":"<p>Questo canto ci \u00e8 stato comunicato dal coro \"Voci arcutinate\" di Trieste, a Bologna, il 26 settembre 2015, nell'ambito di CorAzone, raduno internazionale di cori sociali, organizzato dall' Hard Coro De' Marchi e Scuola Popolare di Musica Ivan Illich</p>\r\n","format":"filtered_html","safe_value":"<p>Questo canto ci \u00e8 stato comunicato dal coro \"Voci arcutinate\" di Trieste, a Bologna, il 26 settembre 2015, nell'ambito di CorAzone, raduno internazionale di cori sociali, organizzato dall' Hard Coro De' Marchi e Scuola Popolare di Musica Ivan Illich</p>\n"},"uuid":"503d7871-bc30-4680-b105-a45bf1986cfd","created":"1445879523","changed":"1445879523","uid":"229","email":"","nid":"12896","hostname":"127.0.0.1","thread":"0","homepage":"","cid":"111"},{"titolo":"Un ringraziamento, per questi","entity_id":"12886","pid":"0","testo":{"value":"<p>Un ringraziamento, per questi materiali, a \"ControCanto Pisano\"</p>\r\n","format":"filtered_html","safe_value":"<p>Un ringraziamento, per questi materiali, a \"ControCanto Pisano\"</p>\n"},"uuid":"f555c1a4-bb1a-40a6-a1ba-cfe9c9dfe3b4","created":"1445771521","changed":"1445771521","uid":"229","email":"","nid":"12886","hostname":"127.0.0.1","thread":"0","homepage":"","cid":"110"},{"titolo":"Nella pagina dedicata a","entity_id":"12884","pid":"0","testo":{"value":"<p>Nella <a href=\"http://www.choralternative.org/carnet-de-chant/chansons-du-module-flicage-repression/ines.html\" target=\"_blank\">pagina dedicata a questo canto del sito della \"Choralternative\"&nbsp;&nbsp; </a>di Mont Saint Aignan, si pu\u00f2 ascoltare il file audio di questo canto</p>\r\n","format":"filtered_html","safe_value":"<p>Nella <a href=\"http://www.choralternative.org/carnet-de-chant/chansons-du-module-flicage-repression/ines.html\" target=\"_blank\">pagina dedicata a questo canto del sito della \"Choralternative\"\u00a0\u00a0 </a>di Mont Saint Aignan, si pu\u00f2 ascoltare il file audio di questo canto</p>\n"},"uuid":"cff50440-2e77-48f0-aa75-6b81ef2b718e","created":"1445528700","changed":"1445528923","uid":"229","email":"","nid":"12884","hostname":"127.0.0.1","thread":"0","homepage":"","cid":"109"},{"titolo":"Un canto con un tema molto","entity_id":"12878","pid":"0","testo":{"value":"<p>Un canto con un tema molto simile e proveniente dalla medesima area geografica \u00e8 <a href=\"http://www.antiwarsongs.org/canzone.php?id=39935&amp;lang=it\" target=\"_blank\">L'America</a>, ripreso recentemente da Officina Zo\u00e8 <a href=\"https://youtu.be/jwOWVzDxLu0\" target=\"_blank\">ascoltabile qui </a></p>\r\n","format":"filtered_html","safe_value":"<p>Un canto con un tema molto simile e proveniente dalla medesima area geografica \u00e8 <a href=\"http://www.antiwarsongs.org/canzone.php?id=39935&amp;lang=it\" target=\"_blank\">L'America</a>, ripreso recentemente da Officina Zo\u00e8 <a href=\"https://youtu.be/jwOWVzDxLu0\" target=\"_blank\">ascoltabile qui </a></p>\n"},"uuid":"88e057bc-b19a-4de0-91e7-71c97319d935","created":"1444395991","changed":"1444395990","uid":"229","email":"","nid":"12878","hostname":"127.0.0.1","thread":"0","homepage":"","cid":"108"},{"titolo":"Questo canto ancora inedito","entity_id":"12876","pid":"0","testo":{"value":"<p>Questo canto ancora inedito di Alessio Lega racconta un fatto poco ricordato perfino a Lecce, dove avvenne: il 25 settembre del 1945, durante una manifestazione, dalla Prefettura (sita nel Palazzo dei Celestini, uno dei pi\u00f9 bei monumenti del Barocco Leccese), le guardie aprirono il fuoco sulla folla. Morirono 3 persone: Francesco Schifa, Oronzo Zingarelli e Nicola Fatano.</p>\r\n","format":"filtered_html","safe_value":"<p>Questo canto ancora inedito di Alessio Lega racconta un fatto poco ricordato perfino a Lecce, dove avvenne: il 25 settembre del 1945, durante una manifestazione, dalla Prefettura (sita nel Palazzo dei Celestini, uno dei pi\u00f9 bei monumenti del Barocco Leccese), le guardie aprirono il fuoco sulla folla. Morirono 3 persone: Francesco Schifa, Oronzo Zingarelli e Nicola Fatano.</p>\n"},"uuid":"eb35d59a-2873-40af-a0aa-8ef756ccc0eb","created":"1443080888","changed":"1443080888","uid":"508","email":"","nid":"12876","hostname":"127.0.0.1","thread":"0","homepage":"","cid":"107"},{"titolo":".","entity_id":"12335","pid":"0","testo":{"value":"<p>.</p>\r\n","format":"filtered_html","safe_value":"<p>.</p>\n"},"uuid":"2a9f9455-b1d7-4d4b-8872-55d99f52329f","created":"1441377801","changed":"1441377800","uid":"1836","email":"","nid":"12335","hostname":"127.0.0.1","thread":"0","homepage":"","cid":"106"},{"titolo":"Hai ragione, ma adesso c&#039;\u00e8 :)","entity_id":"11170","pid":"31","testo":{"value":"<p>Hai ragione, ma adesso c'\u00e8 :)<br />\r\nGrazie!</p>\r\n","format":"filtered_html","safe_value":"<p>Hai ragione, ma adesso c'\u00e8 :)<br />\nGrazie!</p>\n"},"uuid":"60355274-240c-49a3-9211-caec3ddbabae","created":"1435062052","changed":"1435062052","uid":"229","email":"","nid":"11170","hostname":"10.132.32.158","thread":"1","homepage":"","cid":"104"},{"titolo":"Questo il testo originale","entity_id":"9676","pid":"0","testo":{"value":"<p>Questo il testo originale della composizione di Belgrado Pedrini intitolata \"Schiavi\", scritta nel 1967 presso il carcere di Fossobrone dove era recluso (inviato da <a class=\"username\" href=\"http://www.ildeposito.org/utente/ezio-cuppone\" title=\"Visualizza il profilo dell'utente.\">ezio cuppone )</a></p>\r\n\r\n<div>\r\n<div>\r\n<p><em>Siamo la ciurma ignota di un galeon mortale su cui brontola il tuono dell'avvenir fatale<br />\r\nMai orizzonti limpidi schiude la nostra aurora e sulla tolda squallida urla la scolta ognora<br />\r\nI nostri d\u00ec s'involano tra fetide carene siam macri, emunti schiavi stretti in ferral catene<br />\r\nNessun nocchiero ardito sfida dei venti l'ira? Pur sulla nave muda* vespero ognun sospira!<br />\r\nSorge sul mar la luna ruotan le stelle in cielo ma sulle nostre tombe steso \u00e8 un funereo velo<br />\r\nTorme di schiavi adusti chini a gemer sul remo spezziam queste carene o chini a remar morremo<br />\r\nRemiam finch\u00e8 la nave si schianti sui frangenti alte le rossonere tra il sibilar dei venti<br />\r\nCos'\u00e8 gementi schiavi questo remar remare? Meglio cader da prodi sul biancheggiar del mare<br />\r\nE sia pietosa coltrice l'onda spumosa e ria ma pera in tutto il mondo l'infame borghesia<br />\r\nFalci del messidoro picche vermiglie al vento sarete i nostri labari nell'epico cimento<br />\r\nSu, su gementi schiavi l'onda gorgoglia e sale: di gi\u00e0 balena e fulmina sul galeon fatale<br />\r\nSi schiavi all'armi all'armi! Pugnam col braccio forte gridiam gridiam giustizia o libertade o morte</em></p>\r\n</div>\r\n</div>\r\n\r\n<p>* Muda \u00e8 il termine con il quale venivano designate nel Medioevo le carovane navali&nbsp; periodicamente organizzate dalle Repubbliche Marinare italiane. In particolar modo a Venezia le mude erano organizzate dallo Stato e si distinguevano dalle imprese mercantili completamente private per il fatto di essere guidate da comandanti della Repubblica e di rappresentarne ufficialmente gli interessi nei mercati levantini. Le mude prendevano il nome dalle principali regioni nelle quali operavano (Muda di Siria, Muda d'Egitto, etc.) e il termine stesso (muda, cio\u00e8 muta) traeva spunto dalla loro periodicit\u00e0 (gli arrivi e le partenze avvenivano in determinati periodi dell'anno), simile a quella degli uccelli migratori. Tali viaggi, nati nel XIII secolo, furono via via regolarizzati nel corso del Trecento, divenendo di voga nel Quattrocento per terminare nella prima met\u00e0 del Cinquecento.</p>\r\n","format":"filtered_html","safe_value":"<p>Questo il testo originale della composizione di Belgrado Pedrini intitolata \"Schiavi\", scritta nel 1967 presso il carcere di Fossobrone dove era recluso (inviato da <a class=\"username\" href=\"http://www.ildeposito.org/utente/ezio-cuppone\" title=\"Visualizza il profilo dell'utente.\">ezio cuppone )</a></p>\n<div>\n<div>\n<p><em>Siamo la ciurma ignota di un galeon mortale su cui brontola il tuono dell'avvenir fatale<br />\nMai orizzonti limpidi schiude la nostra aurora e sulla tolda squallida urla la scolta ognora<br />\nI nostri d\u00ec s'involano tra fetide carene siam macri, emunti schiavi stretti in ferral catene<br />\nNessun nocchiero ardito sfida dei venti l'ira? Pur sulla nave muda* vespero ognun sospira!<br />\nSorge sul mar la luna ruotan le stelle in cielo ma sulle nostre tombe steso \u00e8 un funereo velo<br />\nTorme di schiavi adusti chini a gemer sul remo spezziam queste carene o chini a remar morremo<br />\nRemiam finch\u00e8 la nave si schianti sui frangenti alte le rossonere tra il sibilar dei venti<br />\nCos'\u00e8 gementi schiavi questo remar remare? Meglio cader da prodi sul biancheggiar del mare<br />\nE sia pietosa coltrice l'onda spumosa e ria ma pera in tutto il mondo l'infame borghesia<br />\nFalci del messidoro picche vermiglie al vento sarete i nostri labari nell'epico cimento<br />\nSu, su gementi schiavi l'onda gorgoglia e sale: di gi\u00e0 balena e fulmina sul galeon fatale<br />\nSi schiavi all'armi all'armi! Pugnam col braccio forte gridiam gridiam giustizia o libertade o morte</em></p>\n</div>\n</div>\n<p>* Muda \u00e8 il termine con il quale venivano designate nel Medioevo le carovane navali\u00a0 periodicamente organizzate dalle Repubbliche Marinare italiane. In particolar modo a Venezia le mude erano organizzate dallo Stato e si distinguevano dalle imprese mercantili completamente private per il fatto di essere guidate da comandanti della Repubblica e di rappresentarne ufficialmente gli interessi nei mercati levantini. Le mude prendevano il nome dalle principali regioni nelle quali operavano (Muda di Siria, Muda d'Egitto, etc.) e il termine stesso (muda, cio\u00e8 muta) traeva spunto dalla loro periodicit\u00e0 (gli arrivi e le partenze avvenivano in determinati periodi dell'anno), simile a quella degli uccelli migratori. Tali viaggi, nati nel XIII secolo, furono via via regolarizzati nel corso del Trecento, divenendo di voga nel Quattrocento per terminare nella prima met\u00e0 del Cinquecento.</p>\n"},"uuid":"0033a653-ce9f-40c1-ae90-3839fcb736b8","created":"1433778240","changed":"1433778328","uid":"229","email":"","nid":"9676","hostname":"127.0.0.1","thread":"0","homepage":"","cid":"102"},{"titolo":"Vedi anche la versione","entity_id":"11047","pid":"0","testo":{"value":"<p>Vedi anche la<a href=\"http://www.ildeposito.org/archivio/canti/aprile-74\" target=\"_blank\"> versione italiana</a> di Alessio Lega</p>\r\n","format":"filtered_html","safe_value":"<p>Vedi anche la<a href=\"http://www.ildeposito.org/archivio/canti/aprile-74\" target=\"_blank\"> versione italiana</a> di Alessio Lega</p>\n"},"uuid":"c7c6e9c0-e81f-43d7-9f20-8975453150a8","created":"1431525011","changed":"1431525011","uid":"229","email":"","nid":"11047","hostname":"127.0.0.1","thread":"0","homepage":"","cid":"99"},{"titolo":"Canto trasmessoci da Lorenzo","entity_id":"12768","pid":"0","testo":{"value":"<p>Canto trasmessoci da Lorenzo Valera, nel corso del seminario sul canto popolare e di lotta, tenuto a Genova il 9 e 10 maggio 2015, presso la Casa Occupata Pellicceria. Nella pagina dedicata a questo canto nel sito del coro Voci di mezzo, si pu\u00f2 ascoltare un file audio dell'esecuzione</p>\r\n\r\n<p><a href=\"http://www.vocidimezzo.it/repertorio/canti-del-lavoro/e-finidi-li-bozzi-boni/\" target=\"_blank\">http://www.vocidimezzo.it/repertorio/canti-del-lavoro/e-finidi-li-bozzi-boni/</a></p>\r\n","format":"filtered_html","safe_value":"<p>Canto trasmessoci da Lorenzo Valera, nel corso del seminario sul canto popolare e di lotta, tenuto a Genova il 9 e 10 maggio 2015, presso la Casa Occupata Pellicceria. Nella pagina dedicata a questo canto nel sito del coro Voci di mezzo, si pu\u00f2 ascoltare un file audio dell'esecuzione</p>\n<p><a href=\"http://www.vocidimezzo.it/repertorio/canti-del-lavoro/e-finidi-li-bozzi-boni/\" target=\"_blank\">http://www.vocidimezzo.it/repertorio/canti-del-lavoro/e-finidi-li-bozzi-boni/</a></p>\n"},"uuid":"92177548-16b8-4ec1-aceb-1e3b3ff5503b","created":"1431375526","changed":"1431375526","uid":"229","email":"","nid":"12768","hostname":"127.0.0.1","thread":"0","homepage":"","cid":"98"},{"titolo":"Un interessante articolo sul","entity_id":"9654","pid":"0","testo":{"value":"<p>Un interessante articolo sul canto si pu\u00f2 trovare qui<a href=\"http://www.unigramsci.it/wordpress/?p=7860\" target=\"_blank\"> http://www.unigramsci.it/wordpress/?p=7860</a> nel sito dell' Universit\u00e0 popolare Antonio Gramsci. Unica inesattezza presente, il testo di <a href=\"http://www.ildeposito.org/archivio/canti/fischia-il-vento\" target=\"_blank\">Fischia il vento</a> non \u00e8 una traduzione dal russo. La melodia effetivamente \u00e8 tradizionale russa, ma il testo \u00e8 del comandante partigiano Felice Cascione</p>\r\n","format":"filtered_html","safe_value":"<p>Un interessante articolo sul canto si pu\u00f2 trovare qui<a href=\"http://www.unigramsci.it/wordpress/?p=7860\" target=\"_blank\"> http://www.unigramsci.it/wordpress/?p=7860</a> nel sito dell' Universit\u00e0 popolare Antonio Gramsci. Unica inesattezza presente, il testo di <a href=\"http://www.ildeposito.org/archivio/canti/fischia-il-vento\" target=\"_blank\">Fischia il vento</a> non \u00e8 una traduzione dal russo. La melodia effetivamente \u00e8 tradizionale russa, ma il testo \u00e8 del comandante partigiano Felice Cascione</p>\n"},"uuid":"f0622ab7-f848-40a0-ab84-66ad3839e117","created":"1429949712","changed":"1429949711","uid":"229","email":"","nid":"9654","hostname":"127.0.0.1","thread":"0","homepage":"","cid":"97"},{"titolo":"In http://www.150anni.it/webi","entity_id":"10482","pid":"0","testo":{"value":"<p>In http://www.150anni.it/webi/index.php?s=46 (traccia n.7) \u00e8 cantata (con qualche lieve differenza), l'ultima strofa.</p>\r\n","format":"filtered_html","safe_value":"<p>In <a href=\"http://www.150anni.it/webi/index.php?s=46\">http://www.150anni.it/webi/index.php?s=46</a> (traccia n.7) \u00e8 cantata (con qualche lieve differenza), l'ultima strofa.</p>\n"},"uuid":"0d9900da-6f27-4846-a9a4-2ee9ba1e94d4","created":"1428675490","changed":"1428675489","uid":"508","email":"","nid":"10482","hostname":"127.0.0.1","thread":"0","homepage":"","cid":"96"},{"titolo":"Il testo in tedesco di Lied","entity_id":"12754","pid":"0","testo":{"value":"<p>Il testo in tedesco di <em>Lied der Petroleure</em>&nbsp; di Jacob Audorf http://www.volksliederarchiv.de/text3016.html</p>\r\n\r\n<p>Il video del canto tedesco https://www.youtube.com/watch?v=6RQRQpCKrQI</p>\r\n\r\n<p>L'operetta <em>La figlia di Madame Angot</em> di C. Lecocq http://www.operette.it/operetta_la_figlia_di_madame_angot.php</p>\r\n","format":"filtered_html","safe_value":"<p>Il testo in tedesco di <em>Lied der Petroleure</em>\u00a0 di Jacob Audorf <a href=\"http://www.volksliederarchiv.de/text3016.html\">http://www.volksliederarchiv.de/text3016.html</a></p>\n<p>Il video del canto tedesco <a href=\"https://www.youtube.com/watch?v=6RQRQpCKrQI\">https://www.youtube.com/watch?v=6RQRQpCKrQI</a></p>\n<p>L'operetta <em>La figlia di Madame Angot</em> di C. Lecocq <a href=\"http://www.operette.it/operetta_la_figlia_di_madame_angot.php\">http://www.operette.it/operetta_la_figlia_di_madame_angot.php</a></p>\n"},"uuid":"e6fe4382-0622-458d-82bf-195491f176d1","created":"1425912379","changed":"1425912378","uid":"229","email":"","nid":"12754","hostname":"127.0.0.1","thread":"0","homepage":"","cid":"95"},{"titolo":"Benvegnuda nasce a Nave ","entity_id":"12672","pid":"0","testo":{"value":"<p>Ricerca del Canzoniere di Brescia</p>\r\n","format":"filtered_html","safe_value":"<p>Ricerca del Canzoniere di Brescia</p>\n"},"uuid":"6e41228c-ec0d-413c-bd66-1e5ec18dbeba","created":"1415455104","changed":"1415455104","uid":"1026","email":"","nid":"12672","hostname":"127.0.0.1","thread":"0","homepage":"","cid":"91"},{"titolo":"Ho corretto la seconda riga","entity_id":"9930","pid":"0","testo":{"value":"<p>Ho corretto la seconda riga laddove dice \"che l'Europa fu gi\u00e0 dissanguata\" in \"che l'Auropa fu...\" come dal testo pubblicato da Vettori in \"Canti del carcere\" pag. 107 Ed Newton Compton Editori</p>\r\n","format":"filtered_html","safe_value":"<p>Ho corretto la seconda riga laddove dice \"che l'Europa fu gi\u00e0 dissanguata\" in \"che l'Auropa fu...\" come dal testo pubblicato da Vettori in \"Canti del carcere\" pag. 107 Ed Newton Compton Editori</p>\n"},"uuid":"27564d44-c9c3-4aa5-acb1-595da1fc051c","created":"1413836103","changed":"1413836098","uid":"1026","email":"","nid":"9930","hostname":"127.0.0.1","thread":"0","homepage":"","cid":"94"},{"titolo":"http://youtu.be/oXsaWIA8ihk\u00a0","entity_id":"12675","pid":"0","testo":{"value":"<p><a href=\"http://youtu.be/oXsaWIA8ihk\" target=\"_blank\">http://youtu.be/oXsaWIA8ihk</a>&nbsp; sito internet</p>\r\n\r\n<p>Dal repertorio delle Mondine di Opera</p>\r\n\r\n<p>Registrazione dal vivo del 23 novembre 2002 al Centro Sociale Leoncavallo di Milano durante la rassegna \"Politicanto\"</p>\r\n","format":"filtered_html","safe_value":"<p><a href=\"http://youtu.be/oXsaWIA8ihk\" target=\"_blank\">http://youtu.be/oXsaWIA8ihk</a>\u00a0 sito internet</p>\n<p>Dal repertorio delle Mondine di Opera</p>\n<p>Registrazione dal vivo del 23 novembre 2002 al Centro Sociale Leoncavallo di Milano durante la rassegna \"Politicanto\"</p>\n"},"uuid":"374e2958-cb37-4c8f-bcbd-906c5b4ee663","created":"1413583570","changed":"1413583570","uid":"1026","email":"","nid":"12675","hostname":"127.0.0.1","thread":"0","homepage":"","cid":"93"},{"titolo":"Di questo canto esistono","entity_id":"12673","pid":"0","testo":{"value":"<p><br />\r\nDi questo canto esistono naturalmente tante altre versioni, questa la strofa con l'ivocazione a Santa Barbara, patrona dei minatori</p>\r\n\r\n<p>\"Santa B\u00e1rbara bendita,<br />\r\ntranlaralar\u00e1, tranlar\u00e1, tranlar\u00e1.<br />\r\npatrona de los mineros.<br />\r\nMira, mira Maruxina* mira,<br />\r\nmira como vengo yo.<br />\r\nPatrona de los mineros.<br />\r\nMira, mira Maruxina mira,<br />\r\nmira como vengo yo\"</p>\r\n\r\n<p>Traduzione:</p>\r\n\r\n<p><em>Santa Barbara benedetta<br />\r\nPatrona dei minatori<br />\r\nGuarda guarda Madre mia*<br />\r\nGuarda come vengo io...</em></p>\r\n\r\n<p><em>*Maruxina (moglie mia) potrebbe riferirsi alla mogle del minatore, come a Santa Barbara stessa, essendo sempre scritto maiuscolo<br />\r\n..</em></p>\r\n","format":"filtered_html","safe_value":"<p>\nDi questo canto esistono naturalmente tante altre versioni, questa la strofa con l'ivocazione a Santa Barbara, patrona dei minatori</p>\n<p>\"Santa B\u00e1rbara bendita,<br />\ntranlaralar\u00e1, tranlar\u00e1, tranlar\u00e1.<br />\npatrona de los mineros.<br />\nMira, mira Maruxina* mira,<br />\nmira como vengo yo.<br />\nPatrona de los mineros.<br />\nMira, mira Maruxina mira,<br />\nmira como vengo yo\"</p>\n<p>Traduzione:</p>\n<p><em>Santa Barbara benedetta<br />\nPatrona dei minatori<br />\nGuarda guarda Madre mia*<br />\nGuarda come vengo io...</em></p>\n<p><em>*Maruxina (moglie mia) potrebbe riferirsi alla mogle del minatore, come a Santa Barbara stessa, essendo sempre scritto maiuscolo<br />\n..</em></p>\n"},"uuid":"9c537a5e-8124-4161-a5d5-321a354e7e8f","created":"1413573540","changed":"1417688018","uid":"229","email":"","nid":"12673","hostname":"127.0.0.1","thread":"0","homepage":"","cid":"92"},{"titolo":"note: Walzer attribuito a","entity_id":"10468","pid":"0","testo":{"value":"<p><strong>note: </strong>Walzer attribuito a Francesco Pini \u201cUlisse\u201d vice comandante della brigata \u201cOreste\u201d divisione \u201cPinan Cichero\u201d Vi zona operativa Appennino Ligure Piemontese. Scritta nello stesso teatro di guerra dove era nata \u201c Siamo i ribelli della montagna\u201d (Dalle belle citt\u00e0) anche questa canzone presenta le stesse caratteristiche di originalit\u00e0. Le foglie sono l\u2019elemento essenziale per nascondere \u201ci fantasmi del bosco\u201d cio\u00e8 i partigiani. Questo canto \u00e8 stato registrato da Pietro Porta &nbsp;e la voce \u00e8 del partigiano Nearco, al secolo Carlo Rameri, deceduto nel giugno 2013. La registrazione di Porta \u00e8 nel disco \u201cCanzoni e Resistenza\u201d del Consiglio Regionale del Piemonte. Atti del Convegno \u2013 Biella- ottobre 1998</p>\r\n\r\n<p>&nbsp;</p>\r\n","format":"filtered_html","safe_value":"<p><strong>note: </strong>Walzer attribuito a Francesco Pini \u201cUlisse\u201d vice comandante della brigata \u201cOreste\u201d divisione \u201cPinan Cichero\u201d Vi zona operativa Appennino Ligure Piemontese. Scritta nello stesso teatro di guerra dove era nata \u201c Siamo i ribelli della montagna\u201d (Dalle belle citt\u00e0) anche questa canzone presenta le stesse caratteristiche di originalit\u00e0. Le foglie sono l\u2019elemento essenziale per nascondere \u201ci fantasmi del bosco\u201d cio\u00e8 i partigiani. Questo canto \u00e8 stato registrato da Pietro Porta \u00a0e la voce \u00e8 del partigiano Nearco, al secolo Carlo Rameri, deceduto nel giugno 2013. La registrazione di Porta \u00e8 nel disco \u201cCanzoni e Resistenza\u201d del Consiglio Regionale del Piemonte. Atti del Convegno \u2013 Biella- ottobre 1998</p>\n<p>\u00a0</p>\n"},"uuid":"7600e5f7-30fc-4f43-bfe9-ade5f09600db","created":"1413148474","changed":"1413148474","uid":"1026","email":"","nid":"10468","hostname":"127.0.0.1","thread":"0","homepage":"","cid":"89"},{"titolo":"Canto raccolto durante una","entity_id":"12671","pid":"0","testo":{"value":"<p>Canto raccolto durante una manifestazione in difesa della Costituzione quando l'allora ministro Calderoli e i cos\u00ec detti \"saggi\" tentarono di modificare la carta costituzionale</p>\r\n","format":"filtered_html","safe_value":"<p>Canto raccolto durante una manifestazione in difesa della Costituzione quando l'allora ministro Calderoli e i cos\u00ec detti \"saggi\" tentarono di modificare la carta costituzionale</p>\n"},"uuid":"ebf42346-0ddd-4165-98a1-a470d75674cc","created":"1412889374","changed":"1412889374","uid":"1026","email":"","nid":"12671","hostname":"127.0.0.1","thread":"0","homepage":"","cid":"88"},{"titolo":"Grazie a Gaby di Marsiglia,","entity_id":"12646","pid":"0","testo":{"value":"<p><br />\r\nGrazie a Gaby di Marsiglia, che, durante la cena a Casa Brancaleone, alla fine delle tre giornate di festa per il decennale de ilDeposito.org, ci ha permesso di rintracciare il titolo di questo canto e finalmente trovare il testo in occitano scritto (Milano, 5 ottobre 2014).</p>\r\n\r\n<p>Ascoltare: <a href=\"http://yaniq.olympe.in/sibemol14demis/livret/livret.php\">http://yaniq.olympe.in/sibemol14demis/livret/livret.php&nbsp; </a>(in basso a sinistra, nell'interpretazione del coro parigino Sibemol - 14demi: si trovano due registrazioni delle due voci principali del canto)</p>\r\n","format":"filtered_html","safe_value":"<p>\nGrazie a Gaby di Marsiglia, che, durante la cena a Casa Brancaleone, alla fine delle tre giornate di festa per il decennale de ilDeposito.org, ci ha permesso di rintracciare il titolo di questo canto e finalmente trovare il testo in occitano scritto (Milano, 5 ottobre 2014).</p>\n<p>Ascoltare: <a href=\"http://yaniq.olympe.in/sibemol14demis/livret/livret.php\">http://yaniq.olympe.in/sibemol14demis/livret/livret.php\u00a0 </a>(in basso a sinistra, nell'interpretazione del coro parigino Sibemol - 14demi: si trovano due registrazioni delle due voci principali del canto)</p>\n"},"uuid":"d5fce240-bd51-4e8c-bbb4-1b0c97af42f8","created":"1412775300","changed":"1412777046","uid":"229","email":"","nid":"12646","hostname":"127.0.0.1","thread":"0","homepage":"","cid":"87"},{"titolo":"A questo link la versione iin","entity_id":"10608","pid":"0","testo":{"value":"<p>A questo link la versione iin inglese musicata e cantata da Pete Seeger <a href=\"https://www.youtube.com/watch?v=cpsF90vFAvE\" target=\"_blank\">https://www.youtube.com/watch?v=cpsF90vFAvE</a><br />\r\n&nbsp;</p>\r\n","format":"filtered_html","safe_value":"<p>A questo link la versione iin inglese musicata e cantata da Pete Seeger <a href=\"https://www.youtube.com/watch?v=cpsF90vFAvE\" target=\"_blank\">https://www.youtube.com/watch?v=cpsF90vFAvE</a><br />\n\u00a0</p>\n"},"uuid":"84396231-3e4e-4908-9a7f-095f1ffe498a","created":"1410883965","changed":"1410883965","uid":"229","email":"","nid":"10608","hostname":"127.0.0.1","thread":"0","homepage":"","cid":"86"},{"titolo":"Eric J. Hobsbawm (Primitive","entity_id":"12623","pid":"0","testo":{"value":"<p>Eric J. Hobsbawm (<em>Primitive Rebels</em>, Manchester, The University Press, 1959, p. 88), mal interpretando l'ultimo verso, traduce:&nbsp;\"I shall die for a Union man\".</p>\r\n","format":"filtered_html","safe_value":"<p>Eric J. Hobsbawm (<em>Primitive Rebels</em>, Manchester, The University Press, 1959, p. 88), mal interpretando l'ultimo verso, traduce:\u00a0\"I shall die for a Union man\".</p>\n"},"uuid":"3022b1b9-89ed-4a48-9eb1-f96de17547c6","created":"1409159261","changed":"1409159260","uid":"1123","email":"","nid":"12623","hostname":"127.0.0.1","thread":"0","homepage":"","cid":"85"},{"titolo":"Trad. italiana:","entity_id":"12622","pid":"0","testo":{"value":"<p>Trad. italiana:</p>\r\n\r\n<blockquote>\r\n<p>Tutte le belle ragazze</p>\r\n\r\n<p>Tengono in casa un cartello</p>\r\n\r\n<p>A caratteri d'oro, che dice:</p>\r\n\r\n<p>\"Muoio d'amore per un membro dell'Associazione\"</p>\r\n</blockquote>\r\n","format":"filtered_html","safe_value":"<p>Trad. italiana:</p>\n<blockquote><p>Tutte le belle ragazze</p>\n<p>Tengono in casa un cartello</p>\n<p>A caratteri d'oro, che dice:</p>\n<p>\"Muoio d'amore per un membro dell'Associazione\"</p>\n</blockquote>\n"},"uuid":"b8e230fa-b6fc-40b0-ac5c-e228908c76ba","created":"1409158644","changed":"1409158644","uid":"1123","email":"","nid":"12622","hostname":"127.0.0.1","thread":"0","homepage":"","cid":"83"},{"titolo":"Trad. italiana:","entity_id":"12622","pid":"0","testo":{"value":"<p>Trad. italiana:</p>\r\n\r\n<blockquote>\r\n<p>Tutte le belle ragazze</p>\r\n\r\n<p>Tengono in casa un cartello</p>\r\n\r\n<p>A caratteri d'oro, che dice:</p>\r\n\r\n<p>\"Muoio d'amore per un membro dell'Associazione\"</p>\r\n</blockquote>\r\n","format":"filtered_html","safe_value":"<p>Trad. italiana:</p>\n<blockquote><p>Tutte le belle ragazze</p>\n<p>Tengono in casa un cartello</p>\n<p>A caratteri d'oro, che dice:</p>\n<p>\"Muoio d'amore per un membro dell'Associazione\"</p>\n</blockquote>\n"},"uuid":"0deeeffb-267b-477e-a7a8-56986dcf63a5","created":"1409158644","changed":"1409158644","uid":"1123","email":"","nid":"12622","hostname":"127.0.0.1","thread":"0","homepage":"","cid":"84"},{"titolo":"Fonte: Constancio Bernaldo de","entity_id":"12622","pid":"0","testo":{"value":"<p>Fonte: Constancio Bernaldo de Quir\u00f3s, <em>El espartaquismo agrario andaluz</em>, Madrid, Reus,&nbsp;1919 (Biblioteca de la Revista de Legislaci\u00f3n y Jurisprudencia, 18), p. 18.</p>\r\n","format":"filtered_html","safe_value":"<p>Fonte: Constancio Bernaldo de Quir\u00f3s, <em>El espartaquismo agrario andaluz</em>, Madrid, Reus,\u00a01919 (Biblioteca de la Revista de Legislaci\u00f3n y Jurisprudencia, 18), p. 18.</p>\n"},"uuid":"b42e9cd3-2160-43f9-9fe2-ccc471da2479","created":"1409158066","changed":"1409158066","uid":"1123","email":"","nid":"12622","hostname":"127.0.0.1","thread":"0","homepage":"","cid":"82"},{"titolo":"Buond\u00ec, fiori, fieri, forti..","entity_id":"12558","pid":"0","testo":{"value":"<p>Buond\u00ec, fiori, fieri, forti... si leggono e si sentono questi termini, sia nei libri, sia in internet, sia da chi canta. Personalmente quando mi trovo di fronte a discussioni sulla \"versione originale\" mi ricordo sempre di una cosa che ho letto nel libro di Michele Luciano Straniero<em> Manuale di musica popolare</em>, un vecchio BUR del 1991, purtroppo non pi\u00f9 ristampato: Straniero, a propsito della questione delle varianti o versioni, cita Gianni Bosio che nel suo libro&nbsp; <em>L'intellettuale rovesciato</em> del 1975, dice: \"Nella cultura del mondo popolare ogni versione di un canto o di un fatto vive autonomamente come fatto espressivo, non rappresenta un<em>a variante</em>, ma \u00e8 un fatto culturale autonomo, un valore che si pone ogni volta di nuvo come tale\". La cultura trasmessa oralmente \u00e8 cos\u00ec, pu\u00f2 essere un limite, un rompicapo, una fonte di curiosit\u00e0, ma non c'\u00e8 molto ada fare, fortunatamente nessuno di noi ne ha il controllo totale, e non \u00e8 necessario che qualcuno lo abbia.</p>\r\n","format":"filtered_html","safe_value":"<p>Buond\u00ec, fiori, fieri, forti... si leggono e si sentono questi termini, sia nei libri, sia in internet, sia da chi canta. Personalmente quando mi trovo di fronte a discussioni sulla \"versione originale\" mi ricordo sempre di una cosa che ho letto nel libro di Michele Luciano Straniero<em> Manuale di musica popolare</em>, un vecchio BUR del 1991, purtroppo non pi\u00f9 ristampato: Straniero, a propsito della questione delle varianti o versioni, cita Gianni Bosio che nel suo libro\u00a0 <em>L'intellettuale rovesciato</em> del 1975, dice: \"Nella cultura del mondo popolare ogni versione di un canto o di un fatto vive autonomamente come fatto espressivo, non rappresenta un<em>a variante</em>, ma \u00e8 un fatto culturale autonomo, un valore che si pone ogni volta di nuvo come tale\". La cultura trasmessa oralmente \u00e8 cos\u00ec, pu\u00f2 essere un limite, un rompicapo, una fonte di curiosit\u00e0, ma non c'\u00e8 molto ada fare, fortunatamente nessuno di noi ne ha il controllo totale, e non \u00e8 necessario che qualcuno lo abbia.</p>\n"},"uuid":"f116fbe3-fae3-4933-ab1f-114bacddcbb9","created":"1408949817","changed":"1408949817","uid":"229","email":"","nid":"12558","hostname":"10.132.32.189","thread":"0","homepage":"","cid":"81"},{"titolo":"Ciao Mari,","entity_id":"9665","pid":"0","testo":{"value":"<p>Ciao Mari,</p>\r\n\r\n<p>se come immagino, hai sentito cantare il Coro Garibaldi d'Assalto all'iniziativa per Sacco e Vanzetti del 22 agosto, a Sesto Fiorentino, all'Istituto Ernesto De Martino... ebbene chi dirige il coro \u00e8 proprio il maestro e professore Pardo Fornaciari di cui si pubblicano i contibuti nell'articolo che Sergej ha lincato nel post che precede questo. Immagino anche tu abbia letto tutta la discussione precedente.</p>\r\n\r\n<p>Grazie e a presto</p>\r\n","format":"filtered_html","safe_value":"<p>Ciao Mari,</p>\n<p>se come immagino, hai sentito cantare il Coro Garibaldi d'Assalto all'iniziativa per Sacco e Vanzetti del 22 agosto, a Sesto Fiorentino, all'Istituto Ernesto De Martino... ebbene chi dirige il coro \u00e8 proprio il maestro e professore Pardo Fornaciari di cui si pubblicano i contibuti nell'articolo che Sergej ha lincato nel post che precede questo. Immagino anche tu abbia letto tutta la discussione precedente.</p>\n<p>Grazie e a presto</p>\n"},"uuid":"7dd61d8d-9130-4f09-8687-b576f8c9319a","created":"1408948560","changed":"1408948629","uid":"229","email":"","nid":"9665","hostname":"10.132.32.189","thread":"0","homepage":"","cid":"80"},{"titolo":"Ciao Mari,","entity_id":"9665","pid":"78","testo":{"value":"<p>Ciao Mari,<br />\r\nnel commento precedente abbiamo (credo) ampiamente dimostrato che la lezione \"fiori\" non sia da considerarsi un refuso, ma una normale variante, per altro molto diffusa e documentata (le altre varianti note sono \"fieri\" e \"forti\").</p>\r\n\r\n<p>Ne approfitto per pubblicare un articolo che avevo preparato quando c'era stata la prima richiesta, in cui cerco di fare il punto, anche con il contributo di qualche amico di cui penso di potermi fidare, per queste cose.</p>\r\n\r\n<p>Ecco l'indirizzo:&nbsp;http://www.ildeposito.org/blog/figlio-dellofficina-fiori-o-fieri-vendicator</p>\r\n","format":"filtered_html","safe_value":"<p>Ciao Mari,<br />\nnel commento precedente abbiamo (credo) ampiamente dimostrato che la lezione \"fiori\" non sia da considerarsi un refuso, ma una normale variante, per altro molto diffusa e documentata (le altre varianti note sono \"fieri\" e \"forti\").</p>\n<p>Ne approfitto per pubblicare un articolo che avevo preparato quando c'era stata la prima richiesta, in cui cerco di fare il punto, anche con il contributo di qualche amico di cui penso di potermi fidare, per queste cose.</p>\n<p>Ecco l'indirizzo:\u00a0<a href=\"http://www.ildeposito.org/blog/figlio-dellofficina-fiori-o-fieri-vendicator\">http://www.ildeposito.org/blog/figlio-dellofficina-fiori-o-fieri-vendicator</a></p>\n"},"uuid":"6a7b55a1-99d9-4b1e-a314-867ffad29cb4","created":"1408912647","changed":"1408912647","uid":"127","email":"","nid":"9665","hostname":"127.0.0.1","thread":"1","homepage":"","cid":"79"},{"titolo":"Per favore, vi chiedo anch&#039;io","entity_id":"9665","pid":"0","testo":{"value":"<p>Per favore, vi chiedo anch'io di rendere definitiva la correzione del refuso fiori/fieri. E' vero che la canzone popolare \u00e8 tale perch\u00e9 accoglie continui apporti, ma non quando sono dovuti ad un mero errore di trascruttura che diventa usuale perch\u00e8 nessuno lo corregge. E' evidente che non \u00e8 una variante, i \"fiori vendicator\" non hanno senso in un testo come questo. Anzi, vi pregherei anche di comunicare la variante almeno ai vostri iscritti, mi \u00e8 capitato proprio 2 giorni fa di sentire un coro, peraltro dignitosissimo, che adottava questa lezione ed \u00e8 stato come il suono di un'unghia su un vetro....</p>\r\n","format":"filtered_html","safe_value":"<p>Per favore, vi chiedo anch'io di rendere definitiva la correzione del refuso fiori/fieri. E' vero che la canzone popolare \u00e8 tale perch\u00e9 accoglie continui apporti, ma non quando sono dovuti ad un mero errore di trascruttura che diventa usuale perch\u00e8 nessuno lo corregge. E' evidente che non \u00e8 una variante, i \"fiori vendicator\" non hanno senso in un testo come questo. Anzi, vi pregherei anche di comunicare la variante almeno ai vostri iscritti, mi \u00e8 capitato proprio 2 giorni fa di sentire un coro, peraltro dignitosissimo, che adottava questa lezione ed \u00e8 stato come il suono di un'unghia su un vetro....</p>\n"},"uuid":"4d79be86-286e-46fe-a8b3-979d0f5d88ff","created":"1408908776","changed":"1408908776","uid":"1119","email":"","nid":"9665","hostname":"127.0.0.1","thread":"0","homepage":"","cid":"78"},{"titolo":"Un ennesimo canto sulla","entity_id":"10259","pid":"0","testo":{"value":"<p>Un ennesimo canto sulla melodia della <a href=\"http://www.ildeposito.org/archivio/canti/makhnovtchina\">Makhnovtchina</a>.<br />\r\nIl testo, del patriota comunista sardo Angelo Caria, \u00e8 stao qui integrato da verianti e modifiche da parte di Enzo Saporito, leader del gruppo Kenze Neke, di Siniscola. In paticolare le ultime due strofe.<br />\r\n&nbsp;</p>\r\n","format":"filtered_html","safe_value":"<p>Un ennesimo canto sulla melodia della <a href=\"http://www.ildeposito.org/archivio/canti/makhnovtchina\">Makhnovtchina</a>.<br />\nIl testo, del patriota comunista sardo Angelo Caria, \u00e8 stao qui integrato da verianti e modifiche da parte di Enzo Saporito, leader del gruppo Kenze Neke, di Siniscola. In paticolare le ultime due strofe.<br />\n\u00a0</p>\n"},"uuid":"5f72421e-3115-41ce-8394-76b4dc7fffc9","created":"1407505080","changed":"1409753491","uid":"229","email":"","nid":"10259","hostname":"127.0.0.1","thread":"0","homepage":"","cid":"77"},{"titolo":"\u00a0","entity_id":"10464","pid":"0","testo":{"value":"<p><br />\r\n&nbsp;</p>\r\n","format":"filtered_html","safe_value":"<p>\n\u00a0</p>\n"},"uuid":"6d310cd4-3105-4f16-b588-a77c7433dcea","created":"1404682960","changed":"1404682960","uid":"229","email":"","nid":"10464","hostname":"127.0.0.1","thread":"0","homepage":"","cid":"76"},{"titolo":"Vedi anche Attraverso valli e","entity_id":"12576","pid":"0","testo":{"value":"<p>Vedi anche <a href=\"http://www.ildeposito.org/archivio/canti/attraverso-valli-e-monti#comment-73\">Attraverso valli e monti </a>,<a href=\"http://www.ildeposito.org/archivio/canti/po-dolinam-i-po-vzgoriam\"> Po dolinam i po vzgoriam</a> e&nbsp;<a href=\"http://www.ildeposito.org/archivio/canti/sutta-chi-tucca\"> Sutta a chi tucca</a><br />\r\n<a href=\"http://www.antiwarsongs.org/canzone.php?id=3029&amp;lang=it\">Informazioni su Nestor Makhno e il movimento libertario di resistenza ucraina<em> Makhnovscina</em></a></p>\r\n\r\n<p>Esiste anche una versione francese di Etienne Roda-Gi (1962), divenuta uno degli inni e delle pi\u00f9 importanti canzoni del movimento anarchico e libertario francese, ripresa poi durante il maggio francese. Non si tratta in realt\u00e0 della versione letterale del testo russo, anche se ne mantiene l'impostazione di fondo.</p>\r\n\r\n<p>Makhnovcina, Makhnovcina,<br />\r\nTes drapeaux sont noirs dans le vent.<br />\r\nIls sont noirs de notre peine,<br />\r\nIl sont rouges de notre sang.<br />\r\nIls sont noirs de notre peine,<br />\r\nIl sont rouges de notre sang.</p>\r\n\r\n<p>Par les monts et par les plaines,<br />\r\nDan la neige et dans le vent,<br />\r\n\u00c0 travers toute l\u2019Ukraine<br />\r\nSe levaient nos partisans.<br />\r\n\u00c0 travers toute l\u2019Ukraine<br />\r\nSe levaient nos partisans</p>\r\n\r\n<p>Au printemps les trait\u00e9s de L\u00e9nine<br />\r\nOnt livr\u00e9 l\u2019Ukraine aux Allemands.<br />\r\n\u00c0 l\u2019automne la Makhnovcina<br />\r\nLes avait jet\u00e9s au vent.<br />\r\n\u00c0 l\u2019automne la Makhnovcina<br />\r\nLes avait jet\u00e9s au vent.</p>\r\n\r\n<p>Makhnovcina, Makhnovcina,<br />\r\nTes drapeaux sont noirs dans le vent.<br />\r\nIls sont noirs de notre peine,<br />\r\nIl sont rouges de notre sang.<br />\r\nIls sont noirs de notre peine,<br />\r\nIl sont rouges de notre sang.</p>\r\n\r\n<p>L\u2019arm\u00e9e blanche de D\u00e9nikine<br />\r\nEst entr\u00e9e en Ukraine en chantant.<br />\r\nMais bient\u00f4t la Makhnovcina<br />\r\nL\u2019a dispers\u00e9e dans le vent.<br />\r\nMais bient\u00f4t la Makhnovcina<br />\r\nL\u2019a dispers\u00e9e dans le vent.</p>\r\n\r\n<p>Makhnovcina, Makhnovcina,<br />\r\nArm\u00e9e noire de nos partisans<br />\r\nQui combattait en Ukraine<br />\r\nCintre les rouges et les blancs.<br />\r\nQui combattait en Ukraine<br />\r\nCintre les rouges et les blancs.</p>\r\n\r\n<p>Makhnovcina, Makhnovcina,<br />\r\nArm\u00e9e noire de nos partisans<br />\r\nQui voulait chasser d\u2019Ukraine<br />\r\nA jamais tous les tyrans.<br />\r\nQui voulait chasser d\u2019Ukraine<br />\r\nA jamais tous les tyrans.</p>\r\n\r\n<p>Makhnovcina, Makhnovcina,<br />\r\nTes drapeaux sont noirs dans le vent.<br />\r\nIls sont noirs de notre peine,<br />\r\nIl sont rouges de notre sang.<br />\r\nIls sont noirs de notre peine,<br />\r\nIl sont rouges de notre sang.</p>\r\n\r\n<p>Inoltre ne esiste anche una versione italiana</p>\r\n\r\n<p>Makhnovcina, Makhnovcina,<br />\r\nLe tue bandiere sono nere nel vento.<br />\r\nSono nere della nostra pena,<br />\r\nSono rosse del nostro sangue.</p>\r\n\r\n<p>Per i monti e le pianure,<br />\r\nNella neve e nel vento,<br />\r\nAttraverso tutta l\u2019Ucraina<br />\r\nSi alzavano i nostri partigiani.</p>\r\n\r\n<p>In primavera i trattati di Lenin<br />\r\nHanno consegnato l\u2019Ucraina ai Tedeschi.<br />\r\nIn autunno la Makhnovcina<br />\r\nLi aveva gettati al vento.</p>\r\n\r\n<p>Makhnovcina, Makhnovcina,<br />\r\nLe tue bandiere sono nere nel vento.<br />\r\nSono nere della nostra pena,<br />\r\nSono rosse del nostro sangue.</p>\r\n\r\n<p>L\u2019armata bianca di Denikin<br />\r\n\u00c8 entrata in Ucraina cantando.<br />\r\nMa presto la Makhnovcina<br />\r\nL\u2019ha dispersa nel vento.</p>\r\n\r\n<p>Makhnovcina, Makhnovcina,<br />\r\nArmata nera dei nostri partigiani<br />\r\nChe combatteva in Ucraina<br />\r\nContro i rossi e i bianchi.</p>\r\n\r\n<p>Makhnovcina, Makhnovcina,<br />\r\nArmata nera dei nostri partigiani<br />\r\nChe voleva scacciare dall\u2019Ucraina<br />\r\nPer sempre tutti i tiranni.</p>\r\n\r\n<p>Makhnovcina, Makhnovcina,<br />\r\nLe tue bandiere sono nere nel vento.<br />\r\nSono nere della nostra pena,<br />\r\nSono rosse del nostro sangue.</p>\r\n\r\n<p>&nbsp;</p>\r\n","format":"filtered_html","safe_value":"<p>Vedi anche <a href=\"http://www.ildeposito.org/archivio/canti/attraverso-valli-e-monti#comment-73\">Attraverso valli e monti </a>,<a href=\"http://www.ildeposito.org/archivio/canti/po-dolinam-i-po-vzgoriam\"> Po dolinam i po vzgoriam</a> e\u00a0<a href=\"http://www.ildeposito.org/archivio/canti/sutta-chi-tucca\"> Sutta a chi tucca</a><br /><a href=\"http://www.antiwarsongs.org/canzone.php?id=3029&amp;lang=it\">Informazioni su Nestor Makhno e il movimento libertario di resistenza ucraina<em> Makhnovscina</em></a></p>\n<p>Esiste anche una versione francese di Etienne Roda-Gi (1962), divenuta uno degli inni e delle pi\u00f9 importanti canzoni del movimento anarchico e libertario francese, ripresa poi durante il maggio francese. Non si tratta in realt\u00e0 della versione letterale del testo russo, anche se ne mantiene l'impostazione di fondo.</p>\n<p>Makhnovcina, Makhnovcina,<br />\nTes drapeaux sont noirs dans le vent.<br />\nIls sont noirs de notre peine,<br />\nIl sont rouges de notre sang.<br />\nIls sont noirs de notre peine,<br />\nIl sont rouges de notre sang.</p>\n<p>Par les monts et par les plaines,<br />\nDan la neige et dans le vent,<br />\n\u00c0 travers toute l\u2019Ukraine<br />\nSe levaient nos partisans.<br />\n\u00c0 travers toute l\u2019Ukraine<br />\nSe levaient nos partisans</p>\n<p>Au printemps les trait\u00e9s de L\u00e9nine<br />\nOnt livr\u00e9 l\u2019Ukraine aux Allemands.<br />\n\u00c0 l\u2019automne la Makhnovcina<br />\nLes avait jet\u00e9s au vent.<br />\n\u00c0 l\u2019automne la Makhnovcina<br />\nLes avait jet\u00e9s au vent.</p>\n<p>Makhnovcina, Makhnovcina,<br />\nTes drapeaux sont noirs dans le vent.<br />\nIls sont noirs de notre peine,<br />\nIl sont rouges de notre sang.<br />\nIls sont noirs de notre peine,<br />\nIl sont rouges de notre sang.</p>\n<p>L\u2019arm\u00e9e blanche de D\u00e9nikine<br />\nEst entr\u00e9e en Ukraine en chantant.<br />\nMais bient\u00f4t la Makhnovcina<br />\nL\u2019a dispers\u00e9e dans le vent.<br />\nMais bient\u00f4t la Makhnovcina<br />\nL\u2019a dispers\u00e9e dans le vent.</p>\n<p>Makhnovcina, Makhnovcina,<br />\nArm\u00e9e noire de nos partisans<br />\nQui combattait en Ukraine<br />\nCintre les rouges et les blancs.<br />\nQui combattait en Ukraine<br />\nCintre les rouges et les blancs.</p>\n<p>Makhnovcina, Makhnovcina,<br />\nArm\u00e9e noire de nos partisans<br />\nQui voulait chasser d\u2019Ukraine<br />\nA jamais tous les tyrans.<br />\nQui voulait chasser d\u2019Ukraine<br />\nA jamais tous les tyrans.</p>\n<p>Makhnovcina, Makhnovcina,<br />\nTes drapeaux sont noirs dans le vent.<br />\nIls sont noirs de notre peine,<br />\nIl sont rouges de notre sang.<br />\nIls sont noirs de notre peine,<br />\nIl sont rouges de notre sang.</p>\n<p>Inoltre ne esiste anche una versione italiana</p>\n<p>Makhnovcina, Makhnovcina,<br />\nLe tue bandiere sono nere nel vento.<br />\nSono nere della nostra pena,<br />\nSono rosse del nostro sangue.</p>\n<p>Per i monti e le pianure,<br />\nNella neve e nel vento,<br />\nAttraverso tutta l\u2019Ucraina<br />\nSi alzavano i nostri partigiani.</p>\n<p>In primavera i trattati di Lenin<br />\nHanno consegnato l\u2019Ucraina ai Tedeschi.<br />\nIn autunno la Makhnovcina<br />\nLi aveva gettati al vento.</p>\n<p>Makhnovcina, Makhnovcina,<br />\nLe tue bandiere sono nere nel vento.<br />\nSono nere della nostra pena,<br />\nSono rosse del nostro sangue.</p>\n<p>L\u2019armata bianca di Denikin<br />\n\u00c8 entrata in Ucraina cantando.<br />\nMa presto la Makhnovcina<br />\nL\u2019ha dispersa nel vento.</p>\n<p>Makhnovcina, Makhnovcina,<br />\nArmata nera dei nostri partigiani<br />\nChe combatteva in Ucraina<br />\nContro i rossi e i bianchi.</p>\n<p>Makhnovcina, Makhnovcina,<br />\nArmata nera dei nostri partigiani<br />\nChe voleva scacciare dall\u2019Ucraina<br />\nPer sempre tutti i tiranni.</p>\n<p>Makhnovcina, Makhnovcina,<br />\nLe tue bandiere sono nere nel vento.<br />\nSono nere della nostra pena,<br />\nSono rosse del nostro sangue.</p>\n<p>\u00a0</p>\n"},"uuid":"f1185442-e376-4e8c-84f5-75ab1804031b","created":"1404679320","changed":"1404681261","uid":"229","email":"","nid":"12576","hostname":"127.0.0.1","thread":"0","homepage":"","cid":"75"},{"titolo":"Qui si trovano le versioni\u00a0","entity_id":"12575","pid":"0","testo":{"value":"<p><a href=\"http://revolucionyhumanismo.blogspot.it/2011/01/metafore-metamorfosi-gennaio_976.html\">Qui si trovano le versioni&nbsp; partigianne francese, tedesca e spagnola</a><br />\r\nVedi anche <a href=\"http://www.ildeposito.org/archivio/canti/makhnovtchina\" target=\"_blank\">Makhnovcina</a></p>\r\n","format":"filtered_html","safe_value":"<p><a href=\"http://revolucionyhumanismo.blogspot.it/2011/01/metafore-metamorfosi-gennaio_976.html\">Qui si trovano le versioni\u00a0 partigianne francese, tedesca e spagnola</a><br />\nVedi anche <a href=\"http://www.ildeposito.org/archivio/canti/makhnovtchina\" target=\"_blank\">Makhnovcina</a></p>\n"},"uuid":"e7ec171b-e2b0-4acb-ae93-79ac42eb10ba","created":"1404678480","changed":"1404682945","uid":"229","email":"","nid":"12575","hostname":"127.0.0.1","thread":"0","homepage":"","cid":"74"},{"titolo":"La melodia di questo canto ha","entity_id":"10142","pid":"0","testo":{"value":"<p>La melodia di questo canto ha la medesima origine di <a href=\"http://www.ildeposito.org/archivio/canti/sutta-chi-tucca\">Sutta a chi tucca</a> (vedi)</p>\r\n\r\n<p>Vedi anche <a href=\"http://www.ildeposito.org/archivio/canti/makhnovtchina\" target=\"_blank\">Makhnovcina</a></p>\r\n\r\n<p>Un'altra versione partigiana italiana, raccolta nel Canavese (TO) da Amerigo Vigliermo <a href=\"http://amischanteurs.org/wp-content/uploads/Nuovo-Documento-di-Microsoft-Word1.pdf\">http://amischanteurs.org/wp-content/uploads/Nuovo-Documento-di-Microsoft-Word1.pdf</a></p>\r\n\r\n<div>LAVORATORE SOLDATO (Lascia campi ed officine)</div>\r\n\r\n<div>&nbsp;</div>\r\n\r\n<div>Lascia campi ed officine</div>\r\n\r\n<div>e scacciamo il tedesco invasor</div>\r\n\r\n<div>senza fregi n\u00e8 stelline</div>\r\n\r\n<div>sulla tuta del lavor</div>\r\n\r\n<div>senza fregi n\u00e8 stelline</div>\r\n\r\n<div>sulla tuta del lavor.</div>\r\n\r\n<div>&nbsp;</div>\r\n\r\n<div>A noi venga ognun che insorge</div>\r\n\r\n<div>che non tema di lottar</div>\r\n\r\n<div>a noi venga ognun che insorge</div>\r\n\r\n<div>che non tema di morir</div>\r\n\r\n<div>a noi venga ognun che insorge</div>\r\n\r\n<div>che non tema di morir.</div>\r\n\r\n<div>&nbsp;</div>\r\n\r\n<div>Sono rosse le bandiere</div>\r\n\r\n<div>come il sangue del partigian</div>\r\n\r\n<div>son compatte e fitte schiere</div>\r\n\r\n<div>son le armate del lavor</div>\r\n\r\n<div>son compatte fitte schiere</div>\r\n\r\n<div>per il popol combattiam</div>\r\n\r\n<div>son compatte fitte schiere</div>\r\n\r\n<div>per il popol combattiam.</div>\r\n","format":"filtered_html","safe_value":"<p>La melodia di questo canto ha la medesima origine di <a href=\"http://www.ildeposito.org/archivio/canti/sutta-chi-tucca\">Sutta a chi tucca</a> (vedi)</p>\n<p>Vedi anche <a href=\"http://www.ildeposito.org/archivio/canti/makhnovtchina\" target=\"_blank\">Makhnovcina</a></p>\n<p>Un'altra versione partigiana italiana, raccolta nel Canavese (TO) da Amerigo Vigliermo <a href=\"http://amischanteurs.org/wp-content/uploads/Nuovo-Documento-di-Microsoft-Word1.pdf\">http://amischanteurs.org/wp-content/uploads/Nuovo-Documento-di-Microsoft-Word1.pdf</a></p>\n<div>LAVORATORE SOLDATO (Lascia campi ed officine)</div>\n<div>\u00a0</div>\n<div>Lascia campi ed officine</div>\n<div>e scacciamo il tedesco invasor</div>\n<div>senza fregi n\u00e8 stelline</div>\n<div>sulla tuta del lavor</div>\n<div>senza fregi n\u00e8 stelline</div>\n<div>sulla tuta del lavor.</div>\n<div>\u00a0</div>\n<div>A noi venga ognun che insorge</div>\n<div>che non tema di lottar</div>\n<div>a noi venga ognun che insorge</div>\n<div>che non tema di morir</div>\n<div>a noi venga ognun che insorge</div>\n<div>che non tema di morir.</div>\n<div>\u00a0</div>\n<div>Sono rosse le bandiere</div>\n<div>come il sangue del partigian</div>\n<div>son compatte e fitte schiere</div>\n<div>son le armate del lavor</div>\n<div>son compatte fitte schiere</div>\n<div>per il popol combattiam</div>\n<div>son compatte fitte schiere</div>\n<div>per il popol combattiam.</div>\n"},"uuid":"3fddac9b-66e2-451b-be2d-88213ae7fdca","created":"1404667320","changed":"1404682930","uid":"229","email":"","nid":"10142","hostname":"127.0.0.1","thread":"0","homepage":"","cid":"73"},{"titolo":"Ascolta la storia di questo","entity_id":"10464","pid":"0","testo":{"value":"<p>Ascolta la storia di questo canto raccontata dal Davide Berga delle Voci di Mezzo di Milano<a href=\"http://www.vocidimezzo.it/repertorio/canti-della-resistenza/sutta-chi-tucca/\"> http://www.vocidimezzo.it/repertorio/canti-della-resistenza/sutta-chi-tucca/</a></p>\r\n\r\n<p>Vedi anche <a href=\"http://www.ildeposito.org/archivio/canti/attraverso-valli-e-monti#comment-73\">Attraverso valli e monti </a>e <a href=\"http://www.ildeposito.org/archivio/canti/makhnovtchina\" target=\"_blank\">Makhnovcina</a></p>\r\n","format":"filtered_html","safe_value":"<p>Ascolta la storia di questo canto raccontata dal Davide Berga delle Voci di Mezzo di Milano<a href=\"http://www.vocidimezzo.it/repertorio/canti-della-resistenza/sutta-chi-tucca/\"> http://www.vocidimezzo.it/repertorio/canti-della-resistenza/sutta-chi-tucca/</a></p>\n<p>Vedi anche <a href=\"http://www.ildeposito.org/archivio/canti/attraverso-valli-e-monti#comment-73\">Attraverso valli e monti </a>e <a href=\"http://www.ildeposito.org/archivio/canti/makhnovtchina\" target=\"_blank\">Makhnovcina</a></p>\n"},"uuid":"ca656785-e4ee-4cab-bafb-daf7de9f6fb6","created":"1404664140","changed":"1404682990","uid":"229","email":"","nid":"10464","hostname":"127.0.0.1","thread":"0","homepage":"","cid":"72"},{"titolo":"Canzone che si riferisce ai","entity_id":"10975","pid":"0","testo":{"value":"<p>In Sicilia nel luglio del 1960 si svolsero&nbsp; <a href=\"http://www.fdca.it/repressione/8lug1960-sicilia.htm\" target=\"_blank\">numerose manifestazioni antifasciste e contro il governo Tambroni</a>, come in diverse altre citt\u00e0 Italiane. La polizia l'8 luglio spar\u00f2 per l\u2019ennesima volta&nbsp; a Catania, uccidendo <a href=\"http://it.wikipedia.org/wiki/Salvatore_Novembre\">Salvatore Novembre</a>, un muratore ventenne originario di Polizzi, e ferendo molti altri manifestanti. Nelle stesse ore a Palermo i morti sarebbero stati quattro, mentre il 5 luglio la polizia aveva gi\u00e0 sparato ed ucciso a <a href=\"http://www.ildeposito.org/archivio/storiacantata/licata-morti-e-feriti-allo-sciopero-generale\">Licata</a>, in provincia di Agrigento.</p>\r\n","format":"filtered_html","safe_value":"<p>In Sicilia nel luglio del 1960 si svolsero\u00a0 <a href=\"http://www.fdca.it/repressione/8lug1960-sicilia.htm\" target=\"_blank\">numerose manifestazioni antifasciste e contro il governo Tambroni</a>, come in diverse altre citt\u00e0 Italiane. La polizia l'8 luglio spar\u00f2 per l\u2019ennesima volta\u00a0 a Catania, uccidendo <a href=\"http://it.wikipedia.org/wiki/Salvatore_Novembre\">Salvatore Novembre</a>, un muratore ventenne originario di Polizzi, e ferendo molti altri manifestanti. Nelle stesse ore a Palermo i morti sarebbero stati quattro, mentre il 5 luglio la polizia aveva gi\u00e0 sparato ed ucciso a <a href=\"http://www.ildeposito.org/archivio/storiacantata/licata-morti-e-feriti-allo-sciopero-generale\">Licata</a>, in provincia di Agrigento.</p>\n"},"uuid":"138452c2-825a-4028-ae9f-387f33ec2654","created":"1404455880","changed":"1404457567","uid":"229","email":"","nid":"10975","hostname":"10.132.32.167","thread":"0","homepage":"","cid":"71"},{"titolo":"Ci \u00e8 stata comunicata da","entity_id":"12571","pid":"0","testo":{"value":"<p><br />\r\nCi \u00e8 stata comunicata da Giulia Jonica Luc\u00e0 una strofa che dice:<br />\r\n\"Una ostia pa' comer una ostia pa' cenar una ostia pa' comer y trabajar\":<br />\r\nSul sito <a href=\"http://www.altavozdelfrente.org/index.php/canciones/109-sin-pan\">Altavoz del Frente</a> si legge anche che i detenuti politici cantassero:<br />\r\n\"Polic\u00eda pa' comer, polic\u00eda pa' cenar, polic\u00eda pa comer y trabajar\"<br />\r\nQui si pu\u00f2 leggere un articolo sui problemi di razionamento e scarsit\u00e0 alimentare negli anni tra il 1936 e il 1939 in Spagna:<br />\r\nhttp://www.tebeosfera.com/documentos/textos/sin_pan_sin_pan_los_estragos_del_hambre_en_36-39_malos_tiempos.html<br />\r\n&nbsp;</p>\r\n","format":"filtered_html","safe_value":"<p>\nCi \u00e8 stata comunicata da Giulia Jonica Luc\u00e0 una strofa che dice:<br />\n\"Una ostia pa' comer una ostia pa' cenar una ostia pa' comer y trabajar\":<br />\nSul sito <a href=\"http://www.altavozdelfrente.org/index.php/canciones/109-sin-pan\">Altavoz del Frente</a> si legge anche che i detenuti politici cantassero:<br />\n\"Polic\u00eda pa' comer, polic\u00eda pa' cenar, polic\u00eda pa comer y trabajar\"<br />\nQui si pu\u00f2 leggere un articolo sui problemi di razionamento e scarsit\u00e0 alimentare negli anni tra il 1936 e il 1939 in Spagna:<br /><a href=\"http://www.tebeosfera.com/documentos/textos/sin_pan_sin_pan_los_estragos_del_hambre_en_36-39_malos_tiempos.html\">http://www.tebeosfera.com/documentos/textos/sin_pan_sin_pan_los_estragos...</a><br />\n\u00a0</p>\n"},"uuid":"1c22b688-4854-4b70-8b9b-dac6ed2904f7","created":"1404308160","changed":"1404310277","uid":"229","email":"","nid":"12571","hostname":"127.0.0.1","thread":"0","homepage":"","cid":"70"},{"titolo":"Unni si&#039; (Dove sei), dedicato","entity_id":"12566","pid":"0","testo":{"value":"<p>Unni si' (Dove sei), dedicato a Peppino e Felicia Impastato, ha ricevuto il Premio Giovanna Daffini per il 2014. Il canto pu\u00f2 essere ascoltato su you tube dove si pu\u00f2 trovare anche la traduzione in italiano.</p>\r\n\r\n<p><a href=\"https://www.youtube.com/watch?v=PUeE-36C1cQ\">https://www.youtube.com/watch?v=PUeE-36C1cQ</a></p>\r\n","format":"filtered_html","safe_value":"<p>Unni si' (Dove sei), dedicato a Peppino e Felicia Impastato, ha ricevuto il Premio Giovanna Daffini per il 2014. Il canto pu\u00f2 essere ascoltato su you tube dove si pu\u00f2 trovare anche la traduzione in italiano.</p>\n<p><a href=\"https://www.youtube.com/watch?v=PUeE-36C1cQ\">https://www.youtube.com/watch?v=PUeE-36C1cQ</a></p>\n"},"uuid":"ad8e3fda-458b-48c3-a7ef-532bd79167cc","created":"1400686902","changed":"1400686901","uid":"445","email":"","nid":"12566","hostname":"127.0.0.1","thread":"0","homepage":"","cid":"69"},{"titolo":"Ciao!","entity_id":"11561","pid":"67","testo":[],"uuid":"f7164f2d-d1ce-4632-8899-b477cbe6ca42","created":"1399102232","changed":"1399102231","uid":"127","email":"","nid":"11561","hostname":"127.0.0.1","thread":"1","homepage":"","cid":"68"},{"titolo":"La lezione non si fermer\u00e0!","entity_id":"11561","pid":"0","testo":[],"uuid":"d2ebc0ac-d4fa-4de4-88f3-93255ccf8256","created":"1399059076","changed":"1399059076","uid":"985","email":"","nid":"11561","hostname":"127.0.0.1","thread":"0","homepage":"","cid":"67"},{"titolo":"Vi vorrei postare due","entity_id":"9665","pid":"0","testo":{"value":"<p><br />\r\nVi vorrei far conoscere due&nbsp; versioni \"partigiane\"&nbsp; molto simili tra loro di Figli dell'Officina, che mi sono state trasmesse da Amerigo Vigliermo del <a href=\"http://www.cec.bajodora.it/cec.htm\">Centro Etnologico Canavesano</a>, di Bajo Dora (TO), il 6 aprile 2014 a Torino</p>\r\n\r\n<p>DAI MONTI E DALLE VALLI<br />\r\n<br />\r\nDai monti e dalle valli<br />\r\ngi\u00f9 gi\u00f9 scendiamo in fretta<br />\r\ncon questa banda infetta<br />\r\nnoi la farem finita<br />\r\n<br />\r\nAvanti siam ribelli<br />\r\nforti<br />\r\nvendicator<br />\r\nun mondo di fratelli<br />\r\ndi pace e di lavor<br />\r\n<br />\r\nTiranni oppressori<br />\r\nil duce il furer il re<br />\r\npi\u00f9 non vogliam signori<br />\r\nognuno far\u00e0 da s\u00e9<br />\r\n<br />\r\nAvanti siam ribelli \u2026..<br />\r\n<br />\r\nLa fame e la stanchezza<br />\r\na noi non fan paura<br />\r\nperch\u00e9 credenti siamo<br />\r\nsiam d\u2019una fede pura<br />\r\n<br />\r\nAvanti siam ribelli \u2026..<br />\r\n<br />\r\nNoi siam d\u2019una brigata<br />\r\ne siamo partigiani<br />\r\ncol comandante in testa<br />\r\nfreghiamo Mussolini<br />\r\n<br />\r\nAvanti siam ribelli \u2026..</p>\r\n\r\n<p>&nbsp;</p>\r\n\r\n<p>I FIGLI DELL\u2019OFFICINA<br />\r\nIl canto fu&nbsp; ripreso, con modifiche, dai partigiani<br />\r\ndella 75\u00aa brigata Garibaldi e affidataci da Sergio<br />\r\nZerlottin (Gavetta) di origine veneta ma abitante a<br />\r\nMontalto Dora.<br />\r\nRegistrato il 5 Agosto 1973 da A. Vigliermo</p>\r\n\r\n<p><br />\r\nFigli dell\u2019officina<br />\r\no figli della Terra<br />\r\ngi\u00e0 l\u2019ora s\u2019avvicina<br />\r\ndella pi\u00f9 giusta guerra.<br />\r\nLa guerra proletaria<br />\r\nguerra senza frontiere<br />\r\ninnalzeremo al vento<br />\r\nle libere bandiere</p>\r\n\r\n<p><br />\r\nAvanti siam ribelli<br />\r\nforti<br />\r\nvendicator<br />\r\nun mondo di fratelli<br />\r\ndi pace e di lavor</p>\r\n\r\n<p><br />\r\nDai monti e dalle valli<br />\r\ngi\u00f9 gi\u00f9 scendiamo in fretta<br />\r\ncon questa banda infetta<br />\r\nnoi la farem finita<br />\r\nTiranni e oppressori<br />\r\nil duce il furer il re<br />\r\npi\u00f9 non vogliam signori<br />\r\nognuno far\u00e0 da s\u00e9</p>\r\n\r\n<p><br />\r\nAvanti siam ribelli<br />\r\nforti<br />\r\nvendicator<br />\r\nun mondo di fratelli<br />\r\ndi pace e di lavor</p>\r\n\r\n<p><br />\r\nDel popolo gli arditi<br />\r\nnoi siam i fior pi\u00f9 puri<br />\r\nfiori non appassiti<br />\r\nnel fango dei tuguri.<br />\r\nNoi salutiam la morte<br />\r\nbella vendicatrice<br />\r\nnoi schiuderem le porte<br />\r\nad un\u2019era pi\u00f9 felice</p>\r\n\r\n<p><br />\r\nAvanti siam ribelli<br />\r\nforti<br />\r\nvendicator<br />\r\nun mondo di fratelli<br />\r\ndi pace e di lavor</p>\r\n\r\n<p><br />\r\nVoi spose e fidanzate<br />\r\nil pianto via dal ciglio<br />\r\nvoi madri desolate<br />\r\nnon trattenete il figlio.<br />\r\nAi morti ci stringiamo<br />\r\ne senza impallidire<br />\r\nper la libert\u00e0 pugnamo<br />\r\npronti anche a morire.</p>\r\n\r\n<p><br />\r\nAvanti siam ribelli<br />\r\nforti<br />\r\nvendicator<br />\r\nun mondo di fratelli<br />\r\ndi pace e di lavor</p>\r\n\r\n<p><br />\r\nLa fame e la stanchezza<br />\r\na noi non fan paura<br />\r\nperch\u00e9 credenti siamo<br />\r\nsiam d\u2019una fede pura<br />\r\nNoi siam d\u2019una brigata<br />\r\ne siamo partigiani<br />\r\ncol comandante in testa<br />\r\nfreghiamo Mussolini</p>\r\n\r\n<p><br />\r\nAvanti siam ribelli<br />\r\nforti<br />\r\nvendicator<br />\r\nun mondo di fratelli<br />\r\ndi pace e di lavor</p>\r\n\r\n<p><br />\r\n&nbsp;</p>\r\n","format":"filtered_html","safe_value":"<p>\nVi vorrei far conoscere due\u00a0 versioni \"partigiane\"\u00a0 molto simili tra loro di Figli dell'Officina, che mi sono state trasmesse da Amerigo Vigliermo del <a href=\"http://www.cec.bajodora.it/cec.htm\">Centro Etnologico Canavesano</a>, di Bajo Dora (TO), il 6 aprile 2014 a Torino</p>\n<p>DAI MONTI E DALLE VALLI</p>\n<p>Dai monti e dalle valli<br />\ngi\u00f9 gi\u00f9 scendiamo in fretta<br />\ncon questa banda infetta<br />\nnoi la farem finita</p>\n<p>Avanti siam ribelli<br />\nforti<br />\nvendicator<br />\nun mondo di fratelli<br />\ndi pace e di lavor</p>\n<p>Tiranni oppressori<br />\nil duce il furer il re<br />\npi\u00f9 non vogliam signori<br />\nognuno far\u00e0 da s\u00e9</p>\n<p>Avanti siam ribelli \u2026..</p>\n<p>La fame e la stanchezza<br />\na noi non fan paura<br />\nperch\u00e9 credenti siamo<br />\nsiam d\u2019una fede pura</p>\n<p>Avanti siam ribelli \u2026..</p>\n<p>Noi siam d\u2019una brigata<br />\ne siamo partigiani<br />\ncol comandante in testa<br />\nfreghiamo Mussolini</p>\n<p>Avanti siam ribelli \u2026..</p>\n<p>\u00a0</p>\n<p>I FIGLI DELL\u2019OFFICINA<br />\nIl canto fu\u00a0 ripreso, con modifiche, dai partigiani<br />\ndella 75\u00aa brigata Garibaldi e affidataci da Sergio<br />\nZerlottin (Gavetta) di origine veneta ma abitante a<br />\nMontalto Dora.<br />\nRegistrato il 5 Agosto 1973 da A. Vigliermo</p>\n<p>\nFigli dell\u2019officina<br />\no figli della Terra<br />\ngi\u00e0 l\u2019ora s\u2019avvicina<br />\ndella pi\u00f9 giusta guerra.<br />\nLa guerra proletaria<br />\nguerra senza frontiere<br />\ninnalzeremo al vento<br />\nle libere bandiere</p>\n<p>\nAvanti siam ribelli<br />\nforti<br />\nvendicator<br />\nun mondo di fratelli<br />\ndi pace e di lavor</p>\n<p>\nDai monti e dalle valli<br />\ngi\u00f9 gi\u00f9 scendiamo in fretta<br />\ncon questa banda infetta<br />\nnoi la farem finita<br />\nTiranni e oppressori<br />\nil duce il furer il re<br />\npi\u00f9 non vogliam signori<br />\nognuno far\u00e0 da s\u00e9</p>\n<p>\nAvanti siam ribelli<br />\nforti<br />\nvendicator<br />\nun mondo di fratelli<br />\ndi pace e di lavor</p>\n<p>\nDel popolo gli arditi<br />\nnoi siam i fior pi\u00f9 puri<br />\nfiori non appassiti<br />\nnel fango dei tuguri.<br />\nNoi salutiam la morte<br />\nbella vendicatrice<br />\nnoi schiuderem le porte<br />\nad un\u2019era pi\u00f9 felice</p>\n<p>\nAvanti siam ribelli<br />\nforti<br />\nvendicator<br />\nun mondo di fratelli<br />\ndi pace e di lavor</p>\n<p>\nVoi spose e fidanzate<br />\nil pianto via dal ciglio<br />\nvoi madri desolate<br />\nnon trattenete il figlio.<br />\nAi morti ci stringiamo<br />\ne senza impallidire<br />\nper la libert\u00e0 pugnamo<br />\npronti anche a morire.</p>\n<p>\nAvanti siam ribelli<br />\nforti<br />\nvendicator<br />\nun mondo di fratelli<br />\ndi pace e di lavor</p>\n<p>\nLa fame e la stanchezza<br />\na noi non fan paura<br />\nperch\u00e9 credenti siamo<br />\nsiam d\u2019una fede pura<br />\nNoi siam d\u2019una brigata<br />\ne siamo partigiani<br />\ncol comandante in testa<br />\nfreghiamo Mussolini</p>\n<p>\nAvanti siam ribelli<br />\nforti<br />\nvendicator<br />\nun mondo di fratelli<br />\ndi pace e di lavor</p>\n<p>\n\u00a0</p>\n"},"uuid":"27cccc01-16fc-45ec-a807-fc5f807f78ca","created":"1398180720","changed":"1398184160","uid":"229","email":"","nid":"9665","hostname":"127.0.0.1","thread":"0","homepage":"","cid":"66"},{"titolo":"Buond\u00ec, fiori, fieri, forti..","entity_id":"9665","pid":"0","testo":{"value":"<p><br />\r\nBuond\u00ec, fiori, fieri, forti... si leggono e si sentono questi termini, sia nei libri, sia in internet, sia da chi canta. Personalmente quando mi trovo di fronte a discussioni sulla \"versione originale\" mi ricordo sempre di una cosa che ho letto nel libro di Michele Luciano Straniero \"Manuale di musica popolare\", un vecchi BUR del 1991, purtroppo non pi\u00f9 ristampato: Straniero, a propsito della questione delle varianti o versioni, cita Gianni Bosio che nel suo libro \" L'intellettiale rovesciato\" del 1975, dice: \"Nella cultura del mondo popolare ogni versione di un canto o di un fatto vive autonomamente come fatto espressivo, non rappresenta un<em>a variante</em>, ma \u00e8 un fatto culturale autonomo, un valore che si pone ogni volta di nuvo come tale\". La cultura trasmessa oralmente \u00e8 cos\u00ec, pu\u00f2 essere un limite, un rompicapo, una fonte di curiosit\u00e0, ma non c'\u00e8 molto ada fare, fortunatamente nessuno di noi ne ha il controllo totale, e non \u00e8 necessario che qualcuno lo abbia.<br />\r\n<br />\r\nSaluti, buon 25 aprile buon Primo Maggio!</p>\r\n","format":"filtered_html","safe_value":"<p>\nBuond\u00ec, fiori, fieri, forti... si leggono e si sentono questi termini, sia nei libri, sia in internet, sia da chi canta. Personalmente quando mi trovo di fronte a discussioni sulla \"versione originale\" mi ricordo sempre di una cosa che ho letto nel libro di Michele Luciano Straniero \"Manuale di musica popolare\", un vecchi BUR del 1991, purtroppo non pi\u00f9 ristampato: Straniero, a propsito della questione delle varianti o versioni, cita Gianni Bosio che nel suo libro \" L'intellettiale rovesciato\" del 1975, dice: \"Nella cultura del mondo popolare ogni versione di un canto o di un fatto vive autonomamente come fatto espressivo, non rappresenta un<em>a variante</em>, ma \u00e8 un fatto culturale autonomo, un valore che si pone ogni volta di nuvo come tale\". La cultura trasmessa oralmente \u00e8 cos\u00ec, pu\u00f2 essere un limite, un rompicapo, una fonte di curiosit\u00e0, ma non c'\u00e8 molto ada fare, fortunatamente nessuno di noi ne ha il controllo totale, e non \u00e8 necessario che qualcuno lo abbia.</p>\n<p>Saluti, buon 25 aprile buon Primo Maggio!</p>\n"},"uuid":"ec2bf045-86a6-4fdd-90dc-cc156dbc6381","created":"1398177372","changed":"1398177372","uid":"229","email":"","nid":"9665","hostname":"127.0.0.1","thread":"0","homepage":"","cid":"65"},{"titolo":"Ho fatto una verifica &quot;veloce","entity_id":"9665","pid":"0","testo":{"value":"<p>Ho fatto una verifica \"veloce\": sia nel \"classico\" Vettori (Canzoni italiane di protesta 1794-1974) che in uno dei sei volumi del \"Canzoniere della protesta\", Edizioni Bella Ciao, si parla di \"fiori\", non \"fieri\". Sarebbe interessante capire se la versione a cui fai riferimento \u00e8 \"documentata\", nel senso che si trova in pubblicazioni e risultati di ricerche.</p>\r\n","format":"filtered_html","safe_value":"<p>Ho fatto una verifica \"veloce\": sia nel \"classico\" Vettori (Canzoni italiane di protesta 1794-1974) che in uno dei sei volumi del \"Canzoniere della protesta\", Edizioni Bella Ciao, si parla di \"fiori\", non \"fieri\". Sarebbe interessante capire se la versione a cui fai riferimento \u00e8 \"documentata\", nel senso che si trova in pubblicazioni e risultati di ricerche.</p>\n"},"uuid":"ac8e1ea4-40bb-4a4d-b70a-c643ea329440","created":"1397936220","changed":"1397984821","uid":"127","email":"","nid":"9665","hostname":"127.0.0.1","thread":"0","homepage":"","cid":"64"},{"titolo":"Ci sembra corretto, \u00e8 una dei","entity_id":"9665","pid":"62","testo":{"value":"<p>Ci sembra corretto, \u00e8 una dei tanti esempi in cui l'uso (anche \"sbagliato\") ha portato a errori o comunque stravolgimenti. Sarebbe interessante capire da dove \u00e8 nata questa \"variante\", oltre che ovviamente conoscere le ricerche a cui fai riferimento.<br />\r\nQuesto sito \u00e8 qui anche e soprattutto per essere integrato e corretto, quindi tutti gli interventi sono molto graditi.<br />\r\nIn ogni \u00e8 importante precisare come nel sito evitiamo di entrare nel merito delle \"versioni\", soprattutto per canti di cui non esiste un testo ufficiale. Magari ne esiste uno pi\u00f9 noto, ma le nostre fonti sono varie, anche quelle di chi collabora con noi.</p>\r\n\r\n<p>Abbiamo integrato la modifica, ci auguriamo che siti come il nostro servano anche a diffondere informazioni valide&nbsp;:)</p>\r\n","format":"filtered_html","safe_value":"<p>Ci sembra corretto, \u00e8 una dei tanti esempi in cui l'uso (anche \"sbagliato\") ha portato a errori o comunque stravolgimenti. Sarebbe interessante capire da dove \u00e8 nata questa \"variante\", oltre che ovviamente conoscere le ricerche a cui fai riferimento.<br />\nQuesto sito \u00e8 qui anche e soprattutto per essere integrato e corretto, quindi tutti gli interventi sono molto graditi.<br />\nIn ogni \u00e8 importante precisare come nel sito evitiamo di entrare nel merito delle \"versioni\", soprattutto per canti di cui non esiste un testo ufficiale. Magari ne esiste uno pi\u00f9 noto, ma le nostre fonti sono varie, anche quelle di chi collabora con noi.</p>\n<p>Abbiamo integrato la modifica, ci auguriamo che siti come il nostro servano anche a diffondere informazioni valide\u00a0:)</p>\n"},"uuid":"039540ff-6f9a-49da-a4b5-bf1e780b286c","created":"1397934660","changed":"1397934967","uid":"127","email":"","nid":"9665","hostname":"127.0.0.1","thread":"1","homepage":"","cid":"63"},{"titolo":"Da una ricerca un po&#039; pi\u00f9","entity_id":"9665","pid":"0","testo":{"value":"<p>Da una ricerca un po' pi\u00f9 approfondita pare proprio che i \"fiori vendicator\" di Figli dell'officina siano un refuso legato ai fiori non appassiti della strofa successiva. Il ritornello corretto sarebbe \"fieri vendicator\", anche se l'errore pare sia diffuso anche grazie ai siti come il vostro. Per favore, valutate la nostra modifica e rendetela definitiva</p>\r\n","format":"filtered_html","safe_value":"<p>Da una ricerca un po' pi\u00f9 approfondita pare proprio che i \"fiori vendicator\" di Figli dell'officina siano un refuso legato ai fiori non appassiti della strofa successiva. Il ritornello corretto sarebbe \"fieri vendicator\", anche se l'errore pare sia diffuso anche grazie ai siti come il vostro. Per favore, valutate la nostra modifica e rendetela definitiva</p>\n"},"uuid":"006c965c-1a70-469b-9b76-45559bccd73c","created":"1397933255","changed":"1397933254","uid":"484","email":"","nid":"9665","hostname":"127.0.0.1","thread":"0","homepage":"","cid":"62"},{"titolo":"Questo canto ci \u00e8 stato","entity_id":"12540","pid":"0","testo":{"value":"<p><br />\r\nQuesto canto ci \u00e8 stato trasmesso dal gruppo \"Le cence allegre\" di Modena, durante la festa del venticinquennale del coro Pane e Guerra di Bergamo (Crespi d'Adda, 22 febbraio 2014)</p>\r\n","format":"filtered_html","safe_value":"<p>\nQuesto canto ci \u00e8 stato trasmesso dal gruppo \"Le cence allegre\" di Modena, durante la festa del venticinquennale del coro Pane e Guerra di Bergamo (Crespi d'Adda, 22 febbraio 2014)</p>\n"},"uuid":"13bba6fa-a356-4b59-83b4-cd1243d42d93","created":"1393603718","changed":"1393603718","uid":"229","email":"","nid":"12540","hostname":"127.0.0.1","thread":"0","homepage":"","cid":"61"},{"titolo":"Interennti informazioni si","entity_id":"12539","pid":"0","testo":{"value":"<p>Interessanti informazioni si trovano nella <a href=\"http://www.antiwarsongs.org/canzone.php?lang=it&amp;id=39803&amp;all=1#last\">pagina dedicata la canto </a>nel sito <em>Canzoni contro la guerra</em><br />\r\nUn video sulla vita, le condizioni di lavoro e le lotte delle \"tabacchine\" <a href=\"http://www.youtube.com/watch?v=MEsk0OQG8S4#t=27\">http://www.youtube.com/watch?v=MEsk0OQG8S4#t=27</a></p>\r\n","format":"filtered_html","safe_value":"<p>Interessanti informazioni si trovano nella <a href=\"http://www.antiwarsongs.org/canzone.php?lang=it&amp;id=39803&amp;all=1#last\">pagina dedicata la canto </a>nel sito <em>Canzoni contro la guerra</em><br />\nUn video sulla vita, le condizioni di lavoro e le lotte delle \"tabacchine\" <a href=\"http://www.youtube.com/watch?v=MEsk0OQG8S4#t=27\">http://www.youtube.com/watch?v=MEsk0OQG8S4#t=27</a></p>\n"},"uuid":"4821df38-5afc-4b0a-8875-955a866dd6a0","created":"1393439700","changed":"1393446627","uid":"229","email":"","nid":"12539","hostname":"127.0.0.1","thread":"0","homepage":"","cid":"60"},{"titolo":"Questo canto ci \u00e8 stato","entity_id":"10850","pid":"0","testo":{"value":"<p>Questo canto ci \u00e8 stato comunicato dai Vincanto al 5\u00b0 Raduno de ilDeposito.org, a Pisa, presso il Circolo agor\u00e0, il 3 dicembre 2011, nel corso del laboratorio di canti sulla condizione femminile.<br />\r\nUn video sulla vita, le condizioni di lavoro e le lotte delle tabacchine <a href=\"http://www.youtube.com/watch?v=MEsk0OQG8S4#t=27\">http://www.youtube.com/watch?v=MEsk0OQG8S4#t=27</a></p>\r\n","format":"filtered_html","safe_value":"<p>Questo canto ci \u00e8 stato comunicato dai Vincanto al 5\u00b0 Raduno de ilDeposito.org, a Pisa, presso il Circolo agor\u00e0, il 3 dicembre 2011, nel corso del laboratorio di canti sulla condizione femminile.<br />\nUn video sulla vita, le condizioni di lavoro e le lotte delle tabacchine <a href=\"http://www.youtube.com/watch?v=MEsk0OQG8S4#t=27\">http://www.youtube.com/watch?v=MEsk0OQG8S4#t=27</a></p>\n"},"uuid":"22450f9b-d800-47ca-a12b-b8cc4e13d875","created":"1393430100","changed":"1393446890","uid":"229","email":"","nid":"10850","hostname":"127.0.0.1","thread":"0","homepage":"","cid":"59"},{"titolo":"A questo link \u00e8 possibile","entity_id":"10699","pid":"0","testo":{"value":"<p><br />\r\nA questo link \u00e8 possibile ascoltare la riproposta del Canzoniere del Lazio <a href=\"http://youtu.be/lGw4FeyWZ_M\" target=\"_blank\">http://youtu.be/lGw4FeyWZ_M</a></p>\r\n","format":"filtered_html","safe_value":"<p>\nA questo link \u00e8 possibile ascoltare la riproposta del Canzoniere del Lazio <a href=\"http://youtu.be/lGw4FeyWZ_M\" target=\"_blank\">http://youtu.be/lGw4FeyWZ_M</a></p>\n"},"uuid":"aa15fd37-5368-4cae-999c-62b0f0999758","created":"1392659833","changed":"1392659833","uid":"229","email":"","nid":"10699","hostname":"127.0.0.1","thread":"0","homepage":"","cid":"58"},{"titolo":"A questo link \u00e8 possibile","entity_id":"10305","pid":"0","testo":{"value":"<p>A questo link \u00e8 possibile ascoltare la riproposta del Canzoniere del Lazio <a href=\"http://youtu.be/lGw4FeyWZ_M\" target=\"_blank\">http://youtu.be/lGw4FeyWZ_M</a><br />\r\n&nbsp;</p>\r\n","format":"filtered_html","safe_value":"<p>A questo link \u00e8 possibile ascoltare la riproposta del Canzoniere del Lazio <a href=\"http://youtu.be/lGw4FeyWZ_M\" target=\"_blank\">http://youtu.be/lGw4FeyWZ_M</a><br />\n\u00a0</p>\n"},"uuid":"bfdfe018-e0bd-498d-b911-f13bbe7334f7","created":"1392659784","changed":"1392659784","uid":"229","email":"","nid":"10305","hostname":"127.0.0.1","thread":"0","homepage":"","cid":"57"},{"titolo":"Ringraziamo Ezio Cuppone per","entity_id":"10886","pid":"0","testo":{"value":"<p>Ringraziamo Ezio Cuppone per le informazioni e i ricordi</p>\r\n","format":"filtered_html","safe_value":"<p>Ringraziamo Ezio Cuppone per le informazioni e i ricordi</p>\n"},"uuid":"fdee0799-9226-4a35-b873-e3cb06689d30","created":"1389378592","changed":"1389378592","uid":"229","email":"","nid":"10886","hostname":"127.0.0.1","thread":"0","homepage":"","cid":"55"},{"titolo":"Nella pagina del sito Canzoni","entity_id":"10750","pid":"0","testo":{"value":"<p>Nella pagina del sito Canzoni contro la guerra dedicata a qyesto canto si possono leggere alcune informazioni</p>\r\n\r\n<p>http://www.antiwarsongs.org/canzone.php?id=979&amp;lang=it<br />\r\n&nbsp;</p>\r\n","format":"filtered_html","safe_value":"<p>Nella pagina del sito Canzoni contro la guerra dedicata a qyesto canto si possono leggere alcune informazioni</p>\n<p><a href=\"http://www.antiwarsongs.org/canzone.php?id=979&amp;lang=it\">http://www.antiwarsongs.org/canzone.php?id=979&amp;lang=it</a><br />\n\u00a0</p>\n"},"uuid":"970457af-501b-4f68-8470-ca7458986a21","created":"1389371631","changed":"1389371631","uid":"229","email":"","nid":"10750","hostname":"127.0.0.1","thread":"0","homepage":"","cid":"54"},{"titolo":"A questo link si trova un","entity_id":"11582","pid":"0","testo":{"value":"<p>A questo link si trova un breve scritto di Sandro portelli su Tonino Zurlo e alcune brevi interviste all'autore</p>\r\n\r\n<p><a href=\"http://suonidalmondo.com/edizioni/197-2012-cd-tonino-zurlo-lulivo-che-canta.html\" target=\"_blank\">http://suonidalmondo.com/edizioni/197-2012-cd-tonino-zurlo-lulivo-che-canta.html</a></p>\r\n","format":"filtered_html","safe_value":"<p>A questo link si trova un breve scritto di Sandro portelli su Tonino Zurlo e alcune brevi interviste all'autore</p>\n<p><a href=\"http://suonidalmondo.com/edizioni/197-2012-cd-tonino-zurlo-lulivo-che-canta.html\" target=\"_blank\">http://suonidalmondo.com/edizioni/197-2012-cd-tonino-zurlo-lulivo-che-canta.html</a></p>\n"},"uuid":"2bd1d30f-a525-458f-8305-10a601c4cff7","created":"1388756806","changed":"1388756805","uid":"229","email":"","nid":"11582","hostname":"127.0.0.1","thread":"0","homepage":"","cid":"53"},{"titolo":"Come ci fa sapere Ezio","entity_id":"11611","pid":"0","testo":{"value":"<p>Come ci fa sapere Ezio Cuppone, anche Joe Fallisi afferma di essere stato l'autore del testo, o comunque colui che lo sugger\u00ec alle commesse della Rinascente. A quel tempo Caliari e Fallisi condividevano un appartamento a Milano.</p>\r\n","format":"filtered_html","safe_value":"<p>Come ci fa sapere Ezio Cuppone, anche Joe Fallisi afferma di essere stato l'autore del testo, o comunque colui che lo sugger\u00ec alle commesse della Rinascente. A quel tempo Caliari e Fallisi condividevano un appartamento a Milano.</p>\n"},"uuid":"d20ecd5c-190a-4c05-85ce-885a483d4639","created":"1388073782","changed":"1388073781","uid":"229","email":"","nid":"11611","hostname":"127.0.0.1","thread":"0","homepage":"","cid":"52"},{"titolo":"Qui si pu\u00f2 ascoltare una","entity_id":"9932","pid":"0","testo":{"value":"<p>Qui si pu\u00f2 ascoltare una versione a \"trallallero\" di questi stornelli <a href=\"http://youtu.be/QNnT-5ZsAJg\">http://youtu.be/QNnT-5ZsAJg</a>, del gruppo genovese \"Igiovani canterini della Gaiazza\"</p>\r\n","format":"filtered_html","safe_value":"<p>Qui si pu\u00f2 ascoltare una versione a \"trallallero\" di questi stornelli <a href=\"http://youtu.be/QNnT-5ZsAJg\">http://youtu.be/QNnT-5ZsAJg</a>, del gruppo genovese \"Igiovani canterini della Gaiazza\"</p>\n"},"uuid":"eeb14778-fde2-4bd4-9319-af748dd13bba","created":"1384682821","changed":"1384682821","uid":"229","email":"","nid":"9932","hostname":"127.0.0.1","thread":"0","homepage":"","cid":"48"},{"titolo":"Grazie a Lia e Marco dell","entity_id":"11596","pid":"0","testo":{"value":"<p>Grazie a Lia e Marco dell'Anonima coristi di Pinerolo e Valli, che ce l'hanno segnalata e cantata durante il Solstizio Ribelle, a Bovile di Perrero (TO) il 22 giugno 2013</p>\r\n","format":"filtered_html","safe_value":"<p>Grazie a Lia e Marco dell'Anonima coristi di Pinerolo e Valli, che ce l'hanno segnalata e cantata durante il Solstizio Ribelle, a Bovile di Perrero (TO) il 22 giugno 2013</p>\n"},"uuid":"2fa24210-2bec-48fc-9e3d-873b489d193a","created":"1384531428","changed":"1384531428","uid":"229","email":"","nid":"11596","hostname":"127.0.0.1","thread":"0","homepage":"","cid":"47"},{"titolo":"ATTENZIONE Il laboratorio di","entity_id":"11562","pid":"0","testo":{"value":"<p>ATTENZIONE Il laboratorio di canto politico popolare del raduno de ilDeposito.org non sar\u00e0 pi\u00f9 tenuto da Sara Modigliani, per motivi di salute, al suo posto avremo Piero Brega e Oretta Orengo che proporrano alcuni brani della Resistenza e il dopoguerra nell'Italia centrale: Dante Bartolini, Silvano \"Cicala\" Spinetti, le Ottave sulle Fosse Ardeatine</p>\r\n","format":"filtered_html","safe_value":"<p>ATTENZIONE Il laboratorio di canto politico popolare del raduno de ilDeposito.org non sar\u00e0 pi\u00f9 tenuto da Sara Modigliani, per motivi di salute, al suo posto avremo Piero Brega e Oretta Orengo che proporrano alcuni brani della Resistenza e il dopoguerra nell'Italia centrale: Dante Bartolini, Silvano \"Cicala\" Spinetti, le Ottave sulle Fosse Ardeatine</p>\n"},"uuid":"62c4540e-0950-4b05-93e1-deb1fd07078d","created":"1381996547","changed":"1381996547","uid":"229","email":"","nid":"11562","hostname":"127.0.0.1","thread":"0","homepage":"","cid":"46"},{"titolo":"ATTENZIONE Il laboratorio di","entity_id":"11576","pid":"0","testo":{"value":"<p>ATTENZIONE Il laboratorio di canto politico popolare del raduno de ilDeposito.org non sar\u00e0 pi\u00f9 tenuto da Sara Modigliani, per motivi di salute, al suo posto avremo Piero Brega e Oretta Orengo che proporrano alcuni brani della Resistenza e il dopoguerra nell'Italia centrale: Dante Bartolini, Silvano \"Cicala\" Spinetti, le Ottave sulle Fosse Ardeatine</p>\r\n","format":"filtered_html","safe_value":"<p>ATTENZIONE Il laboratorio di canto politico popolare del raduno de ilDeposito.org non sar\u00e0 pi\u00f9 tenuto da Sara Modigliani, per motivi di salute, al suo posto avremo Piero Brega e Oretta Orengo che proporrano alcuni brani della Resistenza e il dopoguerra nell'Italia centrale: Dante Bartolini, Silvano \"Cicala\" Spinetti, le Ottave sulle Fosse Ardeatine</p>\n"},"uuid":"73d1afb2-726a-4992-8cad-d1b5b49c54d3","created":"1381996522","changed":"1381996522","uid":"229","email":"","nid":"11576","hostname":"127.0.0.1","thread":"0","homepage":"","cid":"45"},{"titolo":"A questa pagina del sito","entity_id":"9657","pid":"0","testo":{"value":"<p>A questa pagina del sito Canzoni contro la guerra (che non fiiamo mai di ringraziare)</p>\r\n\r\n<p>http://www.antiwarsongs.org/canzone.php?id=4147&amp;lang=it</p>\r\n\r\n<p>il testo integrale del poema del Bertolucci</p>\r\n","format":"filtered_html","safe_value":"<p>A questa pagina del sito Canzoni contro la guerra (che non fiiamo mai di ringraziare)</p>\n<p><a href=\"http://www.antiwarsongs.org/canzone.php?id=4147&amp;lang=it\">http://www.antiwarsongs.org/canzone.php?id=4147&amp;lang=it</a></p>\n<p>il testo integrale del poema del Bertolucci</p>\n"},"uuid":"cc1fa754-5ef6-49e7-8a26-80da490e3767","created":"1381940922","changed":"1381940922","uid":"229","email":"","nid":"9657","hostname":"127.0.0.1","thread":"0","homepage":"","cid":"44"},{"titolo":"Il Galeone \u00e8 stata pubblicata","entity_id":"9676","pid":"0","testo":{"value":"<p>Il Galeone \u00e8 stata pubblicata, senza indicazioni di titolo, nel giornale \"Presenza anarchica\", a cura dei Gruppi anarchici riuniti di Massa e Carrara, supplemento quindicinale a Umanit\u00e0 Nova, a.I, n.1, 5 ottobre 1974.<br />\r\n<em>Belgrado Pedrini</em> (Carrara 1913-1979) durante il fascismo fa parte di un gruppo armato che conduce la lotta clandestina ancor prima dell\u20198 settembre; Nel febbraio 1942 disarma, assieme a due suoi compagni, cinque militi fascisti in un bar di Carrara. Braccati i tre si trasferiscono a Milano e a La Spezia dove -racconta Pedrini- \"in un conflitto a fuoco con la polizia (fascista) (...) fummo feriti e arrestati dai poliziotti uno dei quali per\u00f2 ci lasci\u00f2 la vita.\" Viene liberato dai partigiani anarchici della formazione \"Elio\" nel giugno 1944, si unisce alla formazione e combatte fino alla liberazione. \"All\u2019indomani della \"Liberazione\" fummo arrestati per rispondere dei reati commessi nel \u201942, ritenuti reati comuni. Nel 1949, dopo una lunga peregrinazione di carcere in carcere, si celebr\u00f2 alla Corte d\u2019Assise di Livorno il nostro processo, durante il quale fu accolta con benevolenza la nostra comprovata partecipazione alla lotta partigiana. Ma, poich\u00e9 durante il periodo di latitanza, proprio per poter continuare la lotta armata e la propaganda clandestina, eravamo stati costretti a sottrarre parte delle grandi ricchezze di alcuni industriali fascistoni di Carrara, Milano e La Spezia, per questa nostra \u2019attivit\u00e0 ladresca\u2019 fummo tutti e tre condannati a trent\u2019anni di carcere\".Il Galeone \u00e8 stata pubblicata, senza indicazioni di titolo, nel giornale \"Presenza anarchica\", a cura dei Gruppi anarchici riuniti di Massa e Carrara, supplemento quindicinale a Umanit\u00e0 Nova, a.I, n.1, 5 ottobre 1974.<br />\r\n(da http://acrataz.oziosi.org )</p>\r\n","format":"filtered_html","safe_value":"<p>Il Galeone \u00e8 stata pubblicata, senza indicazioni di titolo, nel giornale \"Presenza anarchica\", a cura dei Gruppi anarchici riuniti di Massa e Carrara, supplemento quindicinale a Umanit\u00e0 Nova, a.I, n.1, 5 ottobre 1974.<br /><em>Belgrado Pedrini</em> (Carrara 1913-1979) durante il fascismo fa parte di un gruppo armato che conduce la lotta clandestina ancor prima dell\u20198 settembre; Nel febbraio 1942 disarma, assieme a due suoi compagni, cinque militi fascisti in un bar di Carrara. Braccati i tre si trasferiscono a Milano e a La Spezia dove -racconta Pedrini- \"in un conflitto a fuoco con la polizia (fascista) (...) fummo feriti e arrestati dai poliziotti uno dei quali per\u00f2 ci lasci\u00f2 la vita.\" Viene liberato dai partigiani anarchici della formazione \"Elio\" nel giugno 1944, si unisce alla formazione e combatte fino alla liberazione. \"All\u2019indomani della \"Liberazione\" fummo arrestati per rispondere dei reati commessi nel \u201942, ritenuti reati comuni. Nel 1949, dopo una lunga peregrinazione di carcere in carcere, si celebr\u00f2 alla Corte d\u2019Assise di Livorno il nostro processo, durante il quale fu accolta con benevolenza la nostra comprovata partecipazione alla lotta partigiana. Ma, poich\u00e9 durante il periodo di latitanza, proprio per poter continuare la lotta armata e la propaganda clandestina, eravamo stati costretti a sottrarre parte delle grandi ricchezze di alcuni industriali fascistoni di Carrara, Milano e La Spezia, per questa nostra \u2019attivit\u00e0 ladresca\u2019 fummo tutti e tre condannati a trent\u2019anni di carcere\".Il Galeone \u00e8 stata pubblicata, senza indicazioni di titolo, nel giornale \"Presenza anarchica\", a cura dei Gruppi anarchici riuniti di Massa e Carrara, supplemento quindicinale a Umanit\u00e0 Nova, a.I, n.1, 5 ottobre 1974.<br />\n(da <a href=\"http://acrataz.oziosi.org\">http://acrataz.oziosi.org</a> )</p>\n"},"uuid":"dde798af-0cbb-4b12-90f0-ffa35ab85cf5","created":"1379781403","changed":"1379781403","uid":"229","email":"","nid":"9676","hostname":"127.0.0.1","thread":"0","homepage":"","cid":"43"},{"titolo":"Ecco una versione registrata","entity_id":"10156","pid":"0","testo":{"value":"<p>Ecco una versione registrata a Groppallo (PC) da M. Di stefano il 17/12/1974, esecutore Firmino Capanna di anni 44 (devo questa informazione a Donata Pinti), mentre la versione pubblicata nella pagina dell'archivio fu comunicata ad Amedeo Merli, del Gruppo padano di Piadena, da Eugenio Franzini, nato ad Annicco sull'Oglio, classe 1920, e residente a Piadena (crf. Savona A. Virgilio, Straniero Michele L., <em>Canti della Resistenza italiana</em>, Milano, Rizzoli, 1985, pp.100-101)</p>\r\n\r\n<p>Otto settembre bella data<br />\r\nn\u2019armistizia fu firmata<br />\r\nmi credevi congedato<br />\r\ndalla mamma ritorn\u00f2.<br />\r\n<br />\r\nDopo quel sogno lusinghiero<br />\r\nio fui fatto prigioniere<br />\r\no io fui fatto prigioniero<br />\r\nin Germania mi han port\u00f2.<br />\r\n<br />\r\nE non piangere cara mamma<br />\r\ne non aver per me gli affanni<br />\r\nnon saranno tanti gli anni<br />\r\nche vivr\u00f2 lontan da te.<br />\r\n<br />\r\nSe la mia bella forse piange<br />\r\nme la dovete consolare<br />\r\nla potr\u00f2 riabbracciare<br />\r\ndal bel d\u00ec che torner\u00f2.<br />\r\n&nbsp;</p>\r\n","format":"filtered_html","safe_value":"<p>Ecco una versione registrata a Groppallo (PC) da M. Di stefano il 17/12/1974, esecutore Firmino Capanna di anni 44 (devo questa informazione a Donata Pinti), mentre la versione pubblicata nella pagina dell'archivio fu comunicata ad Amedeo Merli, del Gruppo padano di Piadena, da Eugenio Franzini, nato ad Annicco sull'Oglio, classe 1920, e residente a Piadena (crf. Savona A. Virgilio, Straniero Michele L., <em>Canti della Resistenza italiana</em>, Milano, Rizzoli, 1985, pp.100-101)</p>\n<p>Otto settembre bella data<br />\nn\u2019armistizia fu firmata<br />\nmi credevi congedato<br />\ndalla mamma ritorn\u00f2.</p>\n<p>Dopo quel sogno lusinghiero<br />\nio fui fatto prigioniere<br />\no io fui fatto prigioniero<br />\nin Germania mi han port\u00f2.</p>\n<p>E non piangere cara mamma<br />\ne non aver per me gli affanni<br />\nnon saranno tanti gli anni<br />\nche vivr\u00f2 lontan da te.</p>\n<p>Se la mia bella forse piange<br />\nme la dovete consolare<br />\nla potr\u00f2 riabbracciare<br />\ndal bel d\u00ec che torner\u00f2.<br />\n\u00a0</p>\n"},"uuid":"3fdb9e18-703f-45fe-b482-8c8b6dbeae2b","created":"1378756498","changed":"1378756498","uid":"229","email":"","nid":"10156","hostname":"127.0.0.1","thread":"0","homepage":"","cid":"42"},{"titolo":"Inserito direttamente nella","entity_id":"11554","pid":"40","testo":{"value":"Inserito direttamente nella scheda del canto :)","format":"filtered_html","safe_value":"<p>Inserito direttamente nella scheda del canto :)</p>\n"},"uuid":"fb32dd16-06ed-4a18-8fd9-41360f285904","created":"1378046516","changed":"1378046516","uid":"127","email":"","nid":"11554","hostname":"127.0.0.1","thread":"1","homepage":"","cid":"41"},{"titolo":"http://www.youtube.com/watch","entity_id":"11554","pid":"0","testo":{"value":"http://www.youtube.com/watch?v=_er8BfbWvKI qui c'\u00e8 la possibilit\u00e0 di sentirlo da You Tube.\r\n","format":"filtered_html","safe_value":"<p><a href=\"http://www.youtube.com/watch?v=_er8BfbWvKI\">http://www.youtube.com/watch?v=_er8BfbWvKI</a> qui c'\u00e8 la possibilit\u00e0 di sentirlo da You Tube.</p>\n"},"uuid":"1c92ad1a-7567-4da3-8f60-4ff368778d69","created":"1377961037","changed":"1377961036","uid":"508","email":"","nid":"11554","hostname":"127.0.0.1","thread":"0","homepage":"","cid":"40"},{"titolo":"C&#039;\u00e8 una variante che, dopo i","entity_id":"9980","pid":"0","testo":{"value":"C'\u00e8 una variante che, dopo i primi due versi, dice cos\u00ec: \"lavoreranno a testa bassa/ e canteranno Bandiera Rossa\"","format":"filtered_html","safe_value":"<p>C'\u00e8 una variante che, dopo i primi due versi, dice cos\u00ec: \"lavoreranno a testa bassa/ e canteranno Bandiera Rossa\"</p>\n"},"uuid":"5c70072c-d83c-46f0-a3e6-6ecdf68d56aa","created":"1377952912","changed":"1377952912","uid":"229","email":"","nid":"9980","hostname":"127.0.0.1","thread":"0","homepage":"","cid":"38"},{"titolo":"Attualmente non li abbiamo,","entity_id":"10637","pid":"35","testo":{"value":"Attualmente non li abbiamo, cerco di capire se sono \"tirabili gi\u00f9\" :)","format":"filtered_html","safe_value":"<p>Attualmente non li abbiamo, cerco di capire se sono \"tirabili gi\u00f9\" :)</p>\n"},"uuid":"c70c4fd5-1983-4687-ac40-cd337ee6d648","created":"1376744402","changed":"1376744401","uid":"127","email":"","nid":"10637","hostname":"127.0.0.1","thread":"1","homepage":"","cid":"36"},{"titolo":"ho bisogno degli accordi.","entity_id":"10637","pid":"0","testo":{"value":"ho bisogno degli accordi.","format":"filtered_html","safe_value":"<p>ho bisogno degli accordi.</p>\n"},"uuid":"f0194cd1-d2d0-4059-9ec1-edb133528c33","created":"1376496144","changed":"1376496144","uid":"539","email":"","nid":"10637","hostname":"127.0.0.1","thread":"0","homepage":"","cid":"35"},{"titolo":"Qualche notizia sulla","entity_id":"11545","pid":"0","testo":{"value":"Qualche notizia sulla Divisione d'Assalto \"Garibaldi-Natisone\" http://it.wikipedia.org/wiki/Divisione_Garibaldi_%22Natisone%22","format":"filtered_html","safe_value":"<p>Qualche notizia sulla Divisione d'Assalto \"Garibaldi-Natisone\" <a href=\"http://it.wikipedia.org/wiki/Divisione_Garibaldi_%22Natisone%22\">http://it.wikipedia.org/wiki/Divisione_Garibaldi_%22Natisone%22</a></p>\n"},"uuid":"e364d11b-f0a9-447e-8b72-80001527f1ec","created":"1375890120","changed":"1375890185","uid":"229","email":"","nid":"11545","hostname":"127.0.0.1","thread":"0","homepage":"","cid":"34"},{"titolo":"Variante all&#039;ultima strofa:","entity_id":"11538","pid":"0","testo":{"value":"Variante all'ultima strofa:\r\n\r\nPor suerte tengo guitarra\r\ny tambi\u00e9n tengo mi voz\r\ntambi\u00e9n tengo siete hermanos\r\nfuera del que se engrill\u00f3\r\ntodos revolucionarios\r\ncon el favor de Dios. Si!","format":"filtered_html","safe_value":"<p>Variante all'ultima strofa:</p>\n<p>Por suerte tengo guitarra<br />\ny tambi\u00e9n tengo mi voz<br />\ntambi\u00e9n tengo siete hermanos<br />\nfuera del que se engrill\u00f3<br />\ntodos revolucionarios<br />\ncon el favor de Dios. Si!</p>\n"},"uuid":"83435485-47c7-4479-8cbb-3bbb9bc34a82","created":"1373902288","changed":"1373902287","uid":"229","email":"","nid":"11538","hostname":"127.0.0.1","thread":"0","homepage":"","cid":"33"},{"titolo":"Cantare alla &quot;chillaneja&quot;","entity_id":"11536","pid":"0","testo":{"value":"<p>Cantare alla \"chillaneja\" significa cantare nel dialetto di Chill\u00e1n, paesino del quale \u00e8 oriunda Violeta. \"El 18 m\u00e1s galante\" si riferisce al 18 settembre, giorno della Festa Nazionale in Cile. Chuqui \u00e8 una delle principali miniere di rame cilene e si trova al nord del paese. Concepci\u00f3n \u00e8 una citt\u00e0 che si trova a sud dove sorge uno dei complessi industriali pi\u00f9 importanti del Cile. \"Copihue\", \u00e8 il nome di un fiore cileno diventato l'emblema nazionale del Cile. \"Cueca\" \u00e8 una danza popolare poi dichiarata \"danza nazionale\" per decreto del governo di Pinochet. (da<a href=\"http://www.antiwarsongs.org/canzone.php?id=6674&amp;lang=it\" target=\"_blank\"> Canzoni contro la guerra</a>)</p>","format":"full_html","safe_value":"<p>Cantare alla \"chillaneja\" significa cantare nel dialetto di Chill\u00e1n, paesino del quale \u00e8 oriunda Violeta. \"El 18 m\u00e1s galante\" si riferisce al 18 settembre, giorno della Festa Nazionale in Cile. Chuqui \u00e8 una delle principali miniere di rame cilene e si trova al nord del paese. Concepci\u00f3n \u00e8 una citt\u00e0 che si trova a sud dove sorge uno dei complessi industriali pi\u00f9 importanti del Cile. \"Copihue\", \u00e8 il nome di un fiore cileno diventato l'emblema nazionale del Cile. \"Cueca\" \u00e8 una danza popolare poi dichiarata \"danza nazionale\" per decreto del governo di Pinochet. (da<a href=\"http://www.antiwarsongs.org/canzone.php?id=6674&amp;lang=it\" target=\"_blank\"> Canzoni contro la guerra</a>)</p>\n"},"uuid":"8985013e-dba2-4221-a654-b7501ffde188","created":"1373834369","changed":"1373834368","uid":"229","email":"","nid":"11536","hostname":"127.0.0.1","thread":"0","homepage":"","cid":"32"},{"titolo":"non vedo la traduzione...","entity_id":"11170","pid":"0","testo":{"value":"non vedo la traduzione...\r\n","format":"plain_text","safe_value":"<p>non vedo la traduzione...</p>\n"},"uuid":"793ac336-d09f-4579-8c71-e01f5e1069df","created":"1370622460","changed":"1370622460","uid":"0","email":"","nid":"11170","hostname":"127.0.0.1","thread":"0","homepage":"","cid":"31"},{"titolo":"Ora ho ripristinato, c&#039;erano","entity_id":"9646","pid":"25","testo":{"value":"Ora ho ripristinato, c'erano molti link rotti, adesso sono corretti.\r\nHo anche messo uno strumento automatico che li segnala :)","format":"filtered_html","safe_value":"<p>Ora ho ripristinato, c'erano molti link rotti, adesso sono corretti.<br />\nHo anche messo uno strumento automatico che li segnala :)</p>\n"},"uuid":"30fa100b-7438-462e-ad6d-12916d7111a6","created":"1370092756","changed":"1370092756","uid":"127","email":"","nid":"9646","hostname":"127.0.0.1","thread":"1","homepage":"","cid":"30"},{"titolo":"Il testo \u00e8 una poesia del","entity_id":"10681","pid":"0","testo":{"value":"Il testo \u00e8 una poesia del poeta risorgimentale toscano Giuseppe Giusti","format":"filtered_html","safe_value":"<p>Il testo \u00e8 una poesia del poeta risorgimentale toscano Giuseppe Giusti</p>\n"},"uuid":"ad21624b-b5ae-48c4-9cfe-fe5848b06d32","created":"1369896823","changed":"1369896823","uid":"229","email":"","nid":"10681","hostname":"127.0.0.1","thread":"0","homepage":"","cid":"29"},{"titolo":"Il video di youtube linkato \u00e8","entity_id":"9646","pid":"0","testo":{"value":"Il video di youtube linkato \u00e8 stato rimosso","format":"filtered_html","safe_value":"<p>Il video di youtube linkato \u00e8 stato rimosso</p>\n"},"uuid":"2eaafc80-91de-4935-9b04-bff14dd60df9","created":"1369597897","changed":"1369597897","uid":"304","email":"","nid":"9646","hostname":"127.0.0.1","thread":"0","homepage":"","cid":"25"}]}
