{"items":
[{"voc_name":"sezioni","id_voc":"6","id":"202","uuid":"f9aa333e-f429-48d6-a4bc-24d82bccb1d5","immagini":[{"fid":"84","uid":"1","filename":"1c.jpg","uri":"public://1c.jpg","filemime":"image/jpeg","filesize":"532909","status":"1","timestamp":"1388773392","type":"image","uuid":"52bc7b4b-0a88-4b62-b45e-b22d19412af6","field_file_image_alt_text":[],"field_file_image_title_text":[],"field_links":{"und":[{"url":"http://michelenigro.wordpress.com/2010/10/14/consumatori-consumate/","title":"Fonte","attributes":[]}]},"field_header_image":{"und":[{"value":"0"}]},"field_fonte_text":[],"metatags":[],"rdf_mapping":[],"metadata":{"height":706,"width":881},"alt":null,"title":null,"width":"881","height":"706"}],"descrizione":"<p>La fine del periodo dei movimenti di unificazione nazionale vede crescere ed esplodere il movimento operaio organizzato in Europa, nelle sue principali anime, quella socialista e quella anarchica. Sono queste ad animare le lotte politiche e popolari in Italia e in Europa: lotte per la terra, per il lavoro, per i diritti, per la libert\u00e0. Ma \u00e8 anche il periodo delle grandi migrazioni verso le Americhe, fenomeno diffuso e doloroso. Tutti elementi e fenomeni che hanno rafforzato la consapevolezza delle classi popolari circa la loro centralit\u00e0 nella storia.</p>\n","periodo":"1870 - 1914","peso":"1","name":"L&#039;et\u00e0 dell&#039;imperalismo (1870-1914)"},{"voc_name":"sezioni","id_voc":"6","id":"207","uuid":"5662303f-d429-4355-be9d-ad1e750dac27","immagini":[{"fid":"90","uid":"1","filename":"anni-70-manifestazione-del-movimento-a-canicatt\u00ec.jpg","uri":"public://anni-70-manifestazione-del-movimento-a-canicatt\u00ec.jpg","filemime":"image/jpeg","filesize":"93655","status":"1","timestamp":"1388773658","type":"image","uuid":"ee3fe3b1-1ffb-4768-a861-2656731de6c8","field_file_image_alt_text":[],"field_file_image_title_text":[],"field_links":{"und":[{"url":"http://ilpuntodue.jimdo.com/","title":"Fonte","attributes":[]}]},"field_header_image":{"und":[{"value":"0"}]},"field_fonte_text":[],"metatags":[],"rdf_mapping":[],"metadata":{"height":416,"width":599},"alt":null,"title":null,"width":"599","height":"416"}],"descrizione":"<p>Questo periodo ha rappresentato l'apice dei movimenti di contestazione: femminismo, lotte operaie, studentesche, contro la repressione, contro il carcere, l'emigrazione, l'emarginazione. Il tutto caratterizzato, in Italia ma anche nel resto mondo, nell'acutizzarsi dello scontro con le forze dell'ordine e della strategia della tensione. \u00c8 anche il periodo di movimenti di decolonizzazione e liberazione in Irlanda, in Palestina e della dittatura in Cile.</p>\n","periodo":"1967 - 1979","peso":"7","name":"La contestazione e i movimenti di liberazione (1967-1979)"},{"voc_name":"sezioni","id_voc":"6","id":"213","uuid":"ac0195d2-0a0c-4b1b-887e-b2afbb1a77f3","immagini":[{"fid":"87","uid":"1","filename":"partigiani-appostati-sui-tetti.jpg","uri":"public://partigiani-appostati-sui-tetti.jpg","filemime":"image/jpeg","filesize":"81626","status":"1","timestamp":"1388773521","type":"image","uuid":"31e5542e-9348-4f83-90eb-13655184162b","field_file_image_alt_text":[],"field_file_image_title_text":[],"field_links":{"und":[{"url":"http://anpi-lissone.over-blog.com/100-categorie-10128678.html","title":"Fonte","attributes":[]}]},"field_header_image":{"und":[{"value":"0"}]},"field_fonte_text":[],"metatags":[],"rdf_mapping":[],"metadata":{"height":390,"width":599},"alt":null,"title":null,"width":"599","height":"390"}],"descrizione":"<p>Il movimento di Resistenza, in Italia e in Europa, ha rappresentato un'esperienza collettiva fondamentale, che ha segnato profondamente la storia. In questa sezione sono raccontati fatti diversi e drammatici, come la persecuzione, la deportazione, lo sterminio degli ebrei e delle minoranze in genere, le azioni e le battaglie dei partigiani e dei resistenti, e gli eccidi di civili perpetrati dai nazifascisti in Italia e in Europa.</p>\n","periodo":"1943 - 1945","peso":"4","name":"La seconda guerra mondiale e la Resistenza (1939 -1945)"},{"voc_name":"sezioni","id_voc":"6","id":"219","uuid":"163de42b-fbdf-4adf-9760-07c77fb6cacf","immagini":[{"fid":"88","uid":"1","filename":"torrinifirenze.jpg","uri":"public://torrinifirenze.jpg","filemime":"image/jpeg","filesize":"305824","status":"1","timestamp":"1388773556","type":"image","uuid":"ae083143-f6aa-4e52-8636-ea2bbad4889f","field_file_image_alt_text":[],"field_file_image_title_text":[],"field_links":{"und":[{"url":"http://nadirnews.altervista.org/wordpress/wp-content/uploads/2009/11/torrinifirenze.jpg","title":"Fonte","attributes":[]}]},"field_header_image":{"und":[{"value":"0"}]},"field_fonte_text":[],"metatags":[],"rdf_mapping":[],"metadata":{"height":1118,"width":1680},"alt":null,"title":null,"width":"1680","height":"1118"}],"descrizione":"<p>Il secondo dopoguerra \u00e8 caratterizzato dalla ricostruzione conseguenti ai drammi e alla distruzione della seconda guerra mondiale. In Italia si riacutizza il divario tra meridione e settentrione, con i fenomeni di migrazione dal sud al nord. Esplodono le lotte per il lavoro, per la casa, e quelle contro la presenza del fascismo anche dopo la Liberazione. Sono i temi che porteranno alla nascita dei movimenti di contestazione in tutto il mondo.</p>\n","periodo":"1945 - 1962","peso":"5","name":"La ricostruzione e il boom economico (1946-1966)"},{"voc_name":"sezioni","id_voc":"6","id":"224","uuid":"c642c3e8-228f-499f-b6ed-56f189de7fa1","immagini":[{"fid":"86","uid":"1","filename":"96106-050-B707D2ED.jpg","uri":"public://96106-050-B707D2ED.jpg","filemime":"image/jpeg","filesize":"201078","status":"1","timestamp":"1388773476","type":"image","uuid":"e20ffafd-d514-481d-bc32-b755208d0830","field_file_image_alt_text":[],"field_file_image_title_text":[],"field_links":{"und":[{"url":"http://kids.britannica.com/elementary/art-90349/The-Communist-Party-leader-Vladimir-Lenin-speaks-to-an-outdoor","title":"Fonte","attributes":[]}]},"field_header_image":{"und":[{"value":"0"}]},"field_fonte_text":[],"metatags":[],"rdf_mapping":[],"metadata":{"height":772,"width":1078},"alt":null,"title":null,"width":"1078","height":"772"}],"descrizione":"<p>Il primo dopoguerra, con le sue contraddizioni, porta in Europa l'ombra cupa delle dittature fasciste e vede nascere l'opposizione ad esse. Ma \u00e8 anche il periodo che ha visto l'affermarsi della Rivoluzione d'Ottobre in Russia, che diventer\u00e0 il baluardo e il simbolo della riscossa del proletariato a livello mondiale. Questa sezione si chiude con lo scoppio della seconda guerra mondiale, scatenata dal nazifascismo della Germania e dell'Italia.</p>\n","periodo":"1919 - 1938","peso":"3","name":"L&#039;Europa e il mondo tra le due guerre (1919-1938)"},{"voc_name":"sezioni","id_voc":"6","id":"225","uuid":"67004dfc-18fa-4b41-9e28-cb98608c7ba4","immagini":[{"fid":"85","uid":"1","filename":"soldati-in-trincea.jpg","uri":"public://soldati-in-trincea.jpg","filemime":"image/jpeg","filesize":"131518","status":"1","timestamp":"1388773442","type":"image","uuid":"6a999bb9-c277-4002-9b8e-595640fa25d6","field_file_image_alt_text":[],"field_file_image_title_text":[],"field_links":{"und":[{"url":"http://bibliostoria.wordpress.com/2009/11/19/una-bibliografia-sulla-prima-guerra-mondiale/","title":"Fonte","attributes":[]}]},"field_header_image":{"und":[{"value":"0"}]},"field_fonte_text":[],"metatags":[],"rdf_mapping":[],"metadata":{"height":474,"width":725},"alt":null,"title":null,"width":"725","height":"474"}],"descrizione":"<p><span style=\"line-height:1.6em\">La prima guerra mondiale, la \"grande\" guerra, oltre ad essere stata il pi\u00f9 vasto conflitto della storia con 16 milioni di vittime, \u00e8 anche stata la prima vera esperienza della \"societ\u00e0 di massa\" che ha caratterizzato il Novecento. Per la prima volta nelle trincee si familiarizza e solidarizza con persone con cui si condivide poco altro che la condizione di combattenti per una guerra ingiusta e imperialista. Ma si condivide anche il rifiuto della guerra, della trincea, della leva obbligatoria e in genere del combattere per gli interessi di altri.</span></p>\n","periodo":"1914 - 1918","peso":"2","name":"La prima guerra mondiale (1914-1918)"},{"voc_name":"sezioni","id_voc":"6","id":"226","uuid":"9d745ce5-762b-497d-b0b9-9843e1d3d434","immagini":[{"fid":"83","uid":"1","filename":"breccia.jpg","uri":"public://breccia.jpg","filemime":"image/jpeg","filesize":"102655","status":"1","timestamp":"1388773288","type":"image","uuid":"64e686a4-5ec4-4cfc-b58b-a104d93cf0ba","field_file_image_alt_text":[],"field_file_image_title_text":[],"field_links":{"und":[{"url":"http://www.esserecomunisti.it/?p=47870","title":"Fonte","attributes":[]}]},"field_header_image":{"und":[{"value":"0"}]},"field_fonte_text":[],"metatags":[],"rdf_mapping":[],"metadata":{"height":456,"width":670},"alt":null,"title":null,"width":"670","height":"456"}],"descrizione":"<p>Il Settecento e l'Ottocento sono stati secoli caratterizzati dalla cosiddette rivoluzioni borghesi, soprattutto in Europa. \u00c8 il periodo in cui, anche dal punto di vista teorico, inizia a presentarsi il movimento operaio organizzato, che poi irromper\u00e0 nella storia nel secolo seguente. Le lotte e le rivolte sono spesso popolari, spontanee, ma non per questo meno importanti e meno politiche. I movimenti di indipendenza nazionale concludono questo periodo, con le contraddizioni che lo caratterizzano.</p>\n","periodo":"fino al 1870","peso":"0","name":"Le rivoluzioni borghesi e il Risorgimento (fino al 1870)"},{"voc_name":"sezioni","id_voc":"6","id":"236","uuid":"b2cad4fb-7c77-4e78-b8dc-6630839253bf","immagini":[{"fid":"91","uid":"1","filename":"immigrazione_clandestina_approfondimenti_immigrazione_biz.jpg","uri":"public://immigrazione_clandestina_approfondimenti_immigrazione_biz.jpg","filemime":"image/jpeg","filesize":"53321","status":"1","timestamp":"1388773704","type":"image","uuid":"ad9ffbde-38c1-44a2-be8c-440be8c8cdbc","field_file_image_alt_text":[],"field_file_image_title_text":[],"field_links":{"und":[{"url":"http://www.immigrazione.biz/approfondimenti/il_reato_di_immigrazione_clandestina.php","title":"Fonte","attributes":[]}]},"field_header_image":{"und":[{"value":"0"}]},"field_fonte_text":[],"metatags":[],"rdf_mapping":[],"metadata":{"height":371,"width":500},"alt":null,"title":null,"width":"500","height":"371"}],"descrizione":"<p><span style=\"line-height:1.6em\">Dalla caduta del blocco sovietico la scena politica \u00e8 sicuramente cambiata, questa \u00e8 quindi una sezione che abbraccia diversi decenni e contiene al suo interno diversi temi, apparentemente slegati, ma che mettono in evidenza la continuit\u00e0 e la vivacit\u00e0 delle lotte e delle esperienze popolari,: le guerre in Medio Oriente e nei Balcani, il G8 di Genova e l\u2019assassinio di Carlo Giuliani, il movimento NO TAV, Berlusconi, i movimenti e le proteste di precari e studenti.</span></p>\n","periodo":"1990 - oggi","peso":"9","name":"Il mondo &quot;globalizzato&quot; (1990 - oggi)"},{"voc_name":"percorsi","id_voc":"4","id":"316","uuid":"7dc35cf3-0bd4-45d9-b358-635e99ac93a8","immagini":[{"fid":"92","uid":"1","filename":"asdfghjkl-320x237.jpg","uri":"public://asdfghjkl-320x237.jpg","filemime":"image/jpeg","filesize":"30152","status":"1","timestamp":"1388773942","type":"image","uuid":"096ccb10-9ae5-480d-adf4-e91850e99d38","field_file_image_alt_text":[],"field_file_image_title_text":[],"field_links":{"und":[{"url":"http://www.ceraunavoltalamerica.it/2013/03/circolazioni-transatlantiche-in-storia-delle-migrazioni/","title":"Fonte","attributes":[]}]},"field_header_image":{"und":[{"value":"0"}]},"field_fonte_text":[],"metatags":[],"rdf_mapping":[],"metadata":{"height":237,"width":320},"alt":null,"title":null,"width":"320","height":"237"}],"descrizione":"<p>La popolazione mondiale da sempre si sposta. Volontariamente, per scappare da una guerra, dal disagio, dalla povert\u00e0 o semplicemente per lavorare, scoprire nuovi mondi o modi di vivere. Ma la situazione di chi si trova a migrare \u00e8 spesso problematica e causa di disagi e discriminazione. La storia \u00e8 colma di questi eventi che spesso hanno lasciato un'eco profonda nei canti e nella cultura popolare, mettendo in evidenza come questo fenomeno, pur con le sue peculiarit\u00e0, possieda un suo filo rosso, una continuit\u00e0 che non pu\u00f2 essere ignorata e aiuta a comprendere meglio le storie attuali legate alla migrazione.</p>\n","periodo":[],"peso":"0","name":"Storie di migranti"},{"voc_name":"percorsi","id_voc":"4","id":"317","uuid":"60eb11ab-b0ca-459d-a845-d7d60d4b49d7","immagini":[{"fid":"96","uid":"1","filename":"incidente_lavoro_generica_operai_ygdd6e4544.jpg","uri":"public://incidente_lavoro_generica_operai_ygdd6e4544.jpg","filemime":"image/jpeg","filesize":"43013","status":"1","timestamp":"1388774071","type":"image","uuid":"567e7001-7764-4b86-9405-d4367cc5be87","field_file_image_alt_text":[],"field_file_image_title_text":[],"field_links":{"und":[{"url":"http://www.latina24ore.it/latina/24276/incidente-sul-lavoro-morto-un-operaio","title":"Fonte","attributes":[]}]},"field_header_image":{"und":[{"value":"0"}]},"field_fonte_text":[],"metatags":[],"rdf_mapping":[],"metadata":{"height":330,"width":500},"alt":null,"title":null,"width":"500","height":"330"}],"descrizione":"<p>Le cosiddette \"morti bianche\" (che di bianco hanno ben poco) hanno costellato il mondo del lavoro da sempre. Il conflitto tra diritti dei lavoratori e interessi di aziende e datori di lavoro si prefigura spesso come un tentativo di minizzare la sicurezza, la prevenzione sul luogo di lavoro. E la diretta conseguenza sono proprio i morti sul lavoro, vittime prima di tutto di una macchina economica che vuole ed esige il massimo del profitto e della capitalizzazione.</p>\n","periodo":[],"peso":"4","name":"Morire di lavoro"},{"voc_name":"percorsi","id_voc":"4","id":"318","uuid":"c38ec837-666e-41c1-9c87-1b5f79b01572","immagini":[{"fid":"94","uid":"1","filename":"SinTerra3.jpg","uri":"public://SinTerra3.jpg","filemime":"image/jpeg","filesize":"35099","status":"1","timestamp":"1388774001","type":"image","uuid":"0ab59334-31ef-4211-b307-3ad8e1f3004d","field_file_image_alt_text":[],"field_file_image_title_text":[],"field_links":{"und":[{"url":"http://www.lavocedinomas.org/estero/sud-america-sem-terra-ancora-lotta-ancora-morte","title":"Fonte","attributes":[]}]},"field_header_image":{"und":[{"value":"0"}]},"field_fonte_text":[],"metatags":[],"rdf_mapping":[],"metadata":{"height":254,"width":370},"alt":null,"title":null,"width":"370","height":"254"}],"descrizione":"<p>La storia del movimento operaio e delle classi popolari \u00e8 la storia delle lotte di liberazione. Le classi popolari e subalterne hanno lottato e lottano per libert\u00e0 e l'emancipazione. In questo percorso si \u00e8 voluto raccogliere tutti gli eventi che raccontanto questo, posto che il canto politico \u00e8 sempre stato permeato da inni e canti che raccontavano o esaltavano tali gesta: lotte anticoloniali, antimperialiste, in Europa e nel resto del mondo.</p>\n","periodo":[],"peso":"2","name":"Lotte di liberazione nel mondo"},{"voc_name":"percorsi","id_voc":"4","id":"319","uuid":"7e7d39ef-e87b-49f6-a907-09c304d2978c","immagini":[{"fid":"95","uid":"1","filename":"884.png","uri":"public://884.png","filemime":"image/png","filesize":"208483","status":"1","timestamp":"1388774034","type":"image","uuid":"245e2e2c-bf5f-4883-854e-1f4712b614ce","field_file_image_alt_text":[],"field_file_image_title_text":[],"field_links":{"und":[{"url":"http://www.lastoriasiamonoi.rai.it/dossier/dossier-gli-anni-di-piombo/61/1/default.aspx","title":"Fonte","attributes":[]}]},"field_header_image":{"und":[{"value":"0"}]},"field_fonte_text":[],"metatags":[],"rdf_mapping":[],"metadata":{"height":340,"width":600},"alt":null,"title":null,"width":"600","height":"340"}],"descrizione":"<p>La piazza \u00e8 sempre stato luogo e simbolo della partecipazione politica e della protesta delle classi popolari, testimone della storia del movimento operaio e dei movimenti popolari in genre. Ed \u00e8 proprio in questo luogo che spesso lo scontro tra i manifestanti e le forze dell'ordine del potere costituito si \u00e8 concluso con una morte violenta. Alcuni periodi storici sono stati caratterizzati in modo massiccio da questi eventi, ma la costante, trasversale rispetto ai periodi, \u00e8 che la piazza si profila come il terreno di incontro tra le classi popolari e di scontro con le forze che, in un modo o nell'altro, si oppongono alle istanze di liberazione ed emancipazione.</p>\n","periodo":[],"peso":"3","name":"Morire per delle idee"},{"voc_name":"percorsi","id_voc":"4","id":"320","uuid":"92ec2740-3d34-4512-92e6-5f4d94713db2","immagini":[{"fid":"93","uid":"1","filename":"algerini massacro.jpg","uri":"public://algerini massacro.jpg","filemime":"image/jpeg","filesize":"54235","status":"1","timestamp":"1388773969","type":"image","uuid":"00760003-0e02-412f-b57a-943376db44f7","field_file_image_alt_text":[],"field_file_image_title_text":[],"field_links":{"und":[{"url":"http://www.laperfettaletizia.com/2012/10/francia-notte-nera-di-parigi-hollande.html","title":"Fonte","attributes":[]}]},"field_header_image":{"und":[{"value":"0"}]},"field_fonte_text":[],"metatags":[],"rdf_mapping":[],"metadata":{"height":312,"width":400},"alt":null,"title":null,"width":"400","height":"312"}],"descrizione":"<p>La repressione assume da sempre molte forme. Questo percorso vuole creare un collegamento tra eventi diversi: repressione politica, sociale, sessuale, religiosa, del disagio e altro ancora. Il tema \u00e8 vasto ma si \u00e8 voluto mettere in evidenza come il dissenso e il disagio siano fenomeni che spesso mettono in difficolt\u00e0 le classi dominanti che hanno sempre nascosto e represso le manifestazioni pi\u00f9 o meno plateali della diseguaglianza.</p>\n","periodo":[],"peso":"1","name":"La repressione"},{"voc_name":"percorsi","id_voc":"4","id":"321","uuid":"c053249c-b0d8-45d2-9a4c-75737c579ada","immagini":[{"fid":"97","uid":"1","filename":"risorgimento.jpg","uri":"public://risorgimento.jpg","filemime":"image/jpeg","filesize":"57916","status":"1","timestamp":"1388774100","type":"image","uuid":"47cf30b9-c9e7-472f-b32f-b774784a074c","field_file_image_alt_text":[],"field_file_image_title_text":[],"field_links":{"und":[{"url":"http://www.centumcellae.it/cultura/il-risorgimento-raccontato-dagli-sconfitti/","title":"Fonte","attributes":[]}]},"field_header_image":{"und":[{"value":"0"}]},"field_fonte_text":[],"metatags":[],"rdf_mapping":[],"metadata":{"height":300,"width":450},"alt":null,"title":null,"width":"450","height":"300"}],"descrizione":"<p>Il Risorgimento \u00e8 stato il periodo storico che ha portaro all'indipendenza e all'unit\u00e0 dello Stato italiano. La sua importanza e centralit\u00e0 nella storia d'Italia ha lasciato un'importante eredit\u00e0 anche nel canto popolare e politico, di diverso tipo. Il processo dell'unificazione non fu di certo condiviso e, nel suo manifestarsi, molti sono stati i sentimenti contrastanti e i movimenti che vi si sono opposti, anche perch\u00e9 in alcuni territori \u00e8 stato portato avanti e vissuto come annessione, se non addirittura come conquista. E tali contraddizioni sono espresse anche nei canti presenti in questo percorso.</p>\n","periodo":[],"peso":"5","name":"Il Risorgimento italiano"},{"voc_name":"percorsi","id_voc":"4","id":"322","uuid":"8a474463-7cfb-4e76-8168-50e09c5e3736","immagini":[{"fid":"98","uid":"1","filename":"partigiani-in-festa.jpg","uri":"public://partigiani-in-festa.jpg","filemime":"image/jpeg","filesize":"48538","status":"1","timestamp":"1388774151","type":"image","uuid":"a7bdd5ae-9ff3-454b-a138-b72401442eec","field_file_image_alt_text":[],"field_file_image_title_text":[],"field_links":{"und":[{"url":"http://scienzeumanegiudici.wordpress.com/2011/08/06/la-resistenza-italiana/","title":"Fonte","attributes":[]}]},"field_header_image":{"und":[{"value":"0"}]},"field_fonte_text":[],"metatags":[],"rdf_mapping":[],"metadata":{"height":309,"width":384},"alt":null,"title":null,"width":"384","height":"309"}],"descrizione":"<p>La Resistenza \u00e8 stata forse il pi\u00f9 grande movimento popolare nella storia d'Italia. Il desiderio e la decisione di liberarsi dal fascismo e dal nazismo ha portato forze politiche, anche di origine diversa, ad unirsi nell'obiettivo di liberare il territorio. La diffusione di canti, di ogni tipo, \u00e8 stata capillare e costante. Canti usati come inni delle brigate partigiane, o per raccontare singoli episodi, di vittoria o di sconfitta o in genere per raccontare il presente.</p>\n","periodo":[],"peso":"6","name":"La resistenza al nazifascismo in Italia"},{"voc_name":"percorsi","id_voc":"4","id":"323","uuid":"26fdfb85-2b57-4082-babd-13a4d549eae3","immagini":[{"fid":"99","uid":"1","filename":"966.jpg","uri":"public://966.jpg","filemime":"image/jpeg","filesize":"93851","status":"1","timestamp":"1388774187","type":"image","uuid":"a324ae28-05d9-4889-b597-6339560dfa00","field_file_image_alt_text":[],"field_file_image_title_text":[],"field_links":{"und":[{"url":"http://www.lastoriasiamonoi.rai.it/dossier/dossier-anni-spietati/36/1/default.aspx","title":"Fonte","attributes":[]}]},"field_header_image":{"und":[{"value":"0"}]},"field_fonte_text":[],"metatags":[],"rdf_mapping":[],"metadata":{"height":340,"width":600},"alt":null,"title":null,"width":"600","height":"340"}],"descrizione":"<p>Gli anni '60 e '70 in Italia, come in Europa, hanno visto il nascere di un forte movimento di contestazione, studentesco, operaio, contadino, popolare. E di contro settori dello Stato hanno tramato in segreto contro la democrazia, con l'obiettivo di svolte totalitarie, fiancheggiati dai movimeti di estrema destra. Un periodo costellato di episodi dubbi, sordidi, in cui il tentativo di reprimere i movimenti di contestazione si \u00e8 realizzato attraverso una serie di stragi e di morti, e attraverso il ricorso sistematico alla repressione violenta e indiscriminata. Alcune parti del movimento nel corso di questi anni si sono dati alla lotta armata in clandestinit\u00e0, mettendo a segno a loro volta attentati e azioni terroristiche, contribuendo a rendere fortemente conflittuali e sempre pi\u00f9 complesse le dinamiche degli \"opposti estremismi\". Tutto ci\u00f2 trova numerosissimi riscontri nel canto popolare e politico dell'epoca, come in altri periodi strumento di agitazione e comunicazione immediata.</p>\n","periodo":[],"peso":"7","name":"La strategia della tensione"},{"voc_name":"sezioni","id_voc":"6","id":"348","uuid":"33457645-fb14-4913-8191-b83b2beae254","immagini":[{"fid":"110","uid":"127","filename":"mirafiori80.jpg","uri":"public://mirafiori80.jpg","filemime":"image/jpeg","filesize":"58912","status":"1","timestamp":"1388938328","type":"image","uuid":"7fa55e10-5d1e-475b-9d56-12fd8bffea8a","field_file_image_alt_text":{"und":[{"value":"Fiat - Mirafiori","format":null,"safe_value":"Fiat - Mirafiori"}]},"field_file_image_title_text":{"und":[{"value":"Fiat - Mirafiori","format":null,"safe_value":"Fiat - Mirafiori"}]},"field_links":{"und":[{"url":"http://www.mirafiori-accordielotte.org/1981-88/foto-e-filmati-81-88/","title":"Fonte","attributes":[]}]},"field_header_image":{"und":[{"value":"0"}]},"field_fonte_text":[],"metatags":[],"rdf_mapping":[],"metadata":{"height":331,"width":648},"alt":"Fiat - Mirafiori","title":"Fiat - Mirafiori","width":"648","height":"331"}],"descrizione":"<p>Gli anni '80 sono contrassegnati dal cosiddetto \"riflusso\", e la sconfitta dei movimenti extraparlamentari. Dal punto di vista politico \u00e8 stato un momento di \u201cstasi\u201d per il movimento popolare e operaio, periodo che si concluder\u00e0 con la caduta del muro di Berlino e in genere il crosso dell\u2019Unione Sovietica e dei paesi ad essa collegati.</p>\n","periodo":"(1980 - 1989)","peso":"8","name":"Dal riflusso alla fine della guerra fredda (1980 - 1989)"}]}
