{"items":
[{"created":"1497198065","changed":"1497198071","lingua":"IT","body":{"value":"<p>saffa</p>","summary":"","format":"tinymce","safe_value":"<p>saffa</p>","safe_summary":""},"immagine":[],"risorse_collegate":[],"documenti_allegati":[],"percorso":"/en/node/5400","pubblicato":"1","uid":"1","tnid":"5400","Path":"/en/node/5400","tags":[],"title":"prova","nid":"5400"},{"created":"1441871237","changed":"1441871251","lingua":"ES","body":{"value":"<p><strong>Bed &amp; Breakfast:</strong>&nbsp;La actividad de Bed &amp; Breakfast queda excluida del procedimiento SUAP porque se trata de actividad econ\u00f3mica no empresarial. Para informaciones sobre la creaci\u00f3n de un B&amp;B y sobre la pr\u00e1ctica de la actividad es necesario acudir al Ayuntamiento.</p><p><strong>Suministro de alimentos y bebidas reservados a los socios en un club privado:</strong>&nbsp;La actividad de suministro en clubes privados est\u00e1 excluida del procedimiento SUAP en cuanto, al tratarse asociaciones sin fines de lucro entre personas que comparten actividades deportivas, culturales y recreativas, no se les puede reconocer la naturaleza de empresa. Para informaciones sobre la creaci\u00f3n y pr\u00e1ctica de la actividad es necesario acudir al Ayuntamiento.</p><p><strong>Profesiones sanitarias no m\u00e9dicas - Actividades de fisioterapia - Actividades de diagn\u00f3stico por im\u00e1genes y de laboratorio:</strong>&nbsp;Las profesiones sanitarias no m\u00e9dicas, las actividades de fisioterapia, las actividades de diagn\u00f3stico por im\u00e1genes y de laboratorio quedan fuera de la competencia SUAP. Est\u00e1n sujetas al procedimiento establecido por la normativa sectorial, y por tanto para la apertura y el desarrollo de estas actividades es preciso acudir a la Regi\u00f3n, Servizio Autorizzazioni e accreditamenti delle strutture sanitarie e socio sanitarie (Servicio de Autorizaciones y acreditaciones de estructuras sanitarias y sociosanitarias, Consejer\u00eda de Higiene, Salud y Asistencia social).</p><p><strong>Estructuras sanitarias de mayor complejidad (alta y media complejidad):</strong>&nbsp;Las estructuras sanitarias de mayor complejidad son de competencia regional y quedan fuera de la competencia SUAP. Est\u00e1n sujetas al procedimiento establecido por la normativa sectorial, y por tanto para la apertura y el desarrollo de estas actividades es preciso acudir a la Regi\u00f3n, Servizio Autorizzazioni e accreditamenti delle strutture sanitarie e socio sanitarie (Servicio de Autorizaciones y acreditaciones de estructuras sanitarias y sociosanitarias, Consejer\u00eda de Higiene, Salud y Asistencia social).</p><p><strong>Estudios profesionales m\u00e9dicos o quir\u00fargicos, individuales o asociados, estudios odontol\u00f3gicos, estudios profesionales sanitarios no m\u00e9dicos:</strong>&nbsp;Los estudios profesionales m\u00e9dicos o quir\u00fargicos, individuales o asociados, los estudios odontol\u00f3gicos y los estudios profesionales sanitarios no m\u00e9dicos son de competencia municipal y quedan fuera de la disciplina SUAP. Para informaciones sobre la creaci\u00f3n y pr\u00e1ctica de estas actividades es necesario acudir al Ayuntamiento</p><p><strong>Reformas de inmuebles con destino residencial realizados por cuenta de ciudadanos privados o de empresas que operan en otros sectores:</strong> Las reformas de locales residenciales realizadas por ciudadanos privados est\u00e1n siempre excluidas del procedimiento SUAP, independientemente de la eventual finalidad de venta.<br /> Tambi\u00e9n se excluyen las reformas de inmuebles con destino residencial efectuadas en inmuebles de propiedad de empresas, cuando no exista ninguna conexi\u00f3n entre la actividad desarrollada por la empresa y la funci\u00f3n residencial propia del inmueble.</p><p><strong>Asociaciones deportivas no profesionales (ASD):</strong>&nbsp;Las actividades realizadas por las asociaciones culturales y deportivas generalmente no son empresariales y est\u00e1n excluidas del procedimiento SUAP. En cambio, si la ASD. est\u00e1 inscrita en el Registro de Empresas, sus actividades pasan a ser competencia de la SUAP, y aquella debe presentar una DUAAP para el ejercicio de la actividad.</p><p><strong>Asociaciones de voluntariado - Tercer Sector:</strong>&nbsp;Las actividades realizadas por las asociaciones de voluntariado generalmente no son empresariales y est\u00e1n excluidas del procedimiento SUAP. En cambio, si la asociaci\u00f3n est\u00e1 inscrita en el Registro de Empresas, sus actividades pasan a ser competencia de la SUAP, y aquella debe presentar una DUAAP para el ejercicio de la actividad.</p><p><strong>ONG no inscrita en el Registro de Empresas:</strong>&nbsp;La actividad de la ONG no inscrita en el Registro de Empresas est\u00e1 excluida de la competencia SUAP. En caso de inscripci\u00f3n en el Registro de Empresas, sus actividades son competencia de la SUAP, y aquella debe presentar una DUAAP para el ejercicio de cualquier actividad, incluso en forma temporal.</p><p><strong>Procedimientos de condonaci\u00f3n y regularizaci\u00f3n:</strong>&nbsp;Los procedimientos de condonaci\u00f3n inmobiliaria y regularizaci\u00f3n est\u00e1n expl\u00edcitamente excluidos de la tramitaci\u00f3n SUAP, tal como consta en el art. 3 c. 3 de las Directivas en materia de Ventanilla \u00danica para las Actividades Productivas - Conexi\u00f3n entre la L. R. 3/2008 y el D. P. R. 160/2010, aprobadas con Resoluci\u00f3n G. R. n\u00b0 39/55 del 23-09-2011. Para informaciones sobre la tramitaci\u00f3n administrativa es necesario dirigirse a la Oficina T\u00e9cnica del Ayuntamiento</p><p><strong>Actuaciones realizadas a cargo y por cuenta de concesionarios de servicios p\u00fablicos:</strong>&nbsp;Las actuaciones efectuadas a cargo y por cuenta de concesionarios de servicios p\u00fablicos, cuando act\u00faan como tales, no son de competencia de la SUAP</p><p><strong>Servicios financieros, bancarios, crediticios:</strong>&nbsp;Los servicios financieros, los servicios bancarios y crediticios, los servicios de agencia en actividad financiera y de intermediaci\u00f3n crediticia, la negociaci\u00f3n de t\u00edtulos, la gesti\u00f3n de fondos, los servicios de pago y los de asesoramiento en el sector de las inversiones est\u00e1n expresamente excluidos del \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n del D. Lgs. n\u00b0 59/2010, y por consiguiente quedan fuera de la competencia SUAP</p><p><strong>Servicios de seguros:</strong>&nbsp;Los servicios de seguros y de reaseguros est\u00e1n expresamente excluidos del \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n del D. Lgs. n\u00b0 59/2010, y por consiguiente quedan fuera de la competencia SUAP</p><p><strong>Negociaci\u00f3n de t\u00edtulos, gesti\u00f3n de fondos, servicios de pago y asesoramiento en el sector inversiones:</strong>&nbsp;Los servicios de seguros y de reaseguros est\u00e1n expresamente excluidos del \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n del D. Lgs. n\u00b0 59/2010, y por consiguiente quedan fuera de la competencia SUAP.</p><p><strong>Solicitud de concesiones de patrimonio p\u00fablico:</strong>&nbsp;La tramitaci\u00f3n para la adquisici\u00f3n de la concesi\u00f3n de patrimonio p\u00fablico est\u00e1 actualmente administrada fuera del procedimiento SUAP. Es necesario recabar informaci\u00f3n de cada ayuntamiento, con el fin de comprobar qu\u00e9 zonas est\u00e1n eventualmente disponibles, a la espera de la emanaci\u00f3n de los correspondientes anuncios</p><p><strong>Actividades vinculadas al uso de fuentes de radiaciones ionizantes y de materias radiactivas:</strong>&nbsp;Actividades expresamente excluidas del procedimiento SUAP, tal como consta en el art. 4 de las Directivas en materia de Ventanilla \u00danica para las Actividades Productivas - Conexi\u00f3n entre la L. R. 3/2008 y el D. P. R. 160/2010, aprobadas con Resoluci\u00f3n G. R. n\u00b0 39/55 del 23-09-2011.</p><p><strong>Instalaciones nucleares y de eliminaci\u00f3n de residuos radiactivos:</strong>&nbsp;Actividades expresamente excluidas del procedimiento SUAP, tal como consta en el art. 4 de las Directivas en materia de Ventanilla \u00danica para las Actividades Productivas - Conexi\u00f3n entre la L. R. 3/2008 y el D. P. R. 160/2010, aprobadas con Resoluci\u00f3n G. R. n\u00b0 39/55 del 23-09-2011.</p><p><strong>Actividades de prospecci\u00f3n, exploraci\u00f3n y extracci\u00f3n de hidrocarburos:</strong>&nbsp;Actividades expresamente excluidas del procedimiento SUAP, tal como consta en el art. 4 de las Directivas en materia de Ventanilla \u00danica para las Actividades Productivas - Conexi\u00f3n entre la L. R. 3/2008 y el D. P. R. 160/2010, aprobadas con Resoluci\u00f3n G. R. n\u00b0 39/55 del 23-09-2011.</p><p><strong>Infraestructuras estrat\u00e9gicas y asentamientos productivos seg\u00fan los art\u00edculos 161 y ss. del DLgs 163/2006:</strong>&nbsp;Actividades expresamente excluidas del procedimiento SUAP, tal como consta en el art. 4 de las Directivas en materia de Ventanilla \u00danica para las Actividades Productivas - Conexi\u00f3n entre la L. R. 3/2008 y el D. P. R. 160/2010, aprobadas con Resoluci\u00f3n G. R. n\u00b0 39/55 del 23-09-2011.</p><p><strong>Verificaci\u00f3n medioambiental:</strong>&nbsp;Actividades expresamente excluidas del procedimiento SUAP, tal como consta en el art. 4 de las Directivas en materia de Ventanilla \u00danica para las Actividades Productivas - Conexi\u00f3n entre la L. R. 3/2008 y el D. P. R. 160/2010, aprobadas con Resoluci\u00f3n G. R. n\u00b0 39/55 del 23-09-2011.</p><p><strong>Evaluaci\u00f3n de Impacto Medioambiental (EIA):</strong>&nbsp;Actividades expresamente excluidas del procedimiento SUAP, tal como consta en el art. 4 de las Directivas en materia de Ventanilla \u00danica para las Actividades Productivas - Conexi\u00f3n entre la L. R. 3/2008 y el D. P. R. 160/2010, aprobadas con Resoluci\u00f3n G. R. n\u00b0 39/55 del 23-09-2011.</p><p><strong>Evaluaci\u00f3n Ambiental Estrat\u00e9gica (EAE):</strong>&nbsp;Actividades expresamente excluidas del procedimiento SUAP, tal como consta en el art. 4 de las Directivas en materia de Ventanilla \u00danica para las Actividades Productivas - Conexi\u00f3n entre la L. R. 3/2008 y el D. P. R. 160/2010, aprobadas con Resoluci\u00f3n G. R. n\u00b0 39/55 del 23-09-2011.</p><p><strong>Autorizaci\u00f3n Integrada Medioambiental (AIA):</strong>&nbsp;Actividades expresamente excluidas del procedimiento SUAP, tal como consta en el art. 4 de las Directivas en materia de Ventanilla \u00danica para las Actividades Productivas - Conexi\u00f3n entre la L. R. 3/2008 y el D. P. R. 160/2010, aprobadas con Resoluci\u00f3n G. R. n\u00b0 39/55 del 23-09-2011.</p><p><strong>Evaluaci\u00f3n de incidencia medioambiental:</strong>&nbsp;Actividades expresamente excluidas del procedimiento SUAP, tal como consta en el art. 4 de las Directivas en materia de Ventanilla \u00danica para las Actividades Productivas - Conexi\u00f3n entre la L. R. 3/2008 y el D. P. R. 160/2010, aprobadas con Resoluci\u00f3n G. R. n\u00b0 39/55 del 23-09-2011.</p><p><strong>Autorizaci\u00f3n \u00danica para las nuevas instalaciones de eliminaci\u00f3n y recuperaci\u00f3n de residuos y autorizaciones en hip\u00f3tesis especiales a los efectos del DLgs 152/2006, art\u00edculos 208, 209 y 211:</strong>&nbsp;Actividades expresamente excluidas del procedimiento SUAP, tal como consta en el art. 4 de las Directivas en materia de Ventanilla \u00danica para las Actividades Productivas - Conexi\u00f3n entre la L. R. 3/2008 y el D. P. R. 160/2010, aprobadas con Resoluci\u00f3n G. R. n\u00b0 39/55 del 23-09-2011.</p><p><strong>Dictamen regional de compatibilidad para la realizaci\u00f3n de nuevas estructuras sanitarias, la transferencia, rehabilitaci\u00f3n, ampliaci\u00f3n y terminaci\u00f3n de estructuras sanitarias ya existentes:</strong>&nbsp;Actividades expresamente excluidas del procedimiento SUAP, tal como consta en el art. 4 de las Directivas en materia de Ventanilla \u00danica para las Actividades Productivas - Conexi\u00f3n entre la L. R. 3/2008 y el D. P. R. 160/2010&nbsp; aprobadas con Resoluci\u00f3n G. R. n\u00b0 39/55 del 23-09-2011. El dictamen deber\u00e1 ser adquirido previamente a la presentaci\u00f3n de la DUAAP.</p><p><strong>Acreditaci\u00f3n institucional de las estructuras sanitarias privadas, autorizaci\u00f3n al ejercicio de las estructuras de mayor complejidad:</strong>&nbsp;Actividades expresamente excluidas del procedimiento SUAP, tal como consta en el art. 4 de las Directivas en materia de Ventanilla \u00danica para las Actividades Productivas - Conexi\u00f3n entre la L. R. 3/2008 y el D. P. R. 160/2010&nbsp; aprobadas con Resoluci\u00f3n G. R. n\u00b0 39/55 del 23-09-2011.</p><p><strong>Dictamen regional de compatibilidad para los servicios y estructuras sociales y sociosanitarias de ciclo semirresidencial y residencial:</strong>&nbsp;Actividades expresamente excluidas del procedimiento SUAP, tal como consta en el art. 4 de las Directivas en materia de Ventanilla \u00danica para las Actividades Productivas - Conexi\u00f3n entre la L. R. 3/2008 y el D. P. R. 160/2010&nbsp; aprobadas con Resoluci\u00f3n G. R. n\u00b0 39/55 del 23-09-2011. El dictamen deber\u00e1 ser adquirido previamente a la presentaci\u00f3n de la DUAAP.</p><p><strong>Acreditaci\u00f3n de las estructuras sociales y sociosanitarias de ciclo semirresidencial y residencial:</strong>&nbsp;Actividades expresamente excluidas del procedimiento SUAP, tal como consta en el art. 4 de las Directivas en materia de Ventanilla \u00danica para las Actividades Productivas - Conexi\u00f3n entre la L. R. 3/2008 y el D. P. R. 160/2010, aprobadas con Resoluci\u00f3n G. R. n\u00b0 39/55 del 23-09-2011.</p><p><strong>Concesiones mineras, autorizaciones de cantera y todas las medidas previstas en el R. D. 1443/1927, por la LR 15/1957 y por la LR 30/1989:</strong>&nbsp;Actividades expresamente excluidas del procedimiento SUAP, tal como consta en el art. 4 de las Directivas en materia de Ventanilla \u00danica para las Actividades Productivas - Conexi\u00f3n entre la L. R. 3/2008 y el D. P. R. 160/2010&nbsp; aprobadas con Resoluci\u00f3n G. R. n\u00b0 39/55 del 23-09-2011.</p><p><strong>Concesiones, concesi\u00f3n de espacios p\u00fablicos:</strong>&nbsp;Actividades expresamente excluidas del procedimiento SUAP, tal como consta en el art. 4 de las Directivas en materia de Ventanilla \u00danica para las Actividades Productivas - Conexi\u00f3n entre la L. R. 3/2008 y el D. P. R. 160/2010&nbsp; aprobadas con Resoluci\u00f3n G. R. n\u00b0 39/55 del 23-09-2011. En caso de actuaciones de transformaci\u00f3n o modificaci\u00f3n de espacios p\u00fablicos, la DUAAP podr\u00e1 ser presentada s\u00f3lo despu\u00e9s de la expedici\u00f3n de concesi\u00f3n.</p><p><strong>Procedimientos relativos a la rehabilitaci\u00f3n de lugares contaminados:</strong>&nbsp;Actividades expresamente excluidas del procedimiento SUAP, tal como consta en el art. 4 de las Directivas en materia de Ventanilla \u00danica para las Actividades Productivas - Conexi\u00f3n entre la L. R. 3/2008 y el D. P. R. 160/2010&nbsp; aprobadas con Resoluci\u00f3n G. R. n\u00b0 39/55 del 23-09-2011.</p><p><strong>Procedimientos relativos a la gesti\u00f3n y actualizaci\u00f3n del potencial de producci\u00f3n vit\u00edcola:</strong>&nbsp;Actividades expresamente excluidas del procedimiento SUAP, tal como consta en el art. 4 de las Directivas en materia de Ventanilla \u00danica para las Actividades Productivas - Conexi\u00f3n entre la L. R. 3/2008 y el D. P. R. 160/2010&nbsp; aprobadas con Resoluci\u00f3n G. R. n\u00b0 39/55 del 23-09-2011.&nbsp;</p><p><strong>Procedimiento de excepci\u00f3n inherente a los establecimientos o las instalaciones sometidos a control de prevenci\u00f3n de incendios:</strong>&nbsp;Actividades expresamente excluidas del procedimiento SUAP, tal como consta en el art. 4 de las Directivas en materia de Ventanilla \u00danica para las Actividades Productivas - Conexi\u00f3n entre la L. R. 3/2008 y el D. P. R. 160/2010. El procedimiento es gestionado directamente por el Mando Provincial y la Direcci\u00f3n Regional de Bomberos antes de la presentaci\u00f3n de la DUAAP a la SUAP.</p>","summary":"","format":"tinymce","safe_value":"<p><strong>Bed &amp; Breakfast:</strong>\u00a0La actividad de Bed &amp; Breakfast queda excluida del procedimiento SUAP porque se trata de actividad econ\u00f3mica no empresarial. Para informaciones sobre la creaci\u00f3n de un B&amp;B y sobre la pr\u00e1ctica de la actividad es necesario acudir al Ayuntamiento.</p><p><strong>Suministro de alimentos y bebidas reservados a los socios en un club privado:</strong>\u00a0La actividad de suministro en clubes privados est\u00e1 excluida del procedimiento SUAP en cuanto, al tratarse asociaciones sin fines de lucro entre personas que comparten actividades deportivas, culturales y recreativas, no se les puede reconocer la naturaleza de empresa. Para informaciones sobre la creaci\u00f3n y pr\u00e1ctica de la actividad es necesario acudir al Ayuntamiento.</p><p><strong>Profesiones sanitarias no m\u00e9dicas - Actividades de fisioterapia - Actividades de diagn\u00f3stico por im\u00e1genes y de laboratorio:</strong>\u00a0Las profesiones sanitarias no m\u00e9dicas, las actividades de fisioterapia, las actividades de diagn\u00f3stico por im\u00e1genes y de laboratorio quedan fuera de la competencia SUAP. Est\u00e1n sujetas al procedimiento establecido por la normativa sectorial, y por tanto para la apertura y el desarrollo de estas actividades es preciso acudir a la Regi\u00f3n, Servizio Autorizzazioni e accreditamenti delle strutture sanitarie e socio sanitarie (Servicio de Autorizaciones y acreditaciones de estructuras sanitarias y sociosanitarias, Consejer\u00eda de Higiene, Salud y Asistencia social).</p><p><strong>Estructuras sanitarias de mayor complejidad (alta y media complejidad):</strong>\u00a0Las estructuras sanitarias de mayor complejidad son de competencia regional y quedan fuera de la competencia SUAP. Est\u00e1n sujetas al procedimiento establecido por la normativa sectorial, y por tanto para la apertura y el desarrollo de estas actividades es preciso acudir a la Regi\u00f3n, Servizio Autorizzazioni e accreditamenti delle strutture sanitarie e socio sanitarie (Servicio de Autorizaciones y acreditaciones de estructuras sanitarias y sociosanitarias, Consejer\u00eda de Higiene, Salud y Asistencia social).</p><p><strong>Estudios profesionales m\u00e9dicos o quir\u00fargicos, individuales o asociados, estudios odontol\u00f3gicos, estudios profesionales sanitarios no m\u00e9dicos:</strong>\u00a0Los estudios profesionales m\u00e9dicos o quir\u00fargicos, individuales o asociados, los estudios odontol\u00f3gicos y los estudios profesionales sanitarios no m\u00e9dicos son de competencia municipal y quedan fuera de la disciplina SUAP. Para informaciones sobre la creaci\u00f3n y pr\u00e1ctica de estas actividades es necesario acudir al Ayuntamiento</p><p><strong>Reformas de inmuebles con destino residencial realizados por cuenta de ciudadanos privados o de empresas que operan en otros sectores:</strong> Las reformas de locales residenciales realizadas por ciudadanos privados est\u00e1n siempre excluidas del procedimiento SUAP, independientemente de la eventual finalidad de venta.<br /> Tambi\u00e9n se excluyen las reformas de inmuebles con destino residencial efectuadas en inmuebles de propiedad de empresas, cuando no exista ninguna conexi\u00f3n entre la actividad desarrollada por la empresa y la funci\u00f3n residencial propia del inmueble.</p><p><strong>Asociaciones deportivas no profesionales (ASD):</strong>\u00a0Las actividades realizadas por las asociaciones culturales y deportivas generalmente no son empresariales y est\u00e1n excluidas del procedimiento SUAP. En cambio, si la ASD. est\u00e1 inscrita en el Registro de Empresas, sus actividades pasan a ser competencia de la SUAP, y aquella debe presentar una DUAAP para el ejercicio de la actividad.</p><p><strong>Asociaciones de voluntariado - Tercer Sector:</strong>\u00a0Las actividades realizadas por las asociaciones de voluntariado generalmente no son empresariales y est\u00e1n excluidas del procedimiento SUAP. En cambio, si la asociaci\u00f3n est\u00e1 inscrita en el Registro de Empresas, sus actividades pasan a ser competencia de la SUAP, y aquella debe presentar una DUAAP para el ejercicio de la actividad.</p><p><strong>ONG no inscrita en el Registro de Empresas:</strong>\u00a0La actividad de la ONG no inscrita en el Registro de Empresas est\u00e1 excluida de la competencia SUAP. En caso de inscripci\u00f3n en el Registro de Empresas, sus actividades son competencia de la SUAP, y aquella debe presentar una DUAAP para el ejercicio de cualquier actividad, incluso en forma temporal.</p><p><strong>Procedimientos de condonaci\u00f3n y regularizaci\u00f3n:</strong>\u00a0Los procedimientos de condonaci\u00f3n inmobiliaria y regularizaci\u00f3n est\u00e1n expl\u00edcitamente excluidos de la tramitaci\u00f3n SUAP, tal como consta en el art. 3 c. 3 de las Directivas en materia de Ventanilla \u00danica para las Actividades Productivas - Conexi\u00f3n entre la L. R. 3/2008 y el D. P. R. 160/2010, aprobadas con Resoluci\u00f3n G. R. n\u00b0 39/55 del 23-09-2011. Para informaciones sobre la tramitaci\u00f3n administrativa es necesario dirigirse a la Oficina T\u00e9cnica del Ayuntamiento</p><p><strong>Actuaciones realizadas a cargo y por cuenta de concesionarios de servicios p\u00fablicos:</strong>\u00a0Las actuaciones efectuadas a cargo y por cuenta de concesionarios de servicios p\u00fablicos, cuando act\u00faan como tales, no son de competencia de la SUAP</p><p><strong>Servicios financieros, bancarios, crediticios:</strong>\u00a0Los servicios financieros, los servicios bancarios y crediticios, los servicios de agencia en actividad financiera y de intermediaci\u00f3n crediticia, la negociaci\u00f3n de t\u00edtulos, la gesti\u00f3n de fondos, los servicios de pago y los de asesoramiento en el sector de las inversiones est\u00e1n expresamente excluidos del \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n del D. Lgs. n\u00b0 59/2010, y por consiguiente quedan fuera de la competencia SUAP</p><p><strong>Servicios de seguros:</strong>\u00a0Los servicios de seguros y de reaseguros est\u00e1n expresamente excluidos del \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n del D. Lgs. n\u00b0 59/2010, y por consiguiente quedan fuera de la competencia SUAP</p><p><strong>Negociaci\u00f3n de t\u00edtulos, gesti\u00f3n de fondos, servicios de pago y asesoramiento en el sector inversiones:</strong>\u00a0Los servicios de seguros y de reaseguros est\u00e1n expresamente excluidos del \u00e1mbito de aplicaci\u00f3n del D. Lgs. n\u00b0 59/2010, y por consiguiente quedan fuera de la competencia SUAP.</p><p><strong>Solicitud de concesiones de patrimonio p\u00fablico:</strong>\u00a0La tramitaci\u00f3n para la adquisici\u00f3n de la concesi\u00f3n de patrimonio p\u00fablico est\u00e1 actualmente administrada fuera del procedimiento SUAP. Es necesario recabar informaci\u00f3n de cada ayuntamiento, con el fin de comprobar qu\u00e9 zonas est\u00e1n eventualmente disponibles, a la espera de la emanaci\u00f3n de los correspondientes anuncios</p><p><strong>Actividades vinculadas al uso de fuentes de radiaciones ionizantes y de materias radiactivas:</strong>\u00a0Actividades expresamente excluidas del procedimiento SUAP, tal como consta en el art. 4 de las Directivas en materia de Ventanilla \u00danica para las Actividades Productivas - Conexi\u00f3n entre la L. R. 3/2008 y el D. P. R. 160/2010, aprobadas con Resoluci\u00f3n G. R. n\u00b0 39/55 del 23-09-2011.</p><p><strong>Instalaciones nucleares y de eliminaci\u00f3n de residuos radiactivos:</strong>\u00a0Actividades expresamente excluidas del procedimiento SUAP, tal como consta en el art. 4 de las Directivas en materia de Ventanilla \u00danica para las Actividades Productivas - Conexi\u00f3n entre la L. R. 3/2008 y el D. P. R. 160/2010, aprobadas con Resoluci\u00f3n G. R. n\u00b0 39/55 del 23-09-2011.</p><p><strong>Actividades de prospecci\u00f3n, exploraci\u00f3n y extracci\u00f3n de hidrocarburos:</strong>\u00a0Actividades expresamente excluidas del procedimiento SUAP, tal como consta en el art. 4 de las Directivas en materia de Ventanilla \u00danica para las Actividades Productivas - Conexi\u00f3n entre la L. R. 3/2008 y el D. P. R. 160/2010, aprobadas con Resoluci\u00f3n G. R. n\u00b0 39/55 del 23-09-2011.</p><p><strong>Infraestructuras estrat\u00e9gicas y asentamientos productivos seg\u00fan los art\u00edculos 161 y ss. del DLgs 163/2006:</strong>\u00a0Actividades expresamente excluidas del procedimiento SUAP, tal como consta en el art. 4 de las Directivas en materia de Ventanilla \u00danica para las Actividades Productivas - Conexi\u00f3n entre la L. R. 3/2008 y el D. P. R. 160/2010, aprobadas con Resoluci\u00f3n G. R. n\u00b0 39/55 del 23-09-2011.</p><p><strong>Verificaci\u00f3n medioambiental:</strong>\u00a0Actividades expresamente excluidas del procedimiento SUAP, tal como consta en el art. 4 de las Directivas en materia de Ventanilla \u00danica para las Actividades Productivas - Conexi\u00f3n entre la L. R. 3/2008 y el D. P. R. 160/2010, aprobadas con Resoluci\u00f3n G. R. n\u00b0 39/55 del 23-09-2011.</p><p><strong>Evaluaci\u00f3n de Impacto Medioambiental (EIA):</strong>\u00a0Actividades expresamente excluidas del procedimiento SUAP, tal como consta en el art. 4 de las Directivas en materia de Ventanilla \u00danica para las Actividades Productivas - Conexi\u00f3n entre la L. R. 3/2008 y el D. P. R. 160/2010, aprobadas con Resoluci\u00f3n G. R. n\u00b0 39/55 del 23-09-2011.</p><p><strong>Evaluaci\u00f3n Ambiental Estrat\u00e9gica (EAE):</strong>\u00a0Actividades expresamente excluidas del procedimiento SUAP, tal como consta en el art. 4 de las Directivas en materia de Ventanilla \u00danica para las Actividades Productivas - Conexi\u00f3n entre la L. R. 3/2008 y el D. P. R. 160/2010, aprobadas con Resoluci\u00f3n G. R. n\u00b0 39/55 del 23-09-2011.</p><p><strong>Autorizaci\u00f3n Integrada Medioambiental (AIA):</strong>\u00a0Actividades expresamente excluidas del procedimiento SUAP, tal como consta en el art. 4 de las Directivas en materia de Ventanilla \u00danica para las Actividades Productivas - Conexi\u00f3n entre la L. R. 3/2008 y el D. P. R. 160/2010, aprobadas con Resoluci\u00f3n G. R. n\u00b0 39/55 del 23-09-2011.</p><p><strong>Evaluaci\u00f3n de incidencia medioambiental:</strong>\u00a0Actividades expresamente excluidas del procedimiento SUAP, tal como consta en el art. 4 de las Directivas en materia de Ventanilla \u00danica para las Actividades Productivas - Conexi\u00f3n entre la L. R. 3/2008 y el D. P. R. 160/2010, aprobadas con Resoluci\u00f3n G. R. n\u00b0 39/55 del 23-09-2011.</p><p><strong>Autorizaci\u00f3n \u00danica para las nuevas instalaciones de eliminaci\u00f3n y recuperaci\u00f3n de residuos y autorizaciones en hip\u00f3tesis especiales a los efectos del DLgs 152/2006, art\u00edculos 208, 209 y 211:</strong>\u00a0Actividades expresamente excluidas del procedimiento SUAP, tal como consta en el art. 4 de las Directivas en materia de Ventanilla \u00danica para las Actividades Productivas - Conexi\u00f3n entre la L. R. 3/2008 y el D. P. R. 160/2010, aprobadas con Resoluci\u00f3n G. R. n\u00b0 39/55 del 23-09-2011.</p><p><strong>Dictamen regional de compatibilidad para la realizaci\u00f3n de nuevas estructuras sanitarias, la transferencia, rehabilitaci\u00f3n, ampliaci\u00f3n y terminaci\u00f3n de estructuras sanitarias ya existentes:</strong>\u00a0Actividades expresamente excluidas del procedimiento SUAP, tal como consta en el art. 4 de las Directivas en materia de Ventanilla \u00danica para las Actividades Productivas - Conexi\u00f3n entre la L. R. 3/2008 y el D. P. R. 160/2010\u00a0 aprobadas con Resoluci\u00f3n G. R. n\u00b0 39/55 del 23-09-2011. El dictamen deber\u00e1 ser adquirido previamente a la presentaci\u00f3n de la DUAAP.</p><p><strong>Acreditaci\u00f3n institucional de las estructuras sanitarias privadas, autorizaci\u00f3n al ejercicio de las estructuras de mayor complejidad:</strong>\u00a0Actividades expresamente excluidas del procedimiento SUAP, tal como consta en el art. 4 de las Directivas en materia de Ventanilla \u00danica para las Actividades Productivas - Conexi\u00f3n entre la L. R. 3/2008 y el D. P. R. 160/2010\u00a0 aprobadas con Resoluci\u00f3n G. R. n\u00b0 39/55 del 23-09-2011.</p><p><strong>Dictamen regional de compatibilidad para los servicios y estructuras sociales y sociosanitarias de ciclo semirresidencial y residencial:</strong>\u00a0Actividades expresamente excluidas del procedimiento SUAP, tal como consta en el art. 4 de las Directivas en materia de Ventanilla \u00danica para las Actividades Productivas - Conexi\u00f3n entre la L. R. 3/2008 y el D. P. R. 160/2010\u00a0 aprobadas con Resoluci\u00f3n G. R. n\u00b0 39/55 del 23-09-2011. El dictamen deber\u00e1 ser adquirido previamente a la presentaci\u00f3n de la DUAAP.</p><p><strong>Acreditaci\u00f3n de las estructuras sociales y sociosanitarias de ciclo semirresidencial y residencial:</strong>\u00a0Actividades expresamente excluidas del procedimiento SUAP, tal como consta en el art. 4 de las Directivas en materia de Ventanilla \u00danica para las Actividades Productivas - Conexi\u00f3n entre la L. R. 3/2008 y el D. P. R. 160/2010, aprobadas con Resoluci\u00f3n G. R. n\u00b0 39/55 del 23-09-2011.</p><p><strong>Concesiones mineras, autorizaciones de cantera y todas las medidas previstas en el R. D. 1443/1927, por la LR 15/1957 y por la LR 30/1989:</strong>\u00a0Actividades expresamente excluidas del procedimiento SUAP, tal como consta en el art. 4 de las Directivas en materia de Ventanilla \u00danica para las Actividades Productivas - Conexi\u00f3n entre la L. R. 3/2008 y el D. P. R. 160/2010\u00a0 aprobadas con Resoluci\u00f3n G. R. n\u00b0 39/55 del 23-09-2011.</p><p><strong>Concesiones, concesi\u00f3n de espacios p\u00fablicos:</strong>\u00a0Actividades expresamente excluidas del procedimiento SUAP, tal como consta en el art. 4 de las Directivas en materia de Ventanilla \u00danica para las Actividades Productivas - Conexi\u00f3n entre la L. R. 3/2008 y el D. P. R. 160/2010\u00a0 aprobadas con Resoluci\u00f3n G. R. n\u00b0 39/55 del 23-09-2011. En caso de actuaciones de transformaci\u00f3n o modificaci\u00f3n de espacios p\u00fablicos, la DUAAP podr\u00e1 ser presentada s\u00f3lo despu\u00e9s de la expedici\u00f3n de concesi\u00f3n.</p><p><strong>Procedimientos relativos a la rehabilitaci\u00f3n de lugares contaminados:</strong>\u00a0Actividades expresamente excluidas del procedimiento SUAP, tal como consta en el art. 4 de las Directivas en materia de Ventanilla \u00danica para las Actividades Productivas - Conexi\u00f3n entre la L. R. 3/2008 y el D. P. R. 160/2010\u00a0 aprobadas con Resoluci\u00f3n G. R. n\u00b0 39/55 del 23-09-2011.</p><p><strong>Procedimientos relativos a la gesti\u00f3n y actualizaci\u00f3n del potencial de producci\u00f3n vit\u00edcola:</strong>\u00a0Actividades expresamente excluidas del procedimiento SUAP, tal como consta en el art. 4 de las Directivas en materia de Ventanilla \u00danica para las Actividades Productivas - Conexi\u00f3n entre la L. R. 3/2008 y el D. P. R. 160/2010\u00a0 aprobadas con Resoluci\u00f3n G. R. n\u00b0 39/55 del 23-09-2011.\u00a0</p><p><strong>Procedimiento de excepci\u00f3n inherente a los establecimientos o las instalaciones sometidos a control de prevenci\u00f3n de incendios:</strong>\u00a0Actividades expresamente excluidas del procedimiento SUAP, tal como consta en el art. 4 de las Directivas en materia de Ventanilla \u00danica para las Actividades Productivas - Conexi\u00f3n entre la L. R. 3/2008 y el D. P. R. 160/2010. El procedimiento es gestionado directamente por el Mando Provincial y la Direcci\u00f3n Regional de Bomberos antes de la presentaci\u00f3n de la DUAAP a la SUAP.</p>","safe_summary":""},"immagine":[],"risorse_collegate":[],"documenti_allegati":[],"percorso":"/en/node/4438","pubblicato":"1","uid":"88","tnid":"4438","Path":"/en/node/4438","tags":[],"title":"Actividades excluidas SUAP","nid":"4438"},{"created":"1410775617","changed":"1440652233","lingua":"IT","body":{"value":"<p><strong>Quante leggi, regolamenti e procedure si sono accumulate nel tempo? Quante se ne aggiungono giorno dopo giorno?</strong></p><p>Con la ferma convinzione che il rilancio economico della Sardegna passa soprattutto attraverso lo snellimento delle procedure e il riordino dell&rsquo;apparato normativo che troppo spesso rappresentano degli ostacoli per chi vuole fare impresa, la Regione ha avviato diverse iniziative con un unico obiettivo: <strong>la semplificazione.&nbsp; </strong></p><p>Un tavolo regionale permanente per la semplificazione normativa e un nucleo tecnico vigilano e operano attivamente per ridurre i costi e gli oneri che gravano su cittadini e imprese a causa della burocrazia.</p><p>Un&#39;azione di ascolto ma soprattutto di forte supporto per aiutare gli imprenditori di fronte ai repentini e continui mutamenti normativi e procedurali, strumenti semplici e di facile utilizzo, che migliorano il rapporto tra pubblica amministrazione, cittadini e imprese</p><p><strong>Il tavolo regionale permanente per la semplificazione normativa </strong>\u00e8 coordinato dal Presidente della Regione e con una partecipazione equilibrata di pubblico e privato. Ne fanno parte permanente Assessori, rappresentanti delle associazioni delle Autonomie locali, degli enti locali delle organizzazioni economiche sindacali.</p><p>Il Nucleo tecnico per la semplificazione delle norme e delle procedure, coordinato dal Direttore generale dell&rsquo;Assessorato dell&rsquo;Industria, di cui fanno parte dirigenti e funzionari delle strutture regionali coinvolte \u00e8 incaricato di individuare le leggi superate, ed eventualmente &ldquo;semplificabili&rdquo;, e le sovrapposizioni di competenze. &nbsp;Una continua certosina operazione di monitoraggio, di segnalazione e di riordino di tutto ci\u00f2 che non funziona per disegnare un&rsquo;amministrazione pi\u00f9 semplice.</p><p>Il Coordinamento regionale Suap (gli Sportelli unici per le attivit\u00e0 produttive) dell&#39;Assessorato dell&#39;Industria \u00e8 il punto di riferimento del Nucleo tecnico per la semplificazione.</p><p><strong>Combattere la burocrazia e camminare verso la semplificazione per migliorare l&rsquo;Isola: oggi \u00e8 possibile!</strong></p><h3><a href=\"http://www.regione.sardegna.it/speciali/sardegnapiusemplice/\"><strong><span style=\"color: #333333; font-family: HelveticaNeue, Helvetica, Arial, sans-serif; font-size: 14px; line-height: 20px;\">Sardegna+semplice, consultazione on line per la semplificazione burocratica.</span></strong></a></h3><p><strong><span style=\"color: #333333; font-family: HelveticaNeue, Helvetica, Arial, sans-serif; font-size: 14px; line-height: 20px;\">&nbsp;Presentazione del DDL sulla semplificazione: meno burocrazia pi\u00f9 competitivit\u00e0.</span></strong></p><p><iframe allowfullscreen=\"\" frameborder=\"0\" height=\"315\" src=\"https://www.youtube.com/embed/PwGr4Ch3trY?rel=0\" width=\"560\"></iframe></p>","summary":"","format":"full_html","safe_value":"<p><strong>Quante leggi, regolamenti e procedure si sono accumulate nel tempo? Quante se ne aggiungono giorno dopo giorno?</strong></p>\n<p>Con la ferma convinzione che il rilancio economico della Sardegna passa soprattutto attraverso lo snellimento delle procedure e il riordino dell\u2019apparato normativo che troppo spesso rappresentano degli ostacoli per chi vuole fare impresa, la Regione ha avviato diverse iniziative con un unico obiettivo: <strong>la semplificazione.\u00a0 </strong></p>\n<p>Un tavolo regionale permanente per la semplificazione normativa e un nucleo tecnico vigilano e operano attivamente per ridurre i costi e gli oneri che gravano su cittadini e imprese a causa della burocrazia.</p>\n<p>Un'azione di ascolto ma soprattutto di forte supporto per aiutare gli imprenditori di fronte ai repentini e continui mutamenti normativi e procedurali, strumenti semplici e di facile utilizzo, che migliorano il rapporto tra pubblica amministrazione, cittadini e imprese</p>\n<p><strong>Il tavolo regionale permanente per la semplificazione normativa </strong>\u00e8 coordinato dal Presidente della Regione e con una partecipazione equilibrata di pubblico e privato. Ne fanno parte permanente Assessori, rappresentanti delle associazioni delle Autonomie locali, degli enti locali delle organizzazioni economiche sindacali.</p>\n<p>Il Nucleo tecnico per la semplificazione delle norme e delle procedure, coordinato dal Direttore generale dell\u2019Assessorato dell\u2019Industria, di cui fanno parte dirigenti e funzionari delle strutture regionali coinvolte \u00e8 incaricato di individuare le leggi superate, ed eventualmente \u201csemplificabili\u201d, e le sovrapposizioni di competenze. \u00a0Una continua certosina operazione di monitoraggio, di segnalazione e di riordino di tutto ci\u00f2 che non funziona per disegnare un\u2019amministrazione pi\u00f9 semplice.</p>\n<p>Il Coordinamento regionale Suap (gli Sportelli unici per le attivit\u00e0 produttive) dell'Assessorato dell'Industria \u00e8 il punto di riferimento del Nucleo tecnico per la semplificazione.</p>\n<p><strong>Combattere la burocrazia e camminare verso la semplificazione per migliorare l\u2019Isola: oggi \u00e8 possibile!</strong></p>\n<h3><a href=\"http://www.regione.sardegna.it/speciali/sardegnapiusemplice/\"><strong><span style=\"color: #333333; font-family: HelveticaNeue, Helvetica, Arial, sans-serif; font-size: 14px; line-height: 20px;\">Sardegna+semplice, consultazione on line per la semplificazione burocratica.</span></strong></a></h3>\n<p><strong><span style=\"color: #333333; font-family: HelveticaNeue, Helvetica, Arial, sans-serif; font-size: 14px; line-height: 20px;\">\u00a0Presentazione del DDL sulla semplificazione: meno burocrazia pi\u00f9 competitivit\u00e0.</span></strong></p>\n<p><iframe allowfullscreen=\"\" frameborder=\"0\" height=\"315\" src=\"https://www.youtube.com/embed/PwGr4Ch3trY?rel=0\" width=\"560\"></iframe></p>\n","safe_summary":""},"immagine":[],"risorse_collegate":[{"nid":"4384","access":true},{"nid":"4281","access":true},{"nid":"3110","access":true}],"documenti_allegati":[],"percorso":"/en/node/3004","pubblicato":"1","uid":"88","tnid":"3004","Path":"/en/node/3004","tags":[],"title":"Semplificazione","nid":"3004"},{"created":"1409927044","changed":"1409927057","lingua":"IT","body":{"value":"<div class=\"field field-name-title field-type-ds field-label-hidden\"><div class=\"field-items\"><div class=\"field-item even\"><h2><span style=\"font-size: 10px;\">La societ\u00e0 di capitali ti d\u00e0 la possibilit\u00e0 di fare impresa con diversi&nbsp;</span><strong style=\"font-size: 10px;\">vantaggi</strong><span style=\"font-size: 10px;\">, perch\u00e9:</span></h2></div></div></div><div class=\"field field-name-body field-type-text-with-summary field-label-hidden\"><div class=\"field-items\"><div class=\"field-item even\"><ul><li>puoi condividere le&nbsp;<strong>decisioni</strong>&nbsp;sull\u2019attivit\u00e0&nbsp;<strong>con altri soci</strong>;</li><li>con questa forma, puoi gestire aziende di&nbsp;<strong>medie e grandi dimensioni</strong>;</li><li>la tua&nbsp;<strong>responsabilit\u00e0</strong>&nbsp;e quella dei tuoi soci \u00e8&nbsp;<strong>limitata</strong>&nbsp;alla&nbsp;<strong>quota</strong>&nbsp;messa a disposizione nel capitale&nbsp;<strong>sociale</strong>&nbsp;societ\u00e0;</li><li>la gestione economica e finanziaria \u00e8 pi\u00f9&nbsp;<strong>controllabile</strong>;</li><li>se gli utili sono elevati, sussiste una&nbsp;<strong>buona</strong>&nbsp;<strong>convenienza fiscale</strong>.</li></ul><p><strong>Esempio:</strong>&nbsp;supponiamo che i soci responsabili della societ\u00e0 a responsabilit\u00e0 limitata Rosso e Nero srl posseggano nel proprio patrimonio personale un immobile del valore di 200.000 euro, titoli valutati 80.000 euro, due autovetture del valore di 50.000 euro e che la loro impresa abbia debiti per 50.000 euro; la quota di ogni socio \u00e8 di 2.000 euro. Se la societ\u00e0 non riuscisse a onorare i propri debiti, i creditori potrebbero pretendere il pagamento da ogni socio soltanto nei limiti della quota, cio\u00e8 per 2.000 euro.</p><p><strong>Esempio:&nbsp;</strong>Il signor Giovanni Verdi costituisce una spa che realizza un utile di 70.000 euro: la tassazione \u00e8 di 21.980 euro. Se il signor Giovanni Verdi avesse aperto la sua attivit\u00e0 con una ditta individuale, la tassazione sarebbe stata di 23.370 euro, con imposte maggiori per 1.390 euro.</p><p>Allo stesso tempo, la societ\u00e0 di capitali presenta anche alcuni&nbsp;<strong>svantaggi</strong>:</p><ul><li>\u00e8 una forma&nbsp;<strong>sconsigliabile</strong>&nbsp;per aziende di&nbsp;<strong>piccole dimensioni</strong>;</li><li>\u00e8 un tipo di societ\u00e0&nbsp;<strong>costoso</strong>;</li><li>le&nbsp;<strong>decisioni</strong>&nbsp;devono essere prese con particolari&nbsp;<strong>procedure</strong>;</li><li>hai l\u2019obbligo di redigere e depositare un&nbsp;<strong>bilancio</strong>&nbsp;d\u2019esercizio;</li><li>la societ\u00e0 deve essere gestita in&nbsp;<strong>contabilit\u00e0 ordinaria</strong>;</li><li>per costituirla, \u00e8 necessario un&nbsp;<strong>atto costitutivo</strong>&nbsp;<strong>scritto</strong>&nbsp;e redatto da un notaio.</li></ul><p>In conclusione, si tratta di una forma giuridica adatta se tu e i tuoi soci volete realizzare&nbsp;<strong>medi e grandi investimenti</strong>, assumendo anche&nbsp;<strong>rischi</strong>&nbsp;<strong>elevati</strong>.</p></div></div></div>","summary":"","format":"tinymce","safe_value":"La societ\u00e0 di capitali ti d\u00e0 la possibilit\u00e0 di fare impresa con diversi\u00a0<strong>vantaggi</strong>, perch\u00e9:<ul><li>puoi condividere le\u00a0<strong>decisioni</strong>\u00a0sull\u2019attivit\u00e0\u00a0<strong>con altri soci</strong>;</li><li>con questa forma, puoi gestire aziende di\u00a0<strong>medie e grandi dimensioni</strong>;</li><li>la tua\u00a0<strong>responsabilit\u00e0</strong>\u00a0e quella dei tuoi soci \u00e8\u00a0<strong>limitata</strong>\u00a0alla\u00a0<strong>quota</strong>\u00a0messa a disposizione nel capitale\u00a0<strong>sociale</strong>\u00a0societ\u00e0;</li><li>la gestione economica e finanziaria \u00e8 pi\u00f9\u00a0<strong>controllabile</strong>;</li><li>se gli utili sono elevati, sussiste una\u00a0<strong>buona</strong>\u00a0<strong>convenienza fiscale</strong>.</li></ul><p><strong>Esempio:</strong>\u00a0supponiamo che i soci responsabili della societ\u00e0 a responsabilit\u00e0 limitata Rosso e Nero srl posseggano nel proprio patrimonio personale un immobile del valore di 200.000 euro, titoli valutati 80.000 euro, due autovetture del valore di 50.000 euro e che la loro impresa abbia debiti per 50.000 euro; la quota di ogni socio \u00e8 di 2.000 euro. Se la societ\u00e0 non riuscisse a onorare i propri debiti, i creditori potrebbero pretendere il pagamento da ogni socio soltanto nei limiti della quota, cio\u00e8 per 2.000 euro.</p><p><strong>Esempio:\u00a0</strong>Il signor Giovanni Verdi costituisce una spa che realizza un utile di 70.000 euro: la tassazione \u00e8 di 21.980 euro. Se il signor Giovanni Verdi avesse aperto la sua attivit\u00e0 con una ditta individuale, la tassazione sarebbe stata di 23.370 euro, con imposte maggiori per 1.390 euro.</p><p>Allo stesso tempo, la societ\u00e0 di capitali presenta anche alcuni\u00a0<strong>svantaggi</strong>:</p><ul><li>\u00e8 una forma\u00a0<strong>sconsigliabile</strong>\u00a0per aziende di\u00a0<strong>piccole dimensioni</strong>;</li><li>\u00e8 un tipo di societ\u00e0\u00a0<strong>costoso</strong>;</li><li>le\u00a0<strong>decisioni</strong>\u00a0devono essere prese con particolari\u00a0<strong>procedure</strong>;</li><li>hai l\u2019obbligo di redigere e depositare un\u00a0<strong>bilancio</strong>\u00a0d\u2019esercizio;</li><li>la societ\u00e0 deve essere gestita in\u00a0<strong>contabilit\u00e0 ordinaria</strong>;</li><li>per costituirla, \u00e8 necessario un\u00a0<strong>atto costitutivo</strong>\u00a0<strong>scritto</strong>\u00a0e redatto da un notaio.</li></ul><p>In conclusione, si tratta di una forma giuridica adatta se tu e i tuoi soci volete realizzare\u00a0<strong>medi e grandi investimenti</strong>, assumendo anche\u00a0<strong>rischi</strong>\u00a0<strong>elevati</strong>.</p>","safe_summary":""},"immagine":[],"risorse_collegate":[],"documenti_allegati":[],"percorso":"/en/node/2885","pubblicato":"1","uid":"88","tnid":"2885","Path":"/en/node/2885","tags":[],"title":"Societ\u00e0 di capitali - perch\u00e9 sceglierla","nid":"2885"},{"created":"1386684919","changed":"1409152435","lingua":"IT","body":{"value":"<p>La Sardegna \u00e8 terra di economia reale, semplice e cooperativa. Forte delle sue strutturate vocazioni produttive del turismo, agroindustria, artigianato e nei servizi avanzati, non ha trascurato di coltivare i processi dell&#39;industria tradizionale.</p><p>L&#39;Isola ti offre un modello di sviluppo che porta all&#39;ampliamento dei suoi livelli d&#39;eccellenza consolidati, puntando sul terziario tecnologico,&nbsp;<em>green and blue economy</em>(*), scienze della vita e del primario. La sequenza dei livelli settoriali di terziario (dal commercio, al turismo, alla logistica), industria in senso stretto (settore estrattivo, manifattura, produzione di energia, etc.), le costruzioni ed infine l&rsquo;agricoltura, ti chiariscono quali sono le filiere produttive in cui inserirti o che puoi arricchire.</p><p>Il patrimonio costiero, ambientale, culturale, artistico ed enogastronomico sostengono l&#39;industria turistica, &nbsp;che favorisce anche lo sviluppo dell&#39;artigianato di precisione (manualit\u00e0 e creativit\u00e0 assistite da tecnologie evolute), oramai presente e riconosciuto nei mercati internazionali.</p><p>La grande tradizione di qualit\u00e0 nel primario sorregge l&#39;agroindustria. La creativit\u00e0 e l&#39;operoso ingegno del mondo imprenditoriale, uniti alla forza delle specializzazioni produttive del capitale umano, supportano tutti i settori dell&#39;industria tradizionale, grazie anche all&#39;abilit\u00e0 nella fruizione delle materie prime. Logistica e servizi avanzati, processi di rispetto della sostenibilit\u00e0 ambientale ed ICT, fanno da collante all&#39;intero sistema produttivo che, nel resistere in maniera fiera agli andamenti economici altalenanti, riesce a valorizzare le proprie vocazioni territoriali. Con piccolo margine di approssimazione, il tessuto \u00e8 composto da 168 mila imprese, di cui 35 mila nell&#39;agricolo, 13 mila in quello industriale, 24 mila nelle costruzioni, 43 mila nel commercio, 41 mila nei servizi ed una platea di 11 mila nel non classificato. 8500 imprese straniere, 40 mila imprese femminili, 17 mila giovani imprenditori, su una base di 600 mila lavoratori: il quadro sinottico del sistema produttivo sardo esprime comunque vitalit\u00e0, capacit\u00e0 di resistenza e apertura di genere ed ai nuovi mondi.</p><div><hr align=\"left\" size=\"1\" width=\"33%\" /><div><p>(*) Green Economy indica una economia il cui impatto ambientale sia contenuto entro dei limiti sostenibili.</p><p>Blue Economy rappresenta uno sviluppo dell&#39;economia verde che prevede di arrivare a&nbsp;emissioni zero&nbsp;di CO2.</p><p>Entrambe investono non solo nella tutela dell&rsquo;ambiente ma mirano ad effettuare minori investimenti, creare pi\u00f9 posti di lavoro e conseguire un ricavo maggiore. Si basano sullo sviluppo di principi fisici e l&rsquo;utilizzo di tecniche scientifiche avanzate.</p></div></div><p>&nbsp;</p>","summary":"","format":"full_html","safe_value":"<p>La Sardegna \u00e8 terra di economia reale, semplice e cooperativa. Forte delle sue strutturate vocazioni produttive del turismo, agroindustria, artigianato e nei servizi avanzati, non ha trascurato di coltivare i processi dell'industria tradizionale.</p>\n<p>L'Isola ti offre un modello di sviluppo che porta all'ampliamento dei suoi livelli d'eccellenza consolidati, puntando sul terziario tecnologico,\u00a0<em>green and blue economy</em>(*), scienze della vita e del primario. La sequenza dei livelli settoriali di terziario (dal commercio, al turismo, alla logistica), industria in senso stretto (settore estrattivo, manifattura, produzione di energia, etc.), le costruzioni ed infine l\u2019agricoltura, ti chiariscono quali sono le filiere produttive in cui inserirti o che puoi arricchire.</p>\n<p>Il patrimonio costiero, ambientale, culturale, artistico ed enogastronomico sostengono l'industria turistica, \u00a0che favorisce anche lo sviluppo dell'artigianato di precisione (manualit\u00e0 e creativit\u00e0 assistite da tecnologie evolute), oramai presente e riconosciuto nei mercati internazionali.</p>\n<p>La grande tradizione di qualit\u00e0 nel primario sorregge l'agroindustria. La creativit\u00e0 e l'operoso ingegno del mondo imprenditoriale, uniti alla forza delle specializzazioni produttive del capitale umano, supportano tutti i settori dell'industria tradizionale, grazie anche all'abilit\u00e0 nella fruizione delle materie prime. Logistica e servizi avanzati, processi di rispetto della sostenibilit\u00e0 ambientale ed ICT, fanno da collante all'intero sistema produttivo che, nel resistere in maniera fiera agli andamenti economici altalenanti, riesce a valorizzare le proprie vocazioni territoriali. Con piccolo margine di approssimazione, il tessuto \u00e8 composto da 168 mila imprese, di cui 35 mila nell'agricolo, 13 mila in quello industriale, 24 mila nelle costruzioni, 43 mila nel commercio, 41 mila nei servizi ed una platea di 11 mila nel non classificato. 8500 imprese straniere, 40 mila imprese femminili, 17 mila giovani imprenditori, su una base di 600 mila lavoratori: il quadro sinottico del sistema produttivo sardo esprime comunque vitalit\u00e0, capacit\u00e0 di resistenza e apertura di genere ed ai nuovi mondi.</p>\n<div>\n<hr align=\"left\" size=\"1\" width=\"33%\" /><div>\n<p>(*) Green Economy indica una economia il cui impatto ambientale sia contenuto entro dei limiti sostenibili.</p>\n<p>Blue Economy rappresenta uno sviluppo dell'economia verde che prevede di arrivare a\u00a0emissioni zero\u00a0di CO2.</p>\n<p>Entrambe investono non solo nella tutela dell\u2019ambiente ma mirano ad effettuare minori investimenti, creare pi\u00f9 posti di lavoro e conseguire un ricavo maggiore. Si basano sullo sviluppo di principi fisici e l\u2019utilizzo di tecniche scientifiche avanzate.</p>\n</div>\n</div>\n<p>\u00a0</p>\n","safe_summary":""},"immagine":[],"risorse_collegate":[{"nid":"1779","access":true},{"nid":"1780","access":true},{"nid":"1781","access":true},{"nid":"1782","access":true},{"nid":"1783","access":true},{"nid":"1784","access":true}],"documenti_allegati":[],"percorso":"/en/node/1874","pubblicato":"1","uid":"88","tnid":"1874","Path":"/en/node/1874","tags":[],"title":"Vocazioni produttive","nid":"1874"},{"created":"1384340536","changed":"1384340640","lingua":"IT","body":{"value":"<p>All'interno dei parchi di Sardegna Ricerche, trovi conoscenze e competenze per i settori ad elevato impatto economico e sociale, su prodotti, processi e servizi ad alto contenuto tecnologico.</p><p>Il <strong>CRS4</strong>, a Pula (CA), lavora su tecnologie computazionali abilitanti e loro applicazione per: biomedicina, biotecnologia, genetica, bioinformatica, farmacologia, societ\u00e0 dell'informazione, energia e ambiente, cheminformatica, efficienza energetica, riduzione gas-serra, <em>imaging</em>, <em>digital</em> <em>content</em>, <em>interaction</em> <em>design</em>, <em>geoweb</em>, <em>mobile science</em>, domotica, gis, <em>internet of things</em>. <em>Team</em> di ricercatori e tecnici esperti, un potente centro di calcolo ad alte prestazioni (47 teraflop ed alcuni petabyte di spazio disco), dotazioni tecnologiche su <em>software</em> ed <em>hardware</em> innovative, <em>cloud computing,</em> <em>cluster virtuali</em>, laboratorio per il sequenziamento e la genotipizzazione, apparecchiature scientifiche, piattaforme computazionali d'avanguardia: queste le doti principali.</p><p><strong>Porto Conte Ricerche</strong>, ad Alghero (SS), \u00e8 focalizzato su tecnologie alimentari, applicazioni per la certificazione alimentare e delle biotecnologie applicate ad ambiente, industria e salute. Laboratori, macchinari specialistici e <em>know-how</em> tecnico-scientifico, fanno da palcoscenico alle piattaforme tecnologiche operative (tecnologie alimentari, risonanza magnetica nucleare, chimica analitica, nanobiotecnologie, proteomica e immunoproteomica, trasformazione dei vegetali), che rappresentano importanti strumenti di innovazione tecnologica, favoriscono l\u2019ampliamento delle competenze e delle capacit\u00e0 laboratoristiche degli enti e delle imprese.</p><p>Progetti di respiro internazionale ed un approccio interdisciplinare e multidisciplinare, rendono i due centri perni della produzione di scienza e nella sua trasformazione in economia.</p>","summary":"","format":"tinymce","safe_value":"<p>All'interno dei parchi di Sardegna Ricerche, trovi conoscenze e competenze per i settori ad elevato impatto economico e sociale, su prodotti, processi e servizi ad alto contenuto tecnologico.</p><p>Il <strong>CRS4</strong>, a Pula (CA), lavora su tecnologie computazionali abilitanti e loro applicazione per: biomedicina, biotecnologia, genetica, bioinformatica, farmacologia, societ\u00e0 dell'informazione, energia e ambiente, cheminformatica, efficienza energetica, riduzione gas-serra, <em>imaging</em>, <em>digital</em> <em>content</em>, <em>interaction</em> <em>design</em>, <em>geoweb</em>, <em>mobile science</em>, domotica, gis, <em>internet of things</em>. <em>Team</em> di ricercatori e tecnici esperti, un potente centro di calcolo ad alte prestazioni (47 teraflop ed alcuni petabyte di spazio disco), dotazioni tecnologiche su <em>software</em> ed <em>hardware</em> innovative, <em>cloud computing,</em> <em>cluster virtuali</em>, laboratorio per il sequenziamento e la genotipizzazione, apparecchiature scientifiche, piattaforme computazionali d'avanguardia: queste le doti principali.</p><p><strong>Porto Conte Ricerche</strong>, ad Alghero (SS), \u00e8 focalizzato su tecnologie alimentari, applicazioni per la certificazione alimentare e delle biotecnologie applicate ad ambiente, industria e salute. Laboratori, macchinari specialistici e <em>know-how</em> tecnico-scientifico, fanno da palcoscenico alle piattaforme tecnologiche operative (tecnologie alimentari, risonanza magnetica nucleare, chimica analitica, nanobiotecnologie, proteomica e immunoproteomica, trasformazione dei vegetali), che rappresentano importanti strumenti di innovazione tecnologica, favoriscono l\u2019ampliamento delle competenze e delle capacit\u00e0 laboratoristiche degli enti e delle imprese.</p><p>Progetti di respiro internazionale ed un approccio interdisciplinare e multidisciplinare, rendono i due centri perni della produzione di scienza e nella sua trasformazione in economia.</p>","safe_summary":""},"immagine":[],"risorse_collegate":[],"documenti_allegati":[],"percorso":"/en/node/1805","pubblicato":"1","uid":"88","tnid":"1805","Path":"/en/node/1805","tags":[],"title":"I centri di ricerca (CRS4)","nid":"1805"},{"created":"1384340427","changed":"1481047202","lingua":"IT","body":{"value":"<p style=\"text-align: justify;\">&nbsp;</p><p style=\"text-align: justify;\">[[{\"fid\":\"3439\",\"view_mode\":\"default\",\"fields\":{\"format\":\"default\",\"field_file_image_alt_text[und][0][value]\":\"incubatori\",\"field_file_image_title_text[und][0][value]\":\"incubatori\"},\"type\":\"media\",\"attributes\":{\"alt\":\"incubatori\",\"title\":\"incubatori\",\"class\":\"media-element file-default\"}}]]</p><p style=\"text-align: justify;\">&nbsp;</p><p style=\"text-align: justify;\">Definito dall&rsquo;Unione Europea come &ldquo;l&rsquo;organizzazione<em> che <strong>accelera </strong>e rende sistematico<strong> il processo di creazione di nuove imprese</strong> <strong>fornendo loro una vasta gamma di servizi</strong> di supporto integrati che includono gli spazi fisici, i servizi di supporto allo sviluppo del business e le opportunit\u00e0 di integrazione e networking&rdquo;, </em>l&rsquo;incubatore di impresa \u00e8 il luogo in cui si <strong>sostengono</strong> <strong>le imprese</strong> aiutandole a sopravvivere e crescere nella fase in cui sono maggiormente vulnerabili, quella di <em>start-up</em>. In esso si sostengono concretamente le idee imprenditoriali, dando loro la possibilit\u00e0 -in tempi brevi- di trasformarsi da idea meramente astratta ad impresa concreta.</p><p style=\"text-align: justify;\">L&rsquo;incubatore ha come fine ultimo la promozione dello <strong>sviluppo economico</strong> e la <strong>creazione di lavoro</strong> facendo interagire fra loro tecnologie, <em>know-how</em>, talenti e capitale all&rsquo;interno di una rete che <strong>facilita lo sviluppo di nuova impresa.</strong></p><p style=\"text-align: justify;\">Questa possibilit\u00e0, associata al miglioramento delle <em>chance</em> di crescita delle nuove <em>start-up</em> ed al significativo aumento delle prospettive di sopravvivenza delle nuove imprese all&rsquo;interno del mercato, \u00e8 data dal contenimento delle spese derivante dalla <strong>condivisione dei costi</strong>, dalla realizzazione di <strong>economie di scala </strong>e dall&rsquo;<strong>immediata disponibilit\u00e0 di risorse finanziarie</strong>.</p><p style=\"text-align: justify;\">Per conseguire i propri obiettivi, gli incubatori, forniscono sia <strong>servizi di struttura </strong>che<strong> servizi di consulenza</strong> i quali vanno dalla concessione e l&rsquo;affitto di immobili da utilizzare come ufficio alla formazione degli imprenditori fino ad arrivare all&#39;assistenza sulla definizione e lo sviluppo del <em>business plan</em>, ad esempio.</p><p style=\"text-align: justify;\">&nbsp;</p><p style=\"text-align: justify;\"><strong><em><span style=\"text-decoration: underline;\">Gli incubatori di impresa in Sardegna</span></em></strong></p><p style=\"text-align: justify;\">Per garantire la possibilit\u00e0 di successo delle nuove iniziative anche in Sardegna sono nati, nel corso del tempo, vari Incubatori di impresa che hanno cercato di creare un luogo protetto in cui le idee brillanti possano trasformarsi in business.</p><p style=\"text-align: justify;\">Nello specifico, all&#39;interno del Parco Scientifico e Tecnologico Regionale &ldquo;<strong>Sardegna Ricerche</strong>&rdquo;, da anni punto di incontro tra imprese, territori e modelli di ricerca, operano due <strong>incubatori pubblici</strong>:</p><ul style=\"text-align: justify;\"><li><strong>Bioncubatore CRS4 </strong>,con sede a Pula, per i settori connessi alle scienze della vita, \u00e8 stato istituito dalla Regione Sardegna per aiutare la Sardegna a dar vita e far crescere un tessuto di imprese hi-tech essenziali per il suo sviluppo economico e culturale. L&rsquo;obbiettivo \u00e8 quello di studiare, sviluppare e applicare soluzioni innovative attraverso un approccio multidisciplinare, avvalendosi di competenze e conoscenze altamente specializzate.</li></ul><p style=\"text-align: justify;\">Ulteriori informazioni possono essere ottenute consultando il sito web del Bioincubatore.</p><p style=\"text-align: justify;\"><strong>Sede</strong>: Localit\u00e0 Piscinamanna,&nbsp;Pula (Citt\u00e0 Metropolitana di Cagliari).</p><p style=\"text-align: justify;\"><strong>Mail</strong>: <a href=\"mailto:info@sardegnaricerche.it\"><strong>info@sardegnaricerche.it</strong></a></p><p style=\"text-align: justify;\"><strong>Indirizzo</strong>: <a href=\"http://www.crs4.it/it/\"><strong>http://www.crs4.it/it/</strong></a></p><ul style=\"text-align: justify;\"><li><strong>Porto Conte Ricerche</strong>, con sede a Porto Conte- Alghero, piattaforma per le tecnologie alimentari e biotecnologie applicate ad ambiente e salute che da oltre 15 anni, sviluppa ed eroga servizi ad alto contenuto tecnologico a favore di imprese impegnate nell&rsquo;innovazione dei propri sistemi produttivi attraverso attivit\u00e0 di ricerca industriale e sviluppo sperimentale.</li></ul><p style=\"text-align: justify;\">Ulteriori informazioni possono essere ottenute consultando il sito web dell&rsquo;Incubatore.</p><p style=\"text-align: justify;\"><strong>Sede: </strong>Porto Conte, Alghero (SS).</p><p style=\"text-align: justify;\"><strong>Mail</strong>: info@portocontericerche.it</p><p style=\"text-align: justify;\"><strong>Indirizzo web</strong>: <a href=\"http://www.crs4.it/it/\"><strong>http://www.crs4.it/it/</strong></a></p><p style=\"text-align: justify;\"><strong>&nbsp;</strong></p><p style=\"text-align: justify;\">Fra gli<strong> incubatori privati </strong>sono presenti<strong>:</strong></p><ul style=\"text-align: justify;\"><li><strong>clHub, </strong>l&rsquo;acceleratore d&rsquo;impresa con sede a Capoterra che mira a consentire lo sviluppo delle nuove realt\u00e0 imprenditoriali fornendo un&rsquo;assistenza a 360 gradi: dai servizi aziendali all&rsquo;assistenza legale, dalle pratiche relative all&rsquo;avvio della <em>star-tup </em>al <em>business planning</em> alle pubbliche relazioni fino alla promozione e all&rsquo;internazionalizzazione.</li></ul><p style=\"text-align: justify;\">Ulteriori informazioni possono essere ottenute consultando il sito web dell&rsquo;incubatore.</p><p style=\"text-align: justify;\"><strong>Sede: </strong>Via Cagliari 215, Capoterra (Citt\u00e0 metropolitana di Cagliari).</p><p style=\"text-align: justify;\"><strong>Mail: </strong>info@clhub.biz</p><p style=\"text-align: justify;\"><strong>Indirizzo web: </strong><a href=\"http://www.clhub.biz/\"><strong>http://www.clhub.biz</strong></a></p><ul style=\"text-align: justify;\"><li><strong>Open Campus Tiscali:</strong> con sede a Cagliari, nasce per offrire&nbsp;programmi di accelerazione per <em>start-up </em>digitali e spazi di <em>coworking&nbsp;</em>la loro missione \u00e8 promuovere lo spirito d&rsquo;impresa e l&rsquo;innovazione, sostenendo la nascita e accelerando lo sviluppo di startup legate al mondo del digitale, dei new media e della comunicazione.</li><li>Ulteriori informazioni possono essere ottenute consultando il sito web dell&rsquo;incubatore.</li></ul><p style=\"text-align: justify;\"><strong>Sede: </strong>Localit\u00e0 Sa Illetta, Cagliari.</p><p style=\"text-align: justify;\"><strong>Mail: </strong>info@opencampustiscali.it</p><p style=\"text-align: justify;\"><strong>Indirizzo web: </strong><a href=\"http://www.opencampustiscali.it/\"><strong>http://www.opencampustiscali.it</strong></a></p><ul style=\"text-align: justify;\"><li><strong>The Net Value</strong>, con sede a Cagliari, \u00e8 l&#39;unico incubatore <strong>certificato della Sardegna</strong>. Offre servizi di consulenza e incubazione alle imprese digitali e agli aspiranti imprenditori che vogliono trasformare i loro progetti in aziende di successo.</li></ul><p style=\"text-align: justify;\">Ulteriori informazioni possono essere ottenute consultando il sito web dell&rsquo;incubatore.</p><p style=\"text-align: justify;\"><strong>Sede: </strong>Via Sassari 3, Cagliari.</p><p style=\"text-align: justify;\"><strong>Mail:</strong> info@thenetvalue.com</p><p style=\"text-align: justify;\"><strong>Indirizzo web: </strong><strong><a href=\"http://www.thenetvalue.com/\">http://www.thenetvalue.com</a></strong></p><p style=\"text-align: justify;\">&nbsp;</p><p style=\"text-align: justify;\">Quelli sopra citati non sono gli unici incubatori presenti nel tessuto regionale Sardo, di seguito se ne riportano altri tre:</p><ul style=\"text-align: justify;\"><li><strong>CubAct, </strong>incubatore d&rsquo;impresa dell&rsquo;Universit\u00e0 degli studi di Sassari</li></ul><p style=\"text-align: justify;\"><strong>Sede: </strong>Via Rockefeller 54, Sassari.</p><p style=\"text-align: justify;\"><strong>Mail:</strong> utt@uniss.it</p><p style=\"text-align: justify;\"><strong>Indirizzo web: </strong><a href=\"http://www.utt.uniss.it/\"><strong>www.utt.uniss.it</strong></a></p><ul style=\"text-align: justify;\"><li><strong>Incubatori del Consorzio Industriale di Sassari</strong><ul><li>Sassari</li><li>Porto Torres (Invitalia)</li></ul></li></ul><p style=\"text-align: justify;\"><strong>Mail:</strong> &nbsp; &nbsp;<a href=\"mailto:protocollo@pec.cipsassari.it\">protocollo@pec.cipsassari.it</a></p><p style=\"text-align: justify;\"><strong>Indirizzo web: </strong><strong><a href=\"http://www.cipsassari.it/index.php/incubatori-d-impresa\">http://www.cipsassari.it/index.php/incubatori-d-impresa</a></strong></p><p style=\"text-align: justify;\">Infine, a conferma dell&rsquo;importanza e del ruolo fondamentale che stanno rivestendo oggi gli incubatori, entrer\u00e0 in produzione nel Giugno 2017 l&rsquo;incubatore di imprese targato Cipnes (Consorzio Industriale Provinciale Nord Est Sardegna) che sar\u00e0 insediato all&#39;interno della Piattaforma tecnologica europea, struttura affacciata sul golfo di Olbia, che diventer\u00e0 la sede logistica di Insula su un&#39;area coperta di 10 mila metri quadrati.</p><p style=\"text-align: justify;\">Per ulteriori dettagli vai all&#39;&nbsp;<a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/sites/default/files/gli_incubatori_dimpresa_in_sardegna.pdf\"><strong>articolo di approfondimento</strong></a></p><p style=\"text-align: justify;\">&nbsp;</p><p style=\"text-align: justify;\">&nbsp;</p>","summary":"","format":"full_html","safe_value":"<p style=\"text-align: justify;\">\u00a0</p>\n<p style=\"text-align: justify;\"></p><div class=\"media media-element-container media-default\"><div id=\"file-3439--2\" class=\"file file-image file-image-jpeg\">\n\n        <h2 class=\"element-invisible\"><a href=\"/it/file/incubatoridimpresajpg-1\">incubatori_dimpresa.jpg</a></h2>\n    \n  \n  <div class=\"content\">\n    <img alt=\"incubatori\" title=\"incubatori\" class=\"media-element file-default img-responsive\" typeof=\"foaf:Image\" src=\"http://localhost:8888/sites/default/files/incubatori_dimpresa_1.jpg\" width=\"616\" height=\"315\" /></div>\n\n  \n</div>\n</div>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u00a0</p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Definito dall\u2019Unione Europea come \u201cl\u2019organizzazione<em> che <strong>accelera </strong>e rende sistematico<strong> il processo di creazione di nuove imprese</strong> <strong>fornendo loro una vasta gamma di servizi</strong> di supporto integrati che includono gli spazi fisici, i servizi di supporto allo sviluppo del business e le opportunit\u00e0 di integrazione e networking\u201d, </em>l\u2019incubatore di impresa \u00e8 il luogo in cui si <strong>sostengono</strong> <strong>le imprese</strong> aiutandole a sopravvivere e crescere nella fase in cui sono maggiormente vulnerabili, quella di <em>start-up</em>. In esso si sostengono concretamente le idee imprenditoriali, dando loro la possibilit\u00e0 -in tempi brevi- di trasformarsi da idea meramente astratta ad impresa concreta.</p>\n<p style=\"text-align: justify;\">L\u2019incubatore ha come fine ultimo la promozione dello <strong>sviluppo economico</strong> e la <strong>creazione di lavoro</strong> facendo interagire fra loro tecnologie, <em>know-how</em>, talenti e capitale all\u2019interno di una rete che <strong>facilita lo sviluppo di nuova impresa.</strong></p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Questa possibilit\u00e0, associata al miglioramento delle <em>chance</em> di crescita delle nuove <em>start-up</em> ed al significativo aumento delle prospettive di sopravvivenza delle nuove imprese all\u2019interno del mercato, \u00e8 data dal contenimento delle spese derivante dalla <strong>condivisione dei costi</strong>, dalla realizzazione di <strong>economie di scala </strong>e dall\u2019<strong>immediata disponibilit\u00e0 di risorse finanziarie</strong>.</p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Per conseguire i propri obiettivi, gli incubatori, forniscono sia <strong>servizi di struttura </strong>che<strong> servizi di consulenza</strong> i quali vanno dalla concessione e l\u2019affitto di immobili da utilizzare come ufficio alla formazione degli imprenditori fino ad arrivare all'assistenza sulla definizione e lo sviluppo del <em>business plan</em>, ad esempio.</p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u00a0</p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong><em><span style=\"text-decoration: underline;\">Gli incubatori di impresa in Sardegna</span></em></strong></p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Per garantire la possibilit\u00e0 di successo delle nuove iniziative anche in Sardegna sono nati, nel corso del tempo, vari Incubatori di impresa che hanno cercato di creare un luogo protetto in cui le idee brillanti possano trasformarsi in business.</p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Nello specifico, all'interno del Parco Scientifico e Tecnologico Regionale \u201c<strong>Sardegna Ricerche</strong>\u201d, da anni punto di incontro tra imprese, territori e modelli di ricerca, operano due <strong>incubatori pubblici</strong>:</p>\n<ul style=\"text-align: justify;\"><li><strong>Bioncubatore CRS4 </strong>,con sede a Pula, per i settori connessi alle scienze della vita, \u00e8 stato istituito dalla Regione Sardegna per aiutare la Sardegna a dar vita e far crescere un tessuto di imprese hi-tech essenziali per il suo sviluppo economico e culturale. L\u2019obbiettivo \u00e8 quello di studiare, sviluppare e applicare soluzioni innovative attraverso un approccio multidisciplinare, avvalendosi di competenze e conoscenze altamente specializzate.</li>\n</ul><p style=\"text-align: justify;\">Ulteriori informazioni possono essere ottenute consultando il sito web del Bioincubatore.</p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>Sede</strong>: Localit\u00e0 Piscinamanna,\u00a0Pula (Citt\u00e0 Metropolitana di Cagliari).</p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>Mail</strong>: <a href=\"mailto:info@sardegnaricerche.it\"><strong>info@sardegnaricerche.it</strong></a></p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>Indirizzo</strong>: <a href=\"http://www.crs4.it/it/\"><strong>http://www.crs4.it/it/</strong></a></p>\n<ul style=\"text-align: justify;\"><li><strong>Porto Conte Ricerche</strong>, con sede a Porto Conte- Alghero, piattaforma per le tecnologie alimentari e biotecnologie applicate ad ambiente e salute che da oltre 15 anni, sviluppa ed eroga servizi ad alto contenuto tecnologico a favore di imprese impegnate nell\u2019innovazione dei propri sistemi produttivi attraverso attivit\u00e0 di ricerca industriale e sviluppo sperimentale.</li>\n</ul><p style=\"text-align: justify;\">Ulteriori informazioni possono essere ottenute consultando il sito web dell\u2019Incubatore.</p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>Sede: </strong>Porto Conte, Alghero (SS).</p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>Mail</strong>: <a href=\"mailto:info@portocontericerche.it\">info@portocontericerche.it</a></p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>Indirizzo web</strong>: <a href=\"http://www.crs4.it/it/\"><strong>http://www.crs4.it/it/</strong></a></p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>\u00a0</strong></p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Fra gli<strong> incubatori privati </strong>sono presenti<strong>:</strong></p>\n<ul style=\"text-align: justify;\"><li><strong>clHub, </strong>l\u2019acceleratore d\u2019impresa con sede a Capoterra che mira a consentire lo sviluppo delle nuove realt\u00e0 imprenditoriali fornendo un\u2019assistenza a 360 gradi: dai servizi aziendali all\u2019assistenza legale, dalle pratiche relative all\u2019avvio della <em>star-tup </em>al <em>business planning</em> alle pubbliche relazioni fino alla promozione e all\u2019internazionalizzazione.</li>\n</ul><p style=\"text-align: justify;\">Ulteriori informazioni possono essere ottenute consultando il sito web dell\u2019incubatore.</p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>Sede: </strong>Via Cagliari 215, Capoterra (Citt\u00e0 metropolitana di Cagliari).</p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>Mail: </strong><a href=\"mailto:info@clhub.biz\">info@clhub.biz</a></p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>Indirizzo web: </strong><a href=\"http://www.clhub.biz/\"><strong>http://www.clhub.biz</strong></a></p>\n<ul style=\"text-align: justify;\"><li><strong>Open Campus Tiscali:</strong> con sede a Cagliari, nasce per offrire\u00a0programmi di accelerazione per <em>start-up </em>digitali e spazi di <em>coworking\u00a0</em>la loro missione \u00e8 promuovere lo spirito d\u2019impresa e l\u2019innovazione, sostenendo la nascita e accelerando lo sviluppo di startup legate al mondo del digitale, dei new media e della comunicazione.</li>\n<li>Ulteriori informazioni possono essere ottenute consultando il sito web dell\u2019incubatore.</li>\n</ul><p style=\"text-align: justify;\"><strong>Sede: </strong>Localit\u00e0 Sa Illetta, Cagliari.</p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>Mail: </strong><a href=\"mailto:info@opencampustiscali.it\">info@opencampustiscali.it</a></p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>Indirizzo web: </strong><a href=\"http://www.opencampustiscali.it/\"><strong>http://www.opencampustiscali.it</strong></a></p>\n<ul style=\"text-align: justify;\"><li><strong>The Net Value</strong>, con sede a Cagliari, \u00e8 l'unico incubatore <strong>certificato della Sardegna</strong>. Offre servizi di consulenza e incubazione alle imprese digitali e agli aspiranti imprenditori che vogliono trasformare i loro progetti in aziende di successo.</li>\n</ul><p style=\"text-align: justify;\">Ulteriori informazioni possono essere ottenute consultando il sito web dell\u2019incubatore.</p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>Sede: </strong>Via Sassari 3, Cagliari.</p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>Mail:</strong> <a href=\"mailto:info@thenetvalue.com\">info@thenetvalue.com</a></p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>Indirizzo web: </strong><strong><a href=\"http://www.thenetvalue.com/\">http://www.thenetvalue.com</a></strong></p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u00a0</p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Quelli sopra citati non sono gli unici incubatori presenti nel tessuto regionale Sardo, di seguito se ne riportano altri tre:</p>\n<ul style=\"text-align: justify;\"><li><strong>CubAct, </strong>incubatore d\u2019impresa dell\u2019Universit\u00e0 degli studi di Sassari</li>\n</ul><p style=\"text-align: justify;\"><strong>Sede: </strong>Via Rockefeller 54, Sassari.</p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>Mail:</strong> <a href=\"mailto:utt@uniss.it\">utt@uniss.it</a></p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>Indirizzo web: </strong><a href=\"http://www.utt.uniss.it/\"><strong>www.utt.uniss.it</strong></a></p>\n<ul style=\"text-align: justify;\"><li><strong>Incubatori del Consorzio Industriale di Sassari</strong>\n<ul><li>Sassari</li>\n<li>Porto Torres (Invitalia)</li>\n</ul></li>\n</ul><p style=\"text-align: justify;\"><strong>Mail:</strong> \u00a0 \u00a0<a href=\"mailto:protocollo@pec.cipsassari.it\">protocollo@pec.cipsassari.it</a></p>\n<p style=\"text-align: justify;\"><strong>Indirizzo web: </strong><strong><a href=\"http://www.cipsassari.it/index.php/incubatori-d-impresa\">http://www.cipsassari.it/index.php/incubatori-d-impresa</a></strong></p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Infine, a conferma dell\u2019importanza e del ruolo fondamentale che stanno rivestendo oggi gli incubatori, entrer\u00e0 in produzione nel Giugno 2017 l\u2019incubatore di imprese targato Cipnes (Consorzio Industriale Provinciale Nord Est Sardegna) che sar\u00e0 insediato all'interno della Piattaforma tecnologica europea, struttura affacciata sul golfo di Olbia, che diventer\u00e0 la sede logistica di Insula su un'area coperta di 10 mila metri quadrati.</p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Per ulteriori dettagli vai all'\u00a0<a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/sites/default/files/gli_incubatori_dimpresa_in_sardegna.pdf\"><strong>articolo di approfondimento</strong></a></p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u00a0</p>\n<p style=\"text-align: justify;\">\u00a0</p>\n","safe_summary":""},"immagine":[],"risorse_collegate":[],"documenti_allegati":[],"percorso":"/en/node/1804","pubblicato":"1","uid":"88","tnid":"1804","Path":"/en/node/1804","tags":[],"title":"Gli incubatori di impresa","nid":"1804"},{"created":"1384340292","changed":"1484670593","lingua":"IT","body":{"value":"<p>In Sardegna sono operativi 8 poli industriali: Cagliari (sud), Sulcis (sud ovest), Ogliastra (centro est), Medio Capidano (centro sud), Oristano (centro ovest), Nuoro (centro), Sassari (nord) e Olbia (nord est). Tutti i consorzi industriali hanno una storia pluriennale di accoglienza nell'insediamento di iniziative imprenditoriali di varia taglia e genere, sono stati pensati e localizzati in posizione strategica rispetto ai porti, agli aeroporti maggiori, alle reti stradali e ferroviarie, godono di una propria infrastruttura interna per i servizi ed i sotto servizi tale da renderle competitive ed operative per ogni idea tu voglia insediare.</p><p>Nati per infrastrutturare le aree industriali, oggi veri e propri poli di sviluppo, riformati su base regionale nel 2008, tutti i Consorzi offrono lotti attrezzati e rustici industriali, servizi per la gestione ordinaria e per l'internazionalizzazione, supporto per gli accordi commerciali ed assistono le imprese per la fruizione degli incentivi che ciclicamente sono messi in campo dalle amministrazioni pubbliche per l'innovazione e lo sviluppo del tessuto imprenditoriale.</p><p>Mettendo a disposizione piattaforme telematiche e tecnologiche, ambientali, sistemi integrati per il cicli dei rifiuti, depositi costieri, elettrodotti, depuratori, impianti di potabilizzazione e reti viarie interne collegate col reticolo infrastrutturale maggiore, svolgono attivit\u00e0 d'interesse pubblico per aree vaste a sostegno dello sviluppo economico dei territori.</p><p>Tutti i consorzi industriali provinciali ben si interfacciano con le aree artigianali e con gli insediamenti produttivi che, quasi su base comunale, arricchiscono l'offerta di spazi e servizi.</p><p>Il sito<a href=\"http://www.sardegnaareeindustriali.it/\"><strong>&nbsp;SardegnaAreeIndustriali</strong>&nbsp;</a>ti d\u00e0 la possibilit\u00e0 di&nbsp;conoscere le caratteristiche delle aree industriali della Sardegna e valutarne le potenzialit\u00e0 per effettuare i tuoi investimenti.</p><p>&nbsp;</p>","summary":"","format":"tinymce","safe_value":"<p>In Sardegna sono operativi 8 poli industriali: Cagliari (sud), Sulcis (sud ovest), Ogliastra (centro est), Medio Capidano (centro sud), Oristano (centro ovest), Nuoro (centro), Sassari (nord) e Olbia (nord est). Tutti i consorzi industriali hanno una storia pluriennale di accoglienza nell'insediamento di iniziative imprenditoriali di varia taglia e genere, sono stati pensati e localizzati in posizione strategica rispetto ai porti, agli aeroporti maggiori, alle reti stradali e ferroviarie, godono di una propria infrastruttura interna per i servizi ed i sotto servizi tale da renderle competitive ed operative per ogni idea tu voglia insediare.</p><p>Nati per infrastrutturare le aree industriali, oggi veri e propri poli di sviluppo, riformati su base regionale nel 2008, tutti i Consorzi offrono lotti attrezzati e rustici industriali, servizi per la gestione ordinaria e per l'internazionalizzazione, supporto per gli accordi commerciali ed assistono le imprese per la fruizione degli incentivi che ciclicamente sono messi in campo dalle amministrazioni pubbliche per l'innovazione e lo sviluppo del tessuto imprenditoriale.</p><p>Mettendo a disposizione piattaforme telematiche e tecnologiche, ambientali, sistemi integrati per il cicli dei rifiuti, depositi costieri, elettrodotti, depuratori, impianti di potabilizzazione e reti viarie interne collegate col reticolo infrastrutturale maggiore, svolgono attivit\u00e0 d'interesse pubblico per aree vaste a sostegno dello sviluppo economico dei territori.</p><p>Tutti i consorzi industriali provinciali ben si interfacciano con le aree artigianali e con gli insediamenti produttivi che, quasi su base comunale, arricchiscono l'offerta di spazi e servizi.</p><p>Il sito<a href=\"http://www.sardegnaareeindustriali.it/\"><strong>\u00a0SardegnaAreeIndustriali</strong>\u00a0</a>ti d\u00e0 la possibilit\u00e0 di\u00a0conoscere le caratteristiche delle aree industriali della Sardegna e valutarne le potenzialit\u00e0 per effettuare i tuoi investimenti.</p><p>\u00a0</p>","safe_summary":""},"immagine":[],"risorse_collegate":[],"documenti_allegati":[],"percorso":"/en/node/1803","pubblicato":"1","uid":"88","tnid":"1803","Path":"/en/node/1803","tags":[],"title":"I consorzi industriali","nid":"1803"},{"created":"1384339696","changed":"1438162932","lingua":"IT","body":{"value":"<p>In base alle caratteristiche della tua idea imprenditoriale, le strategie di localizzazione si orientano su analisi e scelte di mercato, organizzative, tecnologiche e d'internazionalizzazione. I fattori geografici e le caratteristiche delle localit\u00e0, i servizi e l'ambiente socio economico, le infrastrutture e le strutture industriali, rappresentano gli elementi che possono orientar la tua scelta.</p><p>Il tuo processo decisionale, oltrech\u00e9 dagli incentivi finanziari e dalla politiche regionali dedicate, deve considerare i vari capitali territoriali: lavoro, managerialit\u00e0, nodi dei trasporti, tasso d'innovazione, imprese esistenti, integrazione delle filiere: tutto ampiamente presente nell'isola per facilitare il tuo processo di localizzazione, in linea con la competitivit\u00e0 dei territori che sceglierai come destinazione.</p><p>Il luogo dove sviluppare la tua idea \u00e8 influenzato anche da condizionamenti personali, specie se sei una piccola impresa o un artigiano, o da variabili di stabilit\u00e0 politica, vicinanza ai mercati di sbocco e di approvvigionamento, vicinanza ai centri di ricerca e presenza di manodopera specializzata, se hai in mente o sei un\u2019impresa medio grande.</p><p>Il ruolo della Regione Sardegna nell\u2019offrire le condizioni favorevoli all'accoglienza delle imprese consiste nella cura posta nel creare e sostenere la rete delle zone industriali, il reticolo delle aree produttive ed artigianali, i nodi infrastrutturali, l'ecosistema dell'innovazione e della ricerca, la giustapposizione tra incubatori pubblici, acceleratori privati, le politiche mirate di formazione e le agevolazioni, in particolare per le aree di crisi, che, ciclicamente, rendono appetibili i vari territori. Il sistema Sardegna \u00e8 un sistema accogliente e sicuro per fare e sviluppare impresa.</p><p>Il sito<a href=\"http://www.sardegnaareeindustriali.it/\"><strong> SardegnaAreeIndustriali</strong> </a>ti d\u00e0 la possibilit\u00e0 di&nbsp;conoscere le caratteristiche delle aree industriali della Sardegna e valutarne le potenzialit\u00e0 per effettuare i tuoi investimenti.</p>","summary":"","format":"tinymce","safe_value":"<p>In base alle caratteristiche della tua idea imprenditoriale, le strategie di localizzazione si orientano su analisi e scelte di mercato, organizzative, tecnologiche e d'internazionalizzazione. I fattori geografici e le caratteristiche delle localit\u00e0, i servizi e l'ambiente socio economico, le infrastrutture e le strutture industriali, rappresentano gli elementi che possono orientar la tua scelta.</p><p>Il tuo processo decisionale, oltrech\u00e9 dagli incentivi finanziari e dalla politiche regionali dedicate, deve considerare i vari capitali territoriali: lavoro, managerialit\u00e0, nodi dei trasporti, tasso d'innovazione, imprese esistenti, integrazione delle filiere: tutto ampiamente presente nell'isola per facilitare il tuo processo di localizzazione, in linea con la competitivit\u00e0 dei territori che sceglierai come destinazione.</p><p>Il luogo dove sviluppare la tua idea \u00e8 influenzato anche da condizionamenti personali, specie se sei una piccola impresa o un artigiano, o da variabili di stabilit\u00e0 politica, vicinanza ai mercati di sbocco e di approvvigionamento, vicinanza ai centri di ricerca e presenza di manodopera specializzata, se hai in mente o sei un\u2019impresa medio grande.</p><p>Il ruolo della Regione Sardegna nell\u2019offrire le condizioni favorevoli all'accoglienza delle imprese consiste nella cura posta nel creare e sostenere la rete delle zone industriali, il reticolo delle aree produttive ed artigianali, i nodi infrastrutturali, l'ecosistema dell'innovazione e della ricerca, la giustapposizione tra incubatori pubblici, acceleratori privati, le politiche mirate di formazione e le agevolazioni, in particolare per le aree di crisi, che, ciclicamente, rendono appetibili i vari territori. Il sistema Sardegna \u00e8 un sistema accogliente e sicuro per fare e sviluppare impresa.</p><p>Il sito<a href=\"http://www.sardegnaareeindustriali.it/\"><strong> SardegnaAreeIndustriali</strong> </a>ti d\u00e0 la possibilit\u00e0 di\u00a0conoscere le caratteristiche delle aree industriali della Sardegna e valutarne le potenzialit\u00e0 per effettuare i tuoi investimenti.</p>","safe_summary":""},"immagine":[],"risorse_collegate":[{"nid":"1803","access":true},{"nid":"1804","access":true},{"nid":"1805","access":true}],"documenti_allegati":[],"percorso":"/en/node/1802","pubblicato":"1","uid":"88","tnid":"1802","Path":"/en/node/1802","tags":[],"title":"Dove localizzarsi","nid":"1802"},{"created":"1384337840","changed":"1386608889","lingua":"IT","body":{"value":"<p>Le infrastrutture sociali si articolano in strutture della sanit\u00e0, strutture per l\u2019istruzione, strutture culturali e ricreative.</p><p><strong>Strutture sanitarie</strong></p><p>L\u2019assistenza medica viene garantita tramite strutture di diverso tipo, <strong>pubbliche e private accreditate</strong>, attraverso attivit\u00e0 di ricovero, di assistenza e di prevenzione. Gli istituti di ricovero pubblici o accreditati in Sardegna sono cos\u00ec articolati:</p><ul><li>un\u2019azienda ospedaliera</li><li>29 ospedali a gestione diretta</li><li>2 aziende ospedaliere integrate con l\u2019Universit\u00e0 di Cagliari e Sassari</li><li>un istituto a carattere scientifico</li><li>12 case di cura accreditate, strutture private che erogano assistenza ospedaliera in regime di convenzione</li></ul><p>Il Centro Unificato di Prenotazione \u00e8 pressoch\u00e9 diffuso nelle <a href=\"http://www.sardegnasociale.it/index.php?xsl=348&amp;s=11&amp;v=9&amp;c=3969&amp;esp=1\"><strong>8 ASL della Sardegna</strong></a>.</p><p>Sempre in capo alle ASL si riferiscono le strutture sanitarie e socio-sanitarie convenzionate con il Servizio Sanitario Nazionale</p><p>L\u2019aggiornamento degli elenchi \u00e8 del febbraio 2013.</p><p>La mappa completa di tutte le strutture di assistenza sociosanitaria della Sardegna \u00e8 accessibile nel portale dedicato <a href=\"http://www.sardegnasalute.it/\"><strong>SardegnaSalute</strong></a>.</p><p>\u00c8 attiva e sensibile la rete di cooperazione regionale a sostegno dell\u2019inclusione sociale e del recupero dei soggetti svantaggiati.</p><p>Il SSN nel 2009 dispone di poco pi\u00f9 di 202.000 posti letto pubblici in Italia, di cui 5.781 in Sardegna, e di ulteriori 48.000 posti letto nelle strutture accreditate di cui 1.465 in Sardegna. Il numero dei <strong>posti letto</strong> nelle strutture pubbliche e private accreditate rapportato alla numerosit\u00e0 della popolazione \u00e8 in Sardegna di 3,5 se si considera il totale dei posti letto (<em>Day Hospital, Day Surgery, degenza Ordinaria, degenza a pagamento</em>), mentre in Italia \u00e8 di 3,4.</p><p><strong>Strutture culturali e ricreative</strong></p><p>La lettura del territorio sardo e delle sue <strong>infrastrutture di servizi culturali</strong>, su cui sono basati interventi e progetti di investimento nell\u2019ottica della \u201cfiliera dei beni culturali\u201d, identifica nelle <a href=\"http://www.sardegnabiblioteche.it/\"><strong>biblioteche</strong></a>&nbsp;l\u2019infrastruttura culturale pi\u00f9 diffusa (oltre il 90% dei comuni sardi), capace di gestire servizi innovativi e di articolarsi come una rete tematica gi\u00e0 attiva ed efficiente, non solo nella condivisione di pratiche e di strumenti ma anche di tecnologie e connettivit\u00e0.</p><p>Questo sistema \u00e8 impreziosito dalla diffusa presenza di strutture per l\u2019offerta culturale come cinema, musei, teatri e spazi culturali destinati alle pi\u00f9 diverse tipologie di fruizione. La gestione \u00e8 prevalentemente di tipo locale e rappresenta una modalit\u00e0 di fare impresa che appare sempre pi\u00f9 redditizia.</p>","summary":"","format":"tinymce","safe_value":"<p>Le infrastrutture sociali si articolano in strutture della sanit\u00e0, strutture per l\u2019istruzione, strutture culturali e ricreative.</p><p><strong>Strutture sanitarie</strong></p><p>L\u2019assistenza medica viene garantita tramite strutture di diverso tipo, <strong>pubbliche e private accreditate</strong>, attraverso attivit\u00e0 di ricovero, di assistenza e di prevenzione. Gli istituti di ricovero pubblici o accreditati in Sardegna sono cos\u00ec articolati:</p><ul><li>un\u2019azienda ospedaliera</li><li>29 ospedali a gestione diretta</li><li>2 aziende ospedaliere integrate con l\u2019Universit\u00e0 di Cagliari e Sassari</li><li>un istituto a carattere scientifico</li><li>12 case di cura accreditate, strutture private che erogano assistenza ospedaliera in regime di convenzione</li></ul><p>Il Centro Unificato di Prenotazione \u00e8 pressoch\u00e9 diffuso nelle <a href=\"http://www.sardegnasociale.it/index.php?xsl=348&amp;s=11&amp;v=9&amp;c=3969&amp;esp=1\"><strong>8 ASL della Sardegna</strong></a>.</p><p>Sempre in capo alle ASL si riferiscono le strutture sanitarie e socio-sanitarie convenzionate con il Servizio Sanitario Nazionale</p><p>L\u2019aggiornamento degli elenchi \u00e8 del febbraio 2013.</p><p>La mappa completa di tutte le strutture di assistenza sociosanitaria della Sardegna \u00e8 accessibile nel portale dedicato <a href=\"http://www.sardegnasalute.it/\"><strong>SardegnaSalute</strong></a>.</p><p>\u00c8 attiva e sensibile la rete di cooperazione regionale a sostegno dell\u2019inclusione sociale e del recupero dei soggetti svantaggiati.</p><p>Il SSN nel 2009 dispone di poco pi\u00f9 di 202.000 posti letto pubblici in Italia, di cui 5.781 in Sardegna, e di ulteriori 48.000 posti letto nelle strutture accreditate di cui 1.465 in Sardegna. Il numero dei <strong>posti letto</strong> nelle strutture pubbliche e private accreditate rapportato alla numerosit\u00e0 della popolazione \u00e8 in Sardegna di 3,5 se si considera il totale dei posti letto (<em>Day Hospital, Day Surgery, degenza Ordinaria, degenza a pagamento</em>), mentre in Italia \u00e8 di 3,4.</p><p><strong>Strutture culturali e ricreative</strong></p><p>La lettura del territorio sardo e delle sue <strong>infrastrutture di servizi culturali</strong>, su cui sono basati interventi e progetti di investimento nell\u2019ottica della \u201cfiliera dei beni culturali\u201d, identifica nelle <a href=\"http://www.sardegnabiblioteche.it/\"><strong>biblioteche</strong></a>\u00a0l\u2019infrastruttura culturale pi\u00f9 diffusa (oltre il 90% dei comuni sardi), capace di gestire servizi innovativi e di articolarsi come una rete tematica gi\u00e0 attiva ed efficiente, non solo nella condivisione di pratiche e di strumenti ma anche di tecnologie e connettivit\u00e0.</p><p>Questo sistema \u00e8 impreziosito dalla diffusa presenza di strutture per l\u2019offerta culturale come cinema, musei, teatri e spazi culturali destinati alle pi\u00f9 diverse tipologie di fruizione. La gestione \u00e8 prevalentemente di tipo locale e rappresenta una modalit\u00e0 di fare impresa che appare sempre pi\u00f9 redditizia.</p>","safe_summary":""},"immagine":[],"risorse_collegate":[],"documenti_allegati":[],"percorso":"/en/node/1801","pubblicato":"1","uid":"88","tnid":"1801","Path":"/en/node/1801","tags":[],"title":"Infrastrutture sociali","nid":"1801"},{"created":"1384337698","changed":"1384337707","lingua":"IT","body":{"value":"<p>A sostegno della realizzazione e gestione dei vari sistemi informativi, la Regione Sardegna ha sviluppato, nel corso del tempo, importanti investimenti di natura infrastrutturale che la vedono oggi all\u2019avanguardia nell\u2019adozione delle pi\u00f9 moderne soluzioni tecnologiche.</p><p>Le <strong>infrastrutture della rete telematica</strong> sono da individuarsi in due diverse tipologie:</p><p>1)&nbsp;&nbsp;&nbsp; quelle impiegate per la connessione telematica delle sedi della Pubblica Amministrazione regionale</p><p>2)&nbsp;&nbsp;&nbsp; quelle poste a servizio del singolo cittadino e dell\u2019impresa per assicurarne l\u2019accesso alla rete internet ed ai servizi erogati tramite la rete stessa</p><p>La Regione Autonoma della Sardegna dispone di una <strong>Rete Telematica Regionale</strong> (RTR), destinata a soddisfare le esigenze di collegamento telematico dell\u2019Amministrazione regionale, dei suoi Enti, e delle aziende del servizio sanitario regionale. &nbsp;La sua realizzazione \u00e8 stata avviata nel 2005 e comprende una dorsale in fibra ottica che si sviluppa per circa 1300 km sull\u2019intero territorio regionale e collega, con un percorso ad anello chiuso, nove punti di accesso distribuiti in ciascun capoluogo di provincia e sui quali si connettono le reti telematiche cittadine (di Cagliari, Sassari, Tempio Pausania e Lanusei) e si concentrano gli accessi delle sedi dislocate nel territorio circostante.</p><p>In futuro, grazie all\u2019estensione della RTR, i servizi saranno erogati in favore dell\u2019intera Pubblica&nbsp; amministrazione della Sardegna; attraverso progressivi investimenti infrastrutturali si garantiranno servizi affidabili e performanti, con contenimento dei costi operativi ed economie di scala.</p><p>La Regione \u00e8 impegnata nello sviluppo delle applicazioni delle Tecnologie dell\u2019Informazione delle Comunicazioni (ICT) sia nella qualit\u00e0 dei servizi offerti dalla pubblica amministrazione che nelle <strong>opportunit\u00e0 infrastrutturali per nuovi insediamenti</strong>. L\u2019obiettivo \u00e8 quello di arrivare a una copertura totale dei territori, anche attraverso il cofinanziamento pubblico delle infrastrutture laddove il mercato non le possa fornire.</p><p>Il sistema di connettivit\u00e0, esteso a poli industriali, centri di ricerca, imprese, asl, etc, determina un raccordo dell\u2019intero \u201csistema Sardegna\u201d e quindi una nuova condizione di competitivit\u00e0 per le politiche di sviluppo. La promozione dell\u2019ICT per la competitivit\u00e0 e produttivit\u00e0, ha l\u2019obiettivo strategico di orientare il sistema imprenditoriale verso investimenti nei settori <em>high-tech</em> e verso l\u2019innovazione di processo e di prodotto per la creazione di infrastrutture immateriali e servizi digitali.</p><p>Riguardo l\u2019industria della convergenza digitale, la politica regionale mira ad accrescere la capacit\u00e0 di utilizzo, accesso e fruibilit\u00e0 delle imprese rispetto alle infrastrutture immateriali e servizi digitali e sviluppando parallelamente contenuti digitali, applicazioni e servizi.</p>","summary":"","format":"tinymce","safe_value":"<p>A sostegno della realizzazione e gestione dei vari sistemi informativi, la Regione Sardegna ha sviluppato, nel corso del tempo, importanti investimenti di natura infrastrutturale che la vedono oggi all\u2019avanguardia nell\u2019adozione delle pi\u00f9 moderne soluzioni tecnologiche.</p><p>Le <strong>infrastrutture della rete telematica</strong> sono da individuarsi in due diverse tipologie:</p><p>1)\u00a0\u00a0\u00a0 quelle impiegate per la connessione telematica delle sedi della Pubblica Amministrazione regionale</p><p>2)\u00a0\u00a0\u00a0 quelle poste a servizio del singolo cittadino e dell\u2019impresa per assicurarne l\u2019accesso alla rete internet ed ai servizi erogati tramite la rete stessa</p><p>La Regione Autonoma della Sardegna dispone di una <strong>Rete Telematica Regionale</strong> (RTR), destinata a soddisfare le esigenze di collegamento telematico dell\u2019Amministrazione regionale, dei suoi Enti, e delle aziende del servizio sanitario regionale. \u00a0La sua realizzazione \u00e8 stata avviata nel 2005 e comprende una dorsale in fibra ottica che si sviluppa per circa 1300 km sull\u2019intero territorio regionale e collega, con un percorso ad anello chiuso, nove punti di accesso distribuiti in ciascun capoluogo di provincia e sui quali si connettono le reti telematiche cittadine (di Cagliari, Sassari, Tempio Pausania e Lanusei) e si concentrano gli accessi delle sedi dislocate nel territorio circostante.</p><p>In futuro, grazie all\u2019estensione della RTR, i servizi saranno erogati in favore dell\u2019intera Pubblica\u00a0 amministrazione della Sardegna; attraverso progressivi investimenti infrastrutturali si garantiranno servizi affidabili e performanti, con contenimento dei costi operativi ed economie di scala.</p><p>La Regione \u00e8 impegnata nello sviluppo delle applicazioni delle Tecnologie dell\u2019Informazione delle Comunicazioni (ICT) sia nella qualit\u00e0 dei servizi offerti dalla pubblica amministrazione che nelle <strong>opportunit\u00e0 infrastrutturali per nuovi insediamenti</strong>. L\u2019obiettivo \u00e8 quello di arrivare a una copertura totale dei territori, anche attraverso il cofinanziamento pubblico delle infrastrutture laddove il mercato non le possa fornire.</p><p>Il sistema di connettivit\u00e0, esteso a poli industriali, centri di ricerca, imprese, asl, etc, determina un raccordo dell\u2019intero \u201csistema Sardegna\u201d e quindi una nuova condizione di competitivit\u00e0 per le politiche di sviluppo. La promozione dell\u2019ICT per la competitivit\u00e0 e produttivit\u00e0, ha l\u2019obiettivo strategico di orientare il sistema imprenditoriale verso investimenti nei settori <em>high-tech</em> e verso l\u2019innovazione di processo e di prodotto per la creazione di infrastrutture immateriali e servizi digitali.</p><p>Riguardo l\u2019industria della convergenza digitale, la politica regionale mira ad accrescere la capacit\u00e0 di utilizzo, accesso e fruibilit\u00e0 delle imprese rispetto alle infrastrutture immateriali e servizi digitali e sviluppando parallelamente contenuti digitali, applicazioni e servizi.</p>","safe_summary":""},"immagine":[],"risorse_collegate":[],"documenti_allegati":[],"percorso":"/en/node/1800","pubblicato":"1","uid":"88","tnid":"1800","Path":"/en/node/1800","tags":[],"title":"Reti telematiche","nid":"1800"},{"created":"1384337621","changed":"1384337635","lingua":"IT","body":{"value":"<p>La <strong>rete elettrica regionale </strong>al 31 dicembre 2009 \u00e8 composta da 10.694 km di linee a 380 kv e 11.350 km a 220 kv (Fonte: Direzione regionale della Programmazione Unitaria e della Statistica Regionale).</p><p>La Regione Sardegna si pone l\u2019obiettivo di assicurare:</p><ul><li>la stabilit\u00e0 e la sicurezza della rete tramite un <strong>rafforzamento considerevole delle infrastrutture energetiche</strong>,</li><li>l\u2019adeguamento del sistema energetico per renderlo funzionale al sistema produttivo regionale,</li><li>la diversificazione delle fonti energetiche per assicurare un approvvigionamento efficiente,</li><li>la diminuzione della dipendenza dai prodotti petroliferi, la garanzia della compatibilit\u00e0 degli interventi e delle azioni del sistema energetico con la salvaguardia ambientale e l\u2019armonizzazione delle strutture delle reti dell'energia.</li></ul><p>L\u2019attuale <strong>rete di distribuzione e di trasporto dell\u2019energia elettrica</strong> \u00e8 interconnessa alla Rete di Trasmissione Nazionale dalle seguenti infrastrutture:</p><ul><li>cavo sottomarino Sardegna Corsica Italia (Sacoi) di potenzialit\u00e0 pari a 250 MW;</li><li>cavo sottomarino Sardegna Corsica (Sarco) di potenzialit\u00e0 pari a 50 MW;</li><li>cavo sottomarino (SAPEI) di potenzialit\u00e0 pari a 1.000 MW.</li></ul><p>Per quanto riguarda le <strong>fonti rinnovabili </strong>i dati TERNA S.p.A. ci dicono che tra il 2000 e il 2010 in Sardegna la percentuale di energia prodotta da fonti rinnovabili sul totale dell\u2019energia&nbsp; passa dall\u20191,5% al 15,5%. Complessivamente dei 14.705 impianti FER installati sul territorio regionale al 2011 il 99% \u00e8 rappresentato dagli impianti ad energia solare (fotovoltaico e termico); 39 impianti si riferiscono all\u2019eolico, 19 all\u2019idraulico, 18 alle bioenergie. Non esistono impianti geotermici.</p><p>Sul tema delle nuove tecnologie applicate alla sostenibilit\u00e0 in campo energetico si sta sviluppando una intensa attivit\u00e0 di ricerca da parte delle Universit\u00e0 e dei centri di ricerca pubblici.</p><p>Stante l\u2019insularit\u00e0, la ventosit\u00e0 e le temperature medie annue trovi in Sardegna le condizioni favorevoli per un saggio sfruttamento delle Fonti di Energia Rinnovabile.</p>","summary":"","format":"tinymce","safe_value":"<p>La <strong>rete elettrica regionale </strong>al 31 dicembre 2009 \u00e8 composta da 10.694 km di linee a 380 kv e 11.350 km a 220 kv (Fonte: Direzione regionale della Programmazione Unitaria e della Statistica Regionale).</p><p>La Regione Sardegna si pone l\u2019obiettivo di assicurare:</p><ul><li>la stabilit\u00e0 e la sicurezza della rete tramite un <strong>rafforzamento considerevole delle infrastrutture energetiche</strong>,</li><li>l\u2019adeguamento del sistema energetico per renderlo funzionale al sistema produttivo regionale,</li><li>la diversificazione delle fonti energetiche per assicurare un approvvigionamento efficiente,</li><li>la diminuzione della dipendenza dai prodotti petroliferi, la garanzia della compatibilit\u00e0 degli interventi e delle azioni del sistema energetico con la salvaguardia ambientale e l\u2019armonizzazione delle strutture delle reti dell'energia.</li></ul><p>L\u2019attuale <strong>rete di distribuzione e di trasporto dell\u2019energia elettrica</strong> \u00e8 interconnessa alla Rete di Trasmissione Nazionale dalle seguenti infrastrutture:</p><ul><li>cavo sottomarino Sardegna Corsica Italia (Sacoi) di potenzialit\u00e0 pari a 250 MW;</li><li>cavo sottomarino Sardegna Corsica (Sarco) di potenzialit\u00e0 pari a 50 MW;</li><li>cavo sottomarino (SAPEI) di potenzialit\u00e0 pari a 1.000 MW.</li></ul><p>Per quanto riguarda le <strong>fonti rinnovabili </strong>i dati TERNA S.p.A. ci dicono che tra il 2000 e il 2010 in Sardegna la percentuale di energia prodotta da fonti rinnovabili sul totale dell\u2019energia\u00a0 passa dall\u20191,5% al 15,5%. Complessivamente dei 14.705 impianti FER installati sul territorio regionale al 2011 il 99% \u00e8 rappresentato dagli impianti ad energia solare (fotovoltaico e termico); 39 impianti si riferiscono all\u2019eolico, 19 all\u2019idraulico, 18 alle bioenergie. Non esistono impianti geotermici.</p><p>Sul tema delle nuove tecnologie applicate alla sostenibilit\u00e0 in campo energetico si sta sviluppando una intensa attivit\u00e0 di ricerca da parte delle Universit\u00e0 e dei centri di ricerca pubblici.</p><p>Stante l\u2019insularit\u00e0, la ventosit\u00e0 e le temperature medie annue trovi in Sardegna le condizioni favorevoli per un saggio sfruttamento delle Fonti di Energia Rinnovabile.</p>","safe_summary":""},"immagine":[],"risorse_collegate":[],"documenti_allegati":[],"percorso":"/en/node/1799","pubblicato":"1","uid":"88","tnid":"1799","Path":"/en/node/1799","tags":[],"title":"Reti energetiche","nid":"1799"},{"created":"1384337538","changed":"1384337548","lingua":"IT","body":{"value":"<p>La lunghezza totale della <strong>rete di adduzione idrica</strong> in Sardegna \u00e8 di circa 4.941 Km. La lunghezza totale delle reti di distribuzione interna \u00e8 di 8.513 km per una copertura del servizio pari al 91% della popolazione.</p><p>Le <strong>infrastrutture utilizzate per la produzione e adduzione dell\u2019acqua</strong> da risorse superficiali per usi plurimi (multisettoriale) nel sistema complessivo regionale comprendono: 47 dighe, 21 traverse, 87 vasche e partitori, 37 impianti di sollevamento e opere di adduzione per uno sviluppo complessivo di 957,78 Km., di cui 697,87 Km. di condotte, 145,68 Km. di canali e 114,23 Km. di gallerie. Per il <strong>sistema infrastrutturale civile, Servizio Idrico Integrato</strong>, il grado di copertura territoriale del servizio acquedotto, in termini di popolazione potenzialmente servita, \u00e8 soddisfacente con un valore pari al 98% a fronte di un valore medio nazionale del 96%.</p><p>La lunghezza complessiva delle <strong>reti fognarie</strong> \u00e8 di 7.225 km. Il parco impianti di depurazione \u00e8 composto da 570 depuratori ad uso civile, misto civile e industriale.</p>","summary":"","format":"tinymce","safe_value":"<p>La lunghezza totale della <strong>rete di adduzione idrica</strong> in Sardegna \u00e8 di circa 4.941 Km. La lunghezza totale delle reti di distribuzione interna \u00e8 di 8.513 km per una copertura del servizio pari al 91% della popolazione.</p><p>Le <strong>infrastrutture utilizzate per la produzione e adduzione dell\u2019acqua</strong> da risorse superficiali per usi plurimi (multisettoriale) nel sistema complessivo regionale comprendono: 47 dighe, 21 traverse, 87 vasche e partitori, 37 impianti di sollevamento e opere di adduzione per uno sviluppo complessivo di 957,78 Km., di cui 697,87 Km. di condotte, 145,68 Km. di canali e 114,23 Km. di gallerie. Per il <strong>sistema infrastrutturale civile, Servizio Idrico Integrato</strong>, il grado di copertura territoriale del servizio acquedotto, in termini di popolazione potenzialmente servita, \u00e8 soddisfacente con un valore pari al 98% a fronte di un valore medio nazionale del 96%.</p><p>La lunghezza complessiva delle <strong>reti fognarie</strong> \u00e8 di 7.225 km. Il parco impianti di depurazione \u00e8 composto da 570 depuratori ad uso civile, misto civile e industriale.</p>","safe_summary":""},"immagine":[],"risorse_collegate":[],"documenti_allegati":[],"percorso":"/en/node/1798","pubblicato":"1","uid":"88","tnid":"1798","Path":"/en/node/1798","tags":[],"title":"Reti idriche","nid":"1798"},{"created":"1384337420","changed":"1384337466","lingua":"IT","body":{"value":"<p>In Sardegna la media annua delle <strong>merci</strong> in ingresso e in uscita <strong>su strada</strong> \u00e8 pari a 16,3 tonnellate per abitante.</p><p>Il traffico <strong>merci in navigazione</strong> \u00e8 evidentemente pi\u00f9 consistente (648,9 tonnellate per abitante) e di gran lunga superiore al dato nazionale. Insieme alla Calabria ed alla Sicilia assorbe quasi la met\u00e0 del cabotaggio merci nazionale.</p><p>Ugualmente per quel che riguarda il <strong>traffico aereo</strong>, il numero di passeggeri imbarcati e sbarcati ogni 100 abitanti \u00e8 maggiore in Sardegna rispetto al dato dell\u2019Italia.</p><p>I tre principali aeroporti sardi (Cagliari, Olbia e Alghero) sono localizzati nel nord e nel sud della regione, pertanto l\u2019area meno accessibile \u00e8 quella centrale, coincidente con le province di Oristano, Nuoro ed Ogliastra. In particolare l\u2019Ogliastra ha tempi di viaggio per raggiungere il pi\u00f9 vicino aeroporto sempre inferiori alle 2 ore.</p><p>Riguardo al <strong>traffico merci ferroviario</strong> l\u2019accessibilit\u00e0 alle stazioni ferroviarie abilitate al carico merci su vagoni ferroviari \u00e8 alta in quasi tutta la Sardegna.</p><p>Recentemente \u00e8 stato ultimato lo studio per la \u201c<a href=\"http://www.sardegnamobilita.it/documenti/33_252_20091014141541.pdf\"><strong>Realizzazione di indagini finalizzate all\u2019analisi economico territoriale ed all\u2019analisi della domanda di trasporto merci in Sardegna</strong></a>\u201d, che ha consentito di analizzare la geografia del sistema produttivo sardo e le <strong>dinamiche di mobilit\u00e0 delle merci</strong>. L\u2019indagine ha riguardato la mobilit\u00e0 delle merci in ingresso e in uscita dall\u2019isola attraverso l\u2019esecuzione di interviste agli autotrasportatori ai porti e interviste telefoniche a un campione di imprese che producono merci, completate da conteggi automatici ai veicoli commerciali sui principali assi stradali.</p>","summary":"","format":"tinymce","safe_value":"<p>In Sardegna la media annua delle <strong>merci</strong> in ingresso e in uscita <strong>su strada</strong> \u00e8 pari a 16,3 tonnellate per abitante.</p><p>Il traffico <strong>merci in navigazione</strong> \u00e8 evidentemente pi\u00f9 consistente (648,9 tonnellate per abitante) e di gran lunga superiore al dato nazionale. Insieme alla Calabria ed alla Sicilia assorbe quasi la met\u00e0 del cabotaggio merci nazionale.</p><p>Ugualmente per quel che riguarda il <strong>traffico aereo</strong>, il numero di passeggeri imbarcati e sbarcati ogni 100 abitanti \u00e8 maggiore in Sardegna rispetto al dato dell\u2019Italia.</p><p>I tre principali aeroporti sardi (Cagliari, Olbia e Alghero) sono localizzati nel nord e nel sud della regione, pertanto l\u2019area meno accessibile \u00e8 quella centrale, coincidente con le province di Oristano, Nuoro ed Ogliastra. In particolare l\u2019Ogliastra ha tempi di viaggio per raggiungere il pi\u00f9 vicino aeroporto sempre inferiori alle 2 ore.</p><p>Riguardo al <strong>traffico merci ferroviario</strong> l\u2019accessibilit\u00e0 alle stazioni ferroviarie abilitate al carico merci su vagoni ferroviari \u00e8 alta in quasi tutta la Sardegna.</p><p>Recentemente \u00e8 stato ultimato lo studio per la \u201c<a href=\"http://www.sardegnamobilita.it/documenti/33_252_20091014141541.pdf\"><strong>Realizzazione di indagini finalizzate all\u2019analisi economico territoriale ed all\u2019analisi della domanda di trasporto merci in Sardegna</strong></a>\u201d, che ha consentito di analizzare la geografia del sistema produttivo sardo e le <strong>dinamiche di mobilit\u00e0 delle merci</strong>. L\u2019indagine ha riguardato la mobilit\u00e0 delle merci in ingresso e in uscita dall\u2019isola attraverso l\u2019esecuzione di interviste agli autotrasportatori ai porti e interviste telefoniche a un campione di imprese che producono merci, completate da conteggi automatici ai veicoli commerciali sui principali assi stradali.</p>","safe_summary":""},"immagine":[],"risorse_collegate":[],"documenti_allegati":[],"percorso":"/en/node/1797","pubblicato":"1","uid":"88","tnid":"1797","Path":"/en/node/1797","tags":[],"title":"La mobilit\u00e0 e la circolazione di merci e persone","nid":"1797"},{"created":"1384299924","changed":"1384337171","lingua":"IT","body":{"value":"<p>In virt\u00f9 della posizione baricentrica nel Mediterraneo, le attuali politiche regionali in tema di trasporto aereo mirano ad una forte interconnessione, interna tra gli aeroporti locali, ed esterna tra le altre realt\u00e0 regionali.</p><p>Il <strong>sistema aeroportuale</strong> sardo ha una struttura consolidata, in grado di affrontare lo sviluppo del traffico previsto per il prossimo decennio. L'attuale capacit\u00e0 disponibile consente di soddisfare un traffico di circa 10 milioni di passeggeri.</p><p>Complessivamente sono presenti <a href=\"http://www.sardegnamobilita.it/index.php?xsl=1053&amp;s=33&amp;v=9&amp;c=6674&amp;es=6603&amp;na=1&amp;n=100\"><strong>5 infrastrutture aeroportuali</strong></a>&nbsp;localizzati su tutto il territorio regionale:</p><ul><li>Aeroporto di Cagliari \u2013 Elmas</li><li>Aeroporto di Olbia-Costa Smeralda</li><li>Aeroporto di Alghero</li><li>Aeroporto di Oristano-Fenosu</li><li>Aeroporto di Tortol\u00ec-Arbatax</li></ul><p>Sul tema dell\u2019internazionalizzazione, una politica di promozione degli scali isolani ha consentito di sviluppare una significativa rete di collegamenti tra la Sardegna e il resto dell\u2019Europa, specie di tipo <em>low cost</em>.&nbsp;</p><p>Per quel che riguarda invece i collegamenti nazionali, gli interventi in tema di <a href=\"http://www.sardegnamobilita.it/index.php?xsl=1058&amp;s=33&amp;v=9&amp;c=6673&amp;es=6603&amp;na=1&amp;n=100&amp;esp=1\"><strong>continuit\u00e0 territoriale</strong></a>&nbsp;garantiscono la possibilit\u00e0 a tutti i cittadini di spostarsi nel territorio nazionale o comunitario con pari opportunit\u00e0, accedendo ad un servizio che garantisca condizioni economiche e qualitative uniformi.</p>","summary":"","format":"tinymce","safe_value":"<p>In virt\u00f9 della posizione baricentrica nel Mediterraneo, le attuali politiche regionali in tema di trasporto aereo mirano ad una forte interconnessione, interna tra gli aeroporti locali, ed esterna tra le altre realt\u00e0 regionali.</p><p>Il <strong>sistema aeroportuale</strong> sardo ha una struttura consolidata, in grado di affrontare lo sviluppo del traffico previsto per il prossimo decennio. L'attuale capacit\u00e0 disponibile consente di soddisfare un traffico di circa 10 milioni di passeggeri.</p><p>Complessivamente sono presenti <a href=\"http://www.sardegnamobilita.it/index.php?xsl=1053&amp;s=33&amp;v=9&amp;c=6674&amp;es=6603&amp;na=1&amp;n=100\"><strong>5 infrastrutture aeroportuali</strong></a>\u00a0localizzati su tutto il territorio regionale:</p><ul><li>Aeroporto di Cagliari \u2013 Elmas</li><li>Aeroporto di Olbia-Costa Smeralda</li><li>Aeroporto di Alghero</li><li>Aeroporto di Oristano-Fenosu</li><li>Aeroporto di Tortol\u00ec-Arbatax</li></ul><p>Sul tema dell\u2019internazionalizzazione, una politica di promozione degli scali isolani ha consentito di sviluppare una significativa rete di collegamenti tra la Sardegna e il resto dell\u2019Europa, specie di tipo <em>low cost</em>.\u00a0</p><p>Per quel che riguarda invece i collegamenti nazionali, gli interventi in tema di <a href=\"http://www.sardegnamobilita.it/index.php?xsl=1058&amp;s=33&amp;v=9&amp;c=6673&amp;es=6603&amp;na=1&amp;n=100&amp;esp=1\"><strong>continuit\u00e0 territoriale</strong></a>\u00a0garantiscono la possibilit\u00e0 a tutti i cittadini di spostarsi nel territorio nazionale o comunitario con pari opportunit\u00e0, accedendo ad un servizio che garantisca condizioni economiche e qualitative uniformi.</p>","safe_summary":""},"immagine":[],"risorse_collegate":[],"documenti_allegati":[],"percorso":"/en/node/1796","pubblicato":"1","uid":"88","tnid":"1796","Path":"/en/node/1796","tags":[],"title":"Aeroporti","nid":"1796"},{"created":"1384299615","changed":"1386608580","lingua":"IT","body":{"value":"<p>Il <strong>sistema portuale</strong> sardo rappresenta un elemento fondamentale per garantire la continuit\u00e0 territoriale, poich\u00e9 la quasi totalit\u00e0 degli scambi commerciali da e per l\u2019Isola avvengono via mare. La Sardegna \u00e8 dotata di 11 <a href=\"http://www.sardegnamobilita.it/index.php?xsl=1053&amp;s=33&amp;v=9&amp;c=6667&amp;es=6603&amp;na=1&amp;n=100\"><strong>infrastrutture portuali</strong></a>&nbsp;di grande/media dimensione che si articolano in diversi poli portuali rappresentati da uno o pi\u00f9 scali di diversa caratterizzazione:</p><ul><li>il <strong>Polo di Cagliari</strong>, di rilevanza economica internazionale:<ul><li>porto commerciale (interessato dal traffico passeggeri e, parzialmente, dal movimento merci su semirimorchi e rinfuse secche) (Porto di Cagliari)</li><li>scalo industriale (Porto Canale) in forte crescita la movimentazione di container con un servizio di <em>transhipment</em></li><li>terminal industriali di Assemini e di Porto Foxi (quest'ultimo comprende due terminal petroli, uno a servizio della SARAS S.p.A. e l'altro dell'Enichem)</li></ul></li><li>il <strong>Polo di Arbatax</strong>: porto commerciale e industriale di Arbatax-Tortol\u00ec</li><li>il <strong>Polo di Olbia</strong>, di rilevanza economica internazionale:<ul><li>porto commerciale e industriale di Olbia</li><li>porto commerciale e terminale ferroviario di Golfo Aranci</li></ul></li><li>il <strong>Polo di Porto Torres,</strong>di rilevanza economica internazionale:<ul><li>porto commerciale e industriale a supporto della relativa zona e, in particolare, delle raffinerie localizzate nel retroterra portuale</li></ul></li><li>il <strong>Polo Nord Orientale</strong>, di rilevanza economica regionale e interregionale:<ul><li>porti di Palau, La Maddalena e Santa Teresa di Gallura</li></ul></li><li>il <strong>Polo del Sulcis\u2013Iglesiente</strong>:<ul><li>scali di Portovesme, Calasetta e Carloforte,</li><li>scalo di Sant'Antioco, di rilevanza economica nazionale, dedicato alla movimentazione delle merci e al diportismo.</li></ul></li></ul><p>Al sistema portuale regionale si aggiunge lo<strong> scalo di Oristano-Santa Giusta</strong>, di rilevanza economica nazionale, situato nel versante occidentale dell'isola, utilizzato unicamente per la movimentazione delle merci (prevalentemente rinfuse secche e liquide).</p><p>Ai grandi poli infrastrutturali dedicati ai passeggeri e/o alle merci si aggiungono circa un centinaio di <strong>porti turistici</strong> tra i quali emergono in modo particolare Porto Cervo (700 posti barca) tra i pi\u00f9 attrezzati dell'isola, Villasimius (750 posti barca), Alghero (500) e La Caletta-Siniscola (Fonte: <a href=\"http://www.sardegnamobilita.it/\" target=\"_blank\"><strong>SardegnaMobilit\u00e0</strong></a>).</p><p>Vedi la<strong> <a href=\"http://static.repubblica.it/lanuovasardegna/portolano/index.html\" target=\"_blank\">cartina dei Porti e approdi turistici della Sardegna</a><br /></strong></p>","summary":"","format":"tinymce","safe_value":"<p>Il <strong>sistema portuale</strong> sardo rappresenta un elemento fondamentale per garantire la continuit\u00e0 territoriale, poich\u00e9 la quasi totalit\u00e0 degli scambi commerciali da e per l\u2019Isola avvengono via mare. La Sardegna \u00e8 dotata di 11 <a href=\"http://www.sardegnamobilita.it/index.php?xsl=1053&amp;s=33&amp;v=9&amp;c=6667&amp;es=6603&amp;na=1&amp;n=100\"><strong>infrastrutture portuali</strong></a>\u00a0di grande/media dimensione che si articolano in diversi poli portuali rappresentati da uno o pi\u00f9 scali di diversa caratterizzazione:</p><ul><li>il <strong>Polo di Cagliari</strong>, di rilevanza economica internazionale:<ul><li>porto commerciale (interessato dal traffico passeggeri e, parzialmente, dal movimento merci su semirimorchi e rinfuse secche) (Porto di Cagliari)</li><li>scalo industriale (Porto Canale) in forte crescita la movimentazione di container con un servizio di <em>transhipment</em></li><li>terminal industriali di Assemini e di Porto Foxi (quest'ultimo comprende due terminal petroli, uno a servizio della SARAS S.p.A. e l'altro dell'Enichem)</li></ul></li><li>il <strong>Polo di Arbatax</strong>: porto commerciale e industriale di Arbatax-Tortol\u00ec</li><li>il <strong>Polo di Olbia</strong>, di rilevanza economica internazionale:<ul><li>porto commerciale e industriale di Olbia</li><li>porto commerciale e terminale ferroviario di Golfo Aranci</li></ul></li><li>il <strong>Polo di Porto Torres,</strong>di rilevanza economica internazionale:<ul><li>porto commerciale e industriale a supporto della relativa zona e, in particolare, delle raffinerie localizzate nel retroterra portuale</li></ul></li><li>il <strong>Polo Nord Orientale</strong>, di rilevanza economica regionale e interregionale:<ul><li>porti di Palau, La Maddalena e Santa Teresa di Gallura</li></ul></li><li>il <strong>Polo del Sulcis\u2013Iglesiente</strong>:<ul><li>scali di Portovesme, Calasetta e Carloforte,</li><li>scalo di Sant'Antioco, di rilevanza economica nazionale, dedicato alla movimentazione delle merci e al diportismo.</li></ul></li></ul><p>Al sistema portuale regionale si aggiunge lo<strong> scalo di Oristano-Santa Giusta</strong>, di rilevanza economica nazionale, situato nel versante occidentale dell'isola, utilizzato unicamente per la movimentazione delle merci (prevalentemente rinfuse secche e liquide).</p><p>Ai grandi poli infrastrutturali dedicati ai passeggeri e/o alle merci si aggiungono circa un centinaio di <strong>porti turistici</strong> tra i quali emergono in modo particolare Porto Cervo (700 posti barca) tra i pi\u00f9 attrezzati dell'isola, Villasimius (750 posti barca), Alghero (500) e La Caletta-Siniscola (Fonte: <a href=\"http://www.sardegnamobilita.it/\" target=\"_blank\"><strong>SardegnaMobilit\u00e0</strong></a>).</p><p>Vedi la<strong> <a href=\"http://static.repubblica.it/lanuovasardegna/portolano/index.html\" target=\"_blank\">cartina dei Porti e approdi turistici della Sardegna</a><br /></strong></p>","safe_summary":""},"immagine":[],"risorse_collegate":[],"documenti_allegati":[],"percorso":"/en/node/1795","pubblicato":"1","uid":"88","tnid":"1795","Path":"/en/node/1795","tags":[],"title":"Porti","nid":"1795"},{"created":"1384298938","changed":"1410182331","lingua":"IT","body":{"value":"<p>La <strong>rete ferroviaria</strong> si estende per circa 1.035 km di lunghezza, non \u00e8 elettrificata e solo il 4% \u00e8 a doppio binario.</p><p>L'esercizio dell'attivit\u00e0 ferroviaria nell'isola \u00e8 attualmente di competenza di due societ\u00e0:</p><ul><li>il gruppo Ferrovie dello Stato gestisce, tramite le aziende controllate RFI e Trenitalia S.p.A., le 4 linee ferroviarie a scartamento ordinario che compongono la rete principale della Sardegna</li></ul><p>l\u2019<a href=\"http://www.arst.sardegna.it/index.html\"><strong>ARST S.p.A.</strong></a>&nbsp;gestisce le restanti 5 tratte attive nel trasporto pubblico, tutte a scartamento ridotto, costituenti la rete secondaria, estesa per 205 km. Quest\u2019ultima societ\u00e0 controlla inoltre 404 km di linee turistiche, sempre a scartamento ridotto, attive soprattutto in estate e su richiesta.</p><p><a href=\"%20http://www.sardegnamobilita.it/documenti/33_252_20120330120421.pdf\"><strong>La rete ferroviaria della Sardegna</strong></a></p><p align=\"center\">La <strong>rete stradale</strong> si estende per circa 8.454 Km di lunghezza. \u00c8 composta da 3.002 km di strade statali, da 5.452 km di strade provinciali (ulteriori 3.981 km sono strade comunali extraurbane).</p><p>La rete stradale di livello fondamentale \u00e8 individuata dalle:</p><ul><li>S.S.131 Carlo Felice, Cagliari, Sanluri, Oristano, Sassari e Porto Torres;</li><li>S.S.130, S.P .85 e S.P .2, Cagliari-Decimo-Iglesias-Carbonia;</li><li>S.S.131 DCN Oristano-Abbasanta, Nuoro, Olbia;</li><li>S.S.291 Nuova Sassari-Alghero;</li><li>S.S.597 e S.S.199 Sassari, Olbia e collegamento con Golfo Aranci;</li><li>S.S.125, S.S.133 e S.S.133bis (60,8 km): Olbia (dall\u2019innesto S.P.16 per Golfo Aranci)-Arzachena-Palau-Santa Teresa di Gallura</li><li>S.S.125 Cagliari-Tortol\u00ec-Arbatax;</li><li>S.S.389/198 Tortol\u00ec-Lanusei-Nuoro;</li></ul><p>S.S.195 \u2013 Dorsale Casic \u2013 Nuova Circonvallazione esterna di Cagliari.</p><p>Importante \u00e8 anche l\u2019estensione dell\u2019<strong>intermodalit\u00e0</strong> in tutto il territorio dell\u2019isola e l\u2019integrazione tra i vari sistemi di trasporto treno, bus e auto. Il potenziamento dei <strong>nodi di interscambio</strong> si attua con l\u2019agevolazione del trasbordo da un sistema di servizio ad un altro, o tra differenti linee di uno stesso servizio e l\u2019adeguamento di strutture di \u201cservizi diversi\u201d all\u2019utenza (locali confortevoli, informazioni, ecc.). Su <strong>SardegnaMobilit\u00e0</strong> (<a href=\"http://www.sardegnamobilita.it/index.php?xsl=1058&amp;s=33&amp;v=9&amp;c=6649&amp;es=6603&amp;na=1&amp;n=100&amp;esp=1\">http://www.sardegnamobilita.it/index.php?xsl=1058&amp;s=33&amp;v=9&amp;c=6649&amp;es=6603&amp;na=1&amp;n=100&amp;esp=1</a> ) si trova l'elenco dei poli di integrazione di primo livello, dei nodi di interscambio di livello inferiore e dei nuovi centri intermodali per i quali la regione ha finanziato la realizzazione.</p>","summary":"","format":"tinymce","safe_value":"<p>La <strong>rete ferroviaria</strong> si estende per circa 1.035 km di lunghezza, non \u00e8 elettrificata e solo il 4% \u00e8 a doppio binario.</p><p>L'esercizio dell'attivit\u00e0 ferroviaria nell'isola \u00e8 attualmente di competenza di due societ\u00e0:</p><ul><li>il gruppo Ferrovie dello Stato gestisce, tramite le aziende controllate RFI e Trenitalia S.p.A., le 4 linee ferroviarie a scartamento ordinario che compongono la rete principale della Sardegna</li></ul><p>l\u2019<a href=\"http://www.arst.sardegna.it/index.html\"><strong>ARST S.p.A.</strong></a>\u00a0gestisce le restanti 5 tratte attive nel trasporto pubblico, tutte a scartamento ridotto, costituenti la rete secondaria, estesa per 205 km. Quest\u2019ultima societ\u00e0 controlla inoltre 404 km di linee turistiche, sempre a scartamento ridotto, attive soprattutto in estate e su richiesta.</p><p><a href=\"//www.sardegnamobilita.it/documenti/33_252_20120330120421.pdf\"><strong>La rete ferroviaria della Sardegna</strong></a></p><p align=\"center\">La <strong>rete stradale</strong> si estende per circa 8.454 Km di lunghezza. \u00c8 composta da 3.002 km di strade statali, da 5.452 km di strade provinciali (ulteriori 3.981 km sono strade comunali extraurbane).</p><p>La rete stradale di livello fondamentale \u00e8 individuata dalle:</p><ul><li>S.S.131 Carlo Felice, Cagliari, Sanluri, Oristano, Sassari e Porto Torres;</li><li>S.S.130, S.P .85 e S.P .2, Cagliari-Decimo-Iglesias-Carbonia;</li><li>S.S.131 DCN Oristano-Abbasanta, Nuoro, Olbia;</li><li>S.S.291 Nuova Sassari-Alghero;</li><li>S.S.597 e S.S.199 Sassari, Olbia e collegamento con Golfo Aranci;</li><li>S.S.125, S.S.133 e S.S.133bis (60,8 km): Olbia (dall\u2019innesto S.P.16 per Golfo Aranci)-Arzachena-Palau-Santa Teresa di Gallura</li><li>S.S.125 Cagliari-Tortol\u00ec-Arbatax;</li><li>S.S.389/198 Tortol\u00ec-Lanusei-Nuoro;</li></ul><p>S.S.195 \u2013 Dorsale Casic \u2013 Nuova Circonvallazione esterna di Cagliari.</p><p>Importante \u00e8 anche l\u2019estensione dell\u2019<strong>intermodalit\u00e0</strong> in tutto il territorio dell\u2019isola e l\u2019integrazione tra i vari sistemi di trasporto treno, bus e auto. Il potenziamento dei <strong>nodi di interscambio</strong> si attua con l\u2019agevolazione del trasbordo da un sistema di servizio ad un altro, o tra differenti linee di uno stesso servizio e l\u2019adeguamento di strutture di \u201cservizi diversi\u201d all\u2019utenza (locali confortevoli, informazioni, ecc.). Su <strong>SardegnaMobilit\u00e0</strong> (<a href=\"http://www.sardegnamobilita.it/index.php?xsl=1058&amp;s=33&amp;v=9&amp;c=6649&amp;es=6603&amp;na=1&amp;n=100&amp;esp=1\">http://www.sardegnamobilita.it/index.php?xsl=1058&amp;s=33&amp;v=9&amp;c=6649&amp;es=6603&amp;na=1&amp;n=100&amp;esp=1</a> ) si trova l'elenco dei poli di integrazione di primo livello, dei nodi di interscambio di livello inferiore e dei nuovi centri intermodali per i quali la regione ha finanziato la realizzazione.</p>","safe_summary":""},"immagine":[],"risorse_collegate":[],"documenti_allegati":[],"percorso":"/en/node/1794","pubblicato":"1","uid":"88","tnid":"1794","Path":"/en/node/1794","tags":[],"title":"Ferrovie e strade","nid":"1794"},{"created":"1384298594","changed":"1406554519","lingua":"IT","body":{"value":"<p>Il <strong>sistema di trasporto regionale </strong>riveste una dimensione strategica importante nell\u2019ambito delle politiche di sviluppo economico, sociale e ambientale della Sardegna: internazionalizzazione, valorizzazione dell\u2019insularit\u00e0, rottura dell\u2019isolamento delle aree interne, accessibilit\u00e0 diffusa, mobilit\u00e0 sostenibile nei centri urbani e nelle aree a forte concentrazione turistica. La Regione \u00e8 direttamente responsabile della pianificazione e della gestione operativa e finanziaria degli interventi finalizzati alla riqualificazione e ammodernamento del sistema dei trasporti in modo integrato.</p><p>E\u2019 questo il modo per ribaltare il concetto di insularit\u00e0-isolamento, facendone invece un punto di forza che, attraverso i collegamenti aerei e marittimi, pu\u00f2 integrare la Sardegna con le grandi direttrici e correnti di relazioni economiche-produttive e di domanda di livello nazionale, mediterraneo, europeo.</p><p>Le informazioni in tema di infrastrutture di trasporto e mobilit\u00e0 regionale sono contenute nel portale <a href=\"http://www.sardegnamobilita.it/index.html\"><strong>SardegnaMobilit\u00e0</strong></a>.</p><p>Dal sito \u00e8 possibile accedere al servizio <a href=\"http://www.sardegnamobilita.it/index.php?xsl=1032&amp;s=33&amp;v=9&amp;c=6756&amp;nodesc=1\"><strong>Travel Planner</strong></a>&nbsp;attraverso il quale si possono pianificare gli spostamenti con il mezzo di trasporto pubblico: inserendo le localit\u00e0 di origine e di destinazione, la data e l\u2019ora, saranno visualizzate le diverse soluzioni di viaggio con l\u2019indicazione degli orari e dei servizi offerti.</p><p>Inoltre, l\u2019<a href=\"http://www.unioncameresardegna.it/index.asp\"><strong>Osservatorio regionale sulle infrastrutture di trasporto e della logistica</strong></a>&nbsp;\u00e8 il sistema informativo che Unioncamere Sardegna utilizza per il monitoraggio sulla programmazione, realizzazione e sviluppo di reti e nodi infrastrutturali a servizio sia delle imprese che del privato cittadino. Il sistema congiunto e completo della situazione infrastrutturale regionale \u00e8 in grado di verificare, analizzare e confrontare periodicamente lo stato di avanzamento dei lavori.</p>","summary":"","format":"tinymce","safe_value":"<p>Il <strong>sistema di trasporto regionale </strong>riveste una dimensione strategica importante nell\u2019ambito delle politiche di sviluppo economico, sociale e ambientale della Sardegna: internazionalizzazione, valorizzazione dell\u2019insularit\u00e0, rottura dell\u2019isolamento delle aree interne, accessibilit\u00e0 diffusa, mobilit\u00e0 sostenibile nei centri urbani e nelle aree a forte concentrazione turistica. La Regione \u00e8 direttamente responsabile della pianificazione e della gestione operativa e finanziaria degli interventi finalizzati alla riqualificazione e ammodernamento del sistema dei trasporti in modo integrato.</p><p>E\u2019 questo il modo per ribaltare il concetto di insularit\u00e0-isolamento, facendone invece un punto di forza che, attraverso i collegamenti aerei e marittimi, pu\u00f2 integrare la Sardegna con le grandi direttrici e correnti di relazioni economiche-produttive e di domanda di livello nazionale, mediterraneo, europeo.</p><p>Le informazioni in tema di infrastrutture di trasporto e mobilit\u00e0 regionale sono contenute nel portale <a href=\"http://www.sardegnamobilita.it/index.html\"><strong>SardegnaMobilit\u00e0</strong></a>.</p><p>Dal sito \u00e8 possibile accedere al servizio <a href=\"http://www.sardegnamobilita.it/index.php?xsl=1032&amp;s=33&amp;v=9&amp;c=6756&amp;nodesc=1\"><strong>Travel Planner</strong></a>\u00a0attraverso il quale si possono pianificare gli spostamenti con il mezzo di trasporto pubblico: inserendo le localit\u00e0 di origine e di destinazione, la data e l\u2019ora, saranno visualizzate le diverse soluzioni di viaggio con l\u2019indicazione degli orari e dei servizi offerti.</p><p>Inoltre, l\u2019<a href=\"http://www.unioncameresardegna.it/index.asp\"><strong>Osservatorio regionale sulle infrastrutture di trasporto e della logistica</strong></a>\u00a0\u00e8 il sistema informativo che Unioncamere Sardegna utilizza per il monitoraggio sulla programmazione, realizzazione e sviluppo di reti e nodi infrastrutturali a servizio sia delle imprese che del privato cittadino. Il sistema congiunto e completo della situazione infrastrutturale regionale \u00e8 in grado di verificare, analizzare e confrontare periodicamente lo stato di avanzamento dei lavori.</p>","safe_summary":""},"immagine":[],"risorse_collegate":[{"nid":"1794","access":true},{"nid":"1795","access":true},{"nid":"1796","access":true}],"documenti_allegati":[],"percorso":"/en/node/1793","pubblicato":"1","uid":"88","tnid":"1793","Path":"/en/node/1793","tags":[],"title":"Reti di trasporto","nid":"1793"},{"created":"1384298146","changed":"1406554082","lingua":"IT","body":{"value":"<p>La Sardegna gode di una <strong>posizione strategica al centro del Bacino Mediterraneo</strong>. Tale posizione, unita all\u2019attuale<strong> dotazione infrastrutturale,</strong> consente di cogliere numerosi vantaggi competitivi legati alla centralit\u00e0 nei mercati dell'area mediterranea ed alle sue relazioni con il contesto internazionale, in particolare tra il continente europeo e la costa nordafricana.</p><p>Inoltre, la naturale condizione di <strong>insularit\u00e0</strong> si sta via via integrando con politiche di <strong>continuit\u00e0 territoriale</strong>, essenziali per lo sviluppo economico e sociale e per il rinforzamento delle relazioni esterne.</p><p>La Sardegna \u00e8 un hub naturale.</p>","summary":"","format":"tinymce","safe_value":"<p>La Sardegna gode di una <strong>posizione strategica al centro del Bacino Mediterraneo</strong>. Tale posizione, unita all\u2019attuale<strong> dotazione infrastrutturale,</strong> consente di cogliere numerosi vantaggi competitivi legati alla centralit\u00e0 nei mercati dell'area mediterranea ed alle sue relazioni con il contesto internazionale, in particolare tra il continente europeo e la costa nordafricana.</p><p>Inoltre, la naturale condizione di <strong>insularit\u00e0</strong> si sta via via integrando con politiche di <strong>continuit\u00e0 territoriale</strong>, essenziali per lo sviluppo economico e sociale e per il rinforzamento delle relazioni esterne.</p><p>La Sardegna \u00e8 un hub naturale.</p>","safe_summary":""},"immagine":[],"risorse_collegate":[{"nid":"1793","access":true},{"nid":"1797","access":true},{"nid":"1798","access":true},{"nid":"1799","access":true},{"nid":"1800","access":true},{"nid":"1801","access":true}],"documenti_allegati":[],"percorso":"/en/node/1792","pubblicato":"1","uid":"88","tnid":"1792","Path":"/en/node/1792","tags":[],"title":"Il sistema delle infrastrutture","nid":"1792"},{"created":"1384298024","changed":"1432221940","lingua":"IT","body":{"value":"<p>In Sardegna c\u2019\u00e8 un patrimonio culturale diffuso, spesso integrato in ambiti paesaggistici di pregio. Sono numerosi gli istituti e i luoghi della cultura (654 biblioteche e 203 musei), cos\u00ec come i siti di interesse archeologico (60), i beni architettonici e i monumenti (733), 1 sito UNESCO, le opere d\u2019arte, gli eventi e le manifestazioni su tutto il territorio regionale. L\u2019<strong>integrazione del patrimonio culturale con le risorse naturali e paesaggistiche</strong>, unitamente al rafforzamento delle tendenze verso forme di fruizione diffusa basate sul godimento delle risorse ambientali, paesaggistiche e culturali rappresentano un\u2019importante vantaggio competitivo.</p><p>Oltre il patrimonio culturale legato ai luoghi e ai beni materiali, in Sardegna esiste un vasto patrimonio intellettuale di artisti, stilisti, scultori, pittori, scrittori, ma\u00eetre \u00e0 penser di fama internazionale.</p><p>Da tempo la Regione Sardegna stanzia fondi e sviluppa strategie per salvaguardare i suoi beni storico-artistici con interventi di recupero di monumenti, chiese, teatri e sculture, centri storici urbani, strutture urbanistiche e edilizie. La Sardegna \u00e8 stata la prima regione italiana a recepire le indicazioni del \u201cCodice dei beni culturali e del paesaggio\u201d elaborando il <strong>Piano Paesaggistico Regionale</strong>, strumento di governo del territorio con il fine di preservare, valorizzare e tramandare l'identit\u00e0 storica, culturale e insediativa del territorio; tutelare il paesaggio culturale e naturale.</p><p>Molto si sta facendo per incrementare le politiche di <strong>valorizzazione </strong>che puntano a favorire <strong>l\u2019integrazione fra interventi pubblici e privati</strong> per la creazione di nuove opportunit\u00e0 di business. La Regione Sardegna ha inteso favorire la promozione dei valori dell\u2019identit\u00e0 e della tradizione attraverso la <strong>diffusione della conoscenza della cultura sarda</strong> con un portale dedicato <a href=\"http://www.sardegnacultura.it\"><strong>Sardegna Cultura</strong></a>.</p><p>&nbsp;</p>","summary":"","format":"tinymce","safe_value":"<p>In Sardegna c\u2019\u00e8 un patrimonio culturale diffuso, spesso integrato in ambiti paesaggistici di pregio. Sono numerosi gli istituti e i luoghi della cultura (654 biblioteche e 203 musei), cos\u00ec come i siti di interesse archeologico (60), i beni architettonici e i monumenti (733), 1 sito UNESCO, le opere d\u2019arte, gli eventi e le manifestazioni su tutto il territorio regionale. L\u2019<strong>integrazione del patrimonio culturale con le risorse naturali e paesaggistiche</strong>, unitamente al rafforzamento delle tendenze verso forme di fruizione diffusa basate sul godimento delle risorse ambientali, paesaggistiche e culturali rappresentano un\u2019importante vantaggio competitivo.</p><p>Oltre il patrimonio culturale legato ai luoghi e ai beni materiali, in Sardegna esiste un vasto patrimonio intellettuale di artisti, stilisti, scultori, pittori, scrittori, ma\u00eetre \u00e0 penser di fama internazionale.</p><p>Da tempo la Regione Sardegna stanzia fondi e sviluppa strategie per salvaguardare i suoi beni storico-artistici con interventi di recupero di monumenti, chiese, teatri e sculture, centri storici urbani, strutture urbanistiche e edilizie. La Sardegna \u00e8 stata la prima regione italiana a recepire le indicazioni del \u201cCodice dei beni culturali e del paesaggio\u201d elaborando il <strong>Piano Paesaggistico Regionale</strong>, strumento di governo del territorio con il fine di preservare, valorizzare e tramandare l'identit\u00e0 storica, culturale e insediativa del territorio; tutelare il paesaggio culturale e naturale.</p><p>Molto si sta facendo per incrementare le politiche di <strong>valorizzazione </strong>che puntano a favorire <strong>l\u2019integrazione fra interventi pubblici e privati</strong> per la creazione di nuove opportunit\u00e0 di business. La Regione Sardegna ha inteso favorire la promozione dei valori dell\u2019identit\u00e0 e della tradizione attraverso la <strong>diffusione della conoscenza della cultura sarda</strong> con un portale dedicato <a href=\"http://www.sardegnacultura.it\"><strong>Sardegna Cultura</strong></a>.</p><p>\u00a0</p>","safe_summary":""},"immagine":[],"risorse_collegate":[],"documenti_allegati":[],"percorso":"/en/node/1791","pubblicato":"1","uid":"88","tnid":"1791","Path":"/en/node/1791","tags":[],"title":"Le risorse culturali","nid":"1791"},{"created":"1384297812","changed":"1384297866","lingua":"IT","body":{"value":"<p>Il territorio della Sardegna vede la presenza di un <strong>ricco patrimonio di risorse naturali</strong> caratterizzato da una pluralit\u00e0 di ambienti e paesaggi, da una grande ricchezza di specie (animali e vegetali) e di ecosistemi naturali e seminaturali. Gran parte di questo patrimonio si trova oggi inserito all\u2019interno in un sistema di aree naturali protette, terrestri e marine, e di siti di interesse comunitario che formano la <a href=\"http://www.sardegnaambiente.it/foreste/documentazione/cartografia/rete_ecologica.html\"><strong>Rete Ecologica Regionale</strong></a><strong>.</strong> La Rete, con una superficie complessiva di circa 590.083 ettari, si compone di diverse <strong>aree protette</strong>:</p><ul><li>5 Parchi di cui 3 Parchi nazionali (Arcipelago di La Maddalena, Golfo di Orosei e Gennargentu, Isola dell\u2019Asinara) e 2 Parchi Naturali regionali (Molentargius - Saline e Porto Conte)</li><li>5 Aree Naturali Marine protette (Penisola del Sinis - Isola del Mal di Ventre, Tavolara - Punta Coda Cavallo, Capo Carbonara, Isola dell\u2019Asinara e Capo Caccia-Isola Piana)</li><li>20 Monumenti Naturali</li></ul><p>A ci\u00f2 si aggiungono 107 <strong>siti di interesse comunitario </strong>(circa il 20% del territorio regionale) di cui 92 per la tutela delle specie animali e vegetali (Siti di Interesse Comunitario) e 15 per la tutela dell\u2019avifauna (Zone di Protezione Speciale).</p><p>Questo patrimonio riveste un <strong>valore strategico</strong> nell\u2019ottica delle politiche di valorizzazione avviate dalla Regione Sardegna negli ultimi anni. Il vantaggio competitivo \u00e8 rappresentato dalla capacita\u0300 di queste risorse, se adeguatamente tutelate e valorizzate, di supportare funzioni di tipo ricreativo e culturale, di servizi e di attivit\u00e0 economiche funzionali allo sviluppo economico dei territori e al miglioramento della qualit\u00e0 della vita delle popolazioni locali.</p>","summary":"","format":"tinymce","safe_value":"<p>Il territorio della Sardegna vede la presenza di un <strong>ricco patrimonio di risorse naturali</strong> caratterizzato da una pluralit\u00e0 di ambienti e paesaggi, da una grande ricchezza di specie (animali e vegetali) e di ecosistemi naturali e seminaturali. Gran parte di questo patrimonio si trova oggi inserito all\u2019interno in un sistema di aree naturali protette, terrestri e marine, e di siti di interesse comunitario che formano la <a href=\"http://www.sardegnaambiente.it/foreste/documentazione/cartografia/rete_ecologica.html\"><strong>Rete Ecologica Regionale</strong></a><strong>.</strong> La Rete, con una superficie complessiva di circa 590.083 ettari, si compone di diverse <strong>aree protette</strong>:</p><ul><li>5 Parchi di cui 3 Parchi nazionali (Arcipelago di La Maddalena, Golfo di Orosei e Gennargentu, Isola dell\u2019Asinara) e 2 Parchi Naturali regionali (Molentargius - Saline e Porto Conte)</li><li>5 Aree Naturali Marine protette (Penisola del Sinis - Isola del Mal di Ventre, Tavolara - Punta Coda Cavallo, Capo Carbonara, Isola dell\u2019Asinara e Capo Caccia-Isola Piana)</li><li>20 Monumenti Naturali</li></ul><p>A ci\u00f2 si aggiungono 107 <strong>siti di interesse comunitario </strong>(circa il 20% del territorio regionale) di cui 92 per la tutela delle specie animali e vegetali (Siti di Interesse Comunitario) e 15 per la tutela dell\u2019avifauna (Zone di Protezione Speciale).</p><p>Questo patrimonio riveste un <strong>valore strategico</strong> nell\u2019ottica delle politiche di valorizzazione avviate dalla Regione Sardegna negli ultimi anni. Il vantaggio competitivo \u00e8 rappresentato dalla capacita\u0300 di queste risorse, se adeguatamente tutelate e valorizzate, di supportare funzioni di tipo ricreativo e culturale, di servizi e di attivit\u00e0 economiche funzionali allo sviluppo economico dei territori e al miglioramento della qualit\u00e0 della vita delle popolazioni locali.</p>","safe_summary":""},"immagine":[],"risorse_collegate":[],"documenti_allegati":[],"percorso":"/en/node/1790","pubblicato":"1","uid":"88","tnid":"1790","Path":"/en/node/1790","tags":[],"title":"Le risorse naturali","nid":"1790"},{"created":"1384297508","changed":"1432223042","lingua":"IT","body":{"value":"<p>L\u2019isola gode di un <strong>clima</strong> mediterraneo caratterizzato da inverni miti e relativamente piovosi ed estati secche e calde. Il clima \u00e8 condizionato dal mare i cui influssi si indeboliscono con l\u2019avanzare verso le zone interne. La <strong>temperatura </strong>media annua \u00e8 compresa tra gli 11\u00b0C delle aree interne e i 17\u00b0C delle zone costiere, con valori minimi tra gennaio e febbraio e valori massimi nei mesi di luglio e agosto. Le <strong>precipitazioni</strong>, quasi assenti nei mesi estivi, hanno un regime caratterizzato da un massimo invernale al quale si arriva dopo abbondanti precipitazioni autunnali. La regione \u00e8 molto esposta ai <strong>venti</strong> e l\u2019intera costa risulta influenzata dalle cos\u00ec dette brezze marine. Il vento pi\u00f9 frequente \u00e8 il maestrale che proviene da nord-ovest. Altri piuttosto ricorrenti sono la tramontana, il levante, il ponente, e lo scirocco che proviene da sud-est.</p><p>&nbsp;</p>","summary":"","format":"tinymce","safe_value":"<p>L\u2019isola gode di un <strong>clima</strong> mediterraneo caratterizzato da inverni miti e relativamente piovosi ed estati secche e calde. Il clima \u00e8 condizionato dal mare i cui influssi si indeboliscono con l\u2019avanzare verso le zone interne. La <strong>temperatura </strong>media annua \u00e8 compresa tra gli 11\u00b0C delle aree interne e i 17\u00b0C delle zone costiere, con valori minimi tra gennaio e febbraio e valori massimi nei mesi di luglio e agosto. Le <strong>precipitazioni</strong>, quasi assenti nei mesi estivi, hanno un regime caratterizzato da un massimo invernale al quale si arriva dopo abbondanti precipitazioni autunnali. La regione \u00e8 molto esposta ai <strong>venti</strong> e l\u2019intera costa risulta influenzata dalle cos\u00ec dette brezze marine. Il vento pi\u00f9 frequente \u00e8 il maestrale che proviene da nord-ovest. Altri piuttosto ricorrenti sono la tramontana, il levante, il ponente, e lo scirocco che proviene da sud-est.</p><p>\u00a0</p>","safe_summary":""},"immagine":[],"risorse_collegate":[],"documenti_allegati":[],"percorso":"/en/node/1789","pubblicato":"1","uid":"88","tnid":"1789","Path":"/en/node/1789","tags":[],"title":"Il clima","nid":"1789"},{"created":"1384297179","changed":"1384297194","lingua":"IT","body":{"value":"<p>In Sardegna cresce il numero di persone che conseguono un titolo universitario, passando dal 12 al 17% tra il 2007 e il 2011 e il livello di istruzione della popolazione adulta \u00e8 tra i pi\u00f9 alti in Italia (53,5%, la media nazionale \u00e8 del 44%).</p><p>Gli occupati nella fascia di et\u00e0 tra i 25 e i 64 anni ricorrono relativamente di pi\u00f9 ad attivit\u00e0 di formazione e istruzionerispetto ad altre regioni: il 6,1% contro il 4,2% del Mezzogiorno e il 5,4% dell\u2019Italia. Questo fenomeno \u00e8 ancora pi\u00f9 rilevante per i non occupati (disoccupati e in cerca di prima occupazione) della stessa fascia di et\u00e0. Nel 2011 sono stati l\u20198%.</p><p>A seguito di una lunga tradizione industriale, manifatturiera e agricola, in Sardegna \u00e8 sedimentato un sistema di competenze professionali e pratiche capaci di soddisfare i fabbisogni di forza lavoro in tutti i settori produttivi.</p><p>Inoltre per l\u2019alta formazione, la Regione Sardegna nell\u2019ambito del Programma Operativo FSE (Fondo Sociale Europeo) 2007-2013 ha promosso una serie di iniziative volte alla <strong>qualificazione del capitale umano</strong>. Alcune tra le pi\u00f9 importanti.</p><ul><li>Il programma <a href=\"http://www.regione.sardegna.it/masterandback/\"><strong>Master&amp;Back</strong></a>&nbsp;prevede lo sviluppo di una serie di azioni volte a potenziare il sistema alta formazione/lavoro della Sardegna. Tra queste, quella che fino ad ora ha visto il maggior stanziamento di risorse \u00e8 quella del finanziamento di borse di studio a fondo perduto per la partecipazione a percorsi di <strong>alta formazione</strong> e <strong>tirocini</strong> ed erogazione di contributi a imprese e organismi per l\u2019attivazione di <strong>percorsi di rientro</strong>.</li><li>Le <strong>Borse di Ricerca</strong> destinate a giovani ricercatori, co-finanziate con fondi a valere sul PO Sardegna sulla <a href=\"http://www.regione.sardegna.it/j/v/80?s=53788&amp;v=2&amp;c=3311&amp;t=1\"><strong>L.R. 7/2007</strong></a>&nbsp;\u201cPromozione della ricerca scientifica e dell\u2019innovazione tecnologica in Sardegna\u201d, con le quali sono stati stanziati tra il 2008 e il 2011 circa 51 milioni di euro.</li><li>Le <strong>Borse di Dottorato e gli Assegni di Ricerca</strong> erogati alle Universit\u00e0 di Cagliari e Sassari. Tra il 2011 e il 2012 sono state assegnate rispettivamente 217 borse di dottorato e 109 assegni di ricerca per l\u2019Universit\u00e0 di Cagliari e 117 borse di dottorato e 63 assegni di ricerca per l\u2019Universit\u00e0 di Sassari.</li></ul>","summary":"","format":"tinymce","safe_value":"<p>In Sardegna cresce il numero di persone che conseguono un titolo universitario, passando dal 12 al 17% tra il 2007 e il 2011 e il livello di istruzione della popolazione adulta \u00e8 tra i pi\u00f9 alti in Italia (53,5%, la media nazionale \u00e8 del 44%).</p><p>Gli occupati nella fascia di et\u00e0 tra i 25 e i 64 anni ricorrono relativamente di pi\u00f9 ad attivit\u00e0 di formazione e istruzionerispetto ad altre regioni: il 6,1% contro il 4,2% del Mezzogiorno e il 5,4% dell\u2019Italia. Questo fenomeno \u00e8 ancora pi\u00f9 rilevante per i non occupati (disoccupati e in cerca di prima occupazione) della stessa fascia di et\u00e0. Nel 2011 sono stati l\u20198%.</p><p>A seguito di una lunga tradizione industriale, manifatturiera e agricola, in Sardegna \u00e8 sedimentato un sistema di competenze professionali e pratiche capaci di soddisfare i fabbisogni di forza lavoro in tutti i settori produttivi.</p><p>Inoltre per l\u2019alta formazione, la Regione Sardegna nell\u2019ambito del Programma Operativo FSE (Fondo Sociale Europeo) 2007-2013 ha promosso una serie di iniziative volte alla <strong>qualificazione del capitale umano</strong>. Alcune tra le pi\u00f9 importanti.</p><ul><li>Il programma <a href=\"http://www.regione.sardegna.it/masterandback/\"><strong>Master&amp;Back</strong></a>\u00a0prevede lo sviluppo di una serie di azioni volte a potenziare il sistema alta formazione/lavoro della Sardegna. Tra queste, quella che fino ad ora ha visto il maggior stanziamento di risorse \u00e8 quella del finanziamento di borse di studio a fondo perduto per la partecipazione a percorsi di <strong>alta formazione</strong> e <strong>tirocini</strong> ed erogazione di contributi a imprese e organismi per l\u2019attivazione di <strong>percorsi di rientro</strong>.</li><li>Le <strong>Borse di Ricerca</strong> destinate a giovani ricercatori, co-finanziate con fondi a valere sul PO Sardegna sulla <a href=\"http://www.regione.sardegna.it/j/v/80?s=53788&amp;v=2&amp;c=3311&amp;t=1\"><strong>L.R. 7/2007</strong></a>\u00a0\u201cPromozione della ricerca scientifica e dell\u2019innovazione tecnologica in Sardegna\u201d, con le quali sono stati stanziati tra il 2008 e il 2011 circa 51 milioni di euro.</li><li>Le <strong>Borse di Dottorato e gli Assegni di Ricerca</strong> erogati alle Universit\u00e0 di Cagliari e Sassari. Tra il 2011 e il 2012 sono state assegnate rispettivamente 217 borse di dottorato e 109 assegni di ricerca per l\u2019Universit\u00e0 di Cagliari e 117 borse di dottorato e 63 assegni di ricerca per l\u2019Universit\u00e0 di Sassari.</li></ul>","safe_summary":""},"immagine":[],"risorse_collegate":[],"documenti_allegati":[],"percorso":"/en/node/1788","pubblicato":"1","uid":"88","tnid":"1788","Path":"/en/node/1788","tags":[],"title":"Capitale umano","nid":"1788"},{"created":"1384297006","changed":"1384297029","lingua":"IT","body":{"value":"<p>Che tipo di forza lavoro c\u2019\u00e8 in Sardegna? Quali sono le risorse umane disponibili per un\u2019impresa che sceglie di localizzarsi nell\u2019Isola?</p><p>Negli ultimi anni la <strong>forza lavoro</strong> sarda \u00e8 in aumento.</p><p>Delle 695 mila unit\u00e0 nel 2012, il 58% \u00e8 rappresentato dalla forza lavoro maschile e il restante da quella femminile. Il <strong>tasso di attivit\u00e0</strong> si attesta in media intorno al 74% nelle fasce di et\u00e0 tra i 25 e i 54 anni e per la maggior parte si tratta di diplomati (68%), o soggetti che hanno un titolo universitario o post universitario (83%).</p><p>Nell\u2019ultimo anno si registra una tenuta del <strong>tasso di occupazione</strong>.</p><p>Nel 2012 52 persone su 100 in Sardegna sono occupate, grazie soprattutto al tasso di occupazione femminile che tra il 2004 e il 2012 aumenta di 5 punti percentuali (quello maschile al contrario \u00e8 diminuito di 4 punti).</p><p>Il trend degli occupati nei servizi \u00e8 in crescita (+1% nell\u2019ultimo anno e +5,7% nell\u2019ultimo quinquennio ) mentre diminuiscono gli occupati nel settore industriale (-12% e -25,3%).</p><p>La tipologia di lavoro \u00e8 soprattutto quella dipendente (73% degli occupati) con lavoro a tempo pieno. Cresce tuttavia l\u2019incidenza dei lavoratori non regolari su quelli regolari, mentre diminuisce la percentuale di trasformazioni nel corso di un anno da lavori instabili a lavori stabili.</p><p>Il tasso di disoccupazione nel 2012 \u00e8 pari al 10,8% (+2 punti rispetto al 2011). Secondo il <a href=\"http://www.sardegnalavoro.it\"><strong>Sistema Informativo del Lavoro della Sardegna</strong></a>, nel IV trimestre 2012 il numero di avviamenti al lavoro \u00e8 stato pari a 45.393. Esiste dunque un <strong>ampio bacino di forza lavoro</strong> da impiegare in lavori stabili, attraverso l\u2019insediamento di nuove attivit\u00e0 produttive,che riconvertano i lavoratori in uscita dal comparto industriale tradizionale o dai settori che soffrono della crisi economica attuale. Inoltre grazie ai percorsi di <a href=\"http://www.sardegnalavoro.it/portal/sil-portale.aspx?enc=ymqgKePJQjfIX6+Lf1C25byAfRMMgE2viLNfqc1rfRaTQey2GVNwQQyhodv7x8jkB3e2yma17wGTwamGa+jf6fIpxEFmg4xaT9eXDSyB1lyuB6pIsZI6go08QrVMejX9cFCUdfORtxzpy9b4yLt//3kKwnyxQTatvqsPohaUawU=\"><strong>orientamento</strong></a>&nbsp;e <a href=\"http://www.sardegnalavoro.it/portal/sil-portale.aspx?enc=ymqgKePJQjfIX6+Lf1C25byAfRMMgE2viLNfqc1rfRaTQey2GVNwQQyhodv7x8jkB3e2yma17wGTwamGa+jf6SJqu0OYD04ULNwh6QEiG/+dra/iHJhVxI7KG0GpzOOxZpgIfixG90pRlN7kUiRfGQlUadxIO02dVU1NSInVoWg=\"><strong>formazione</strong></a>&nbsp;che la Regione sta portando avanti, cresceranno le professionalit\u00e0 ad alto valore aggiunto, per rispondere ai fabbisogni delle imprese.</p>","summary":"","format":"tinymce","safe_value":"<p>Che tipo di forza lavoro c\u2019\u00e8 in Sardegna? Quali sono le risorse umane disponibili per un\u2019impresa che sceglie di localizzarsi nell\u2019Isola?</p><p>Negli ultimi anni la <strong>forza lavoro</strong> sarda \u00e8 in aumento.</p><p>Delle 695 mila unit\u00e0 nel 2012, il 58% \u00e8 rappresentato dalla forza lavoro maschile e il restante da quella femminile. Il <strong>tasso di attivit\u00e0</strong> si attesta in media intorno al 74% nelle fasce di et\u00e0 tra i 25 e i 54 anni e per la maggior parte si tratta di diplomati (68%), o soggetti che hanno un titolo universitario o post universitario (83%).</p><p>Nell\u2019ultimo anno si registra una tenuta del <strong>tasso di occupazione</strong>.</p><p>Nel 2012 52 persone su 100 in Sardegna sono occupate, grazie soprattutto al tasso di occupazione femminile che tra il 2004 e il 2012 aumenta di 5 punti percentuali (quello maschile al contrario \u00e8 diminuito di 4 punti).</p><p>Il trend degli occupati nei servizi \u00e8 in crescita (+1% nell\u2019ultimo anno e +5,7% nell\u2019ultimo quinquennio ) mentre diminuiscono gli occupati nel settore industriale (-12% e -25,3%).</p><p>La tipologia di lavoro \u00e8 soprattutto quella dipendente (73% degli occupati) con lavoro a tempo pieno. Cresce tuttavia l\u2019incidenza dei lavoratori non regolari su quelli regolari, mentre diminuisce la percentuale di trasformazioni nel corso di un anno da lavori instabili a lavori stabili.</p><p>Il tasso di disoccupazione nel 2012 \u00e8 pari al 10,8% (+2 punti rispetto al 2011). Secondo il <a href=\"http://www.sardegnalavoro.it\"><strong>Sistema Informativo del Lavoro della Sardegna</strong></a>, nel IV trimestre 2012 il numero di avviamenti al lavoro \u00e8 stato pari a 45.393. Esiste dunque un <strong>ampio bacino di forza lavoro</strong> da impiegare in lavori stabili, attraverso l\u2019insediamento di nuove attivit\u00e0 produttive,che riconvertano i lavoratori in uscita dal comparto industriale tradizionale o dai settori che soffrono della crisi economica attuale. Inoltre grazie ai percorsi di <a href=\"http://www.sardegnalavoro.it/portal/sil-portale.aspx?enc=ymqgKePJQjfIX6+Lf1C25byAfRMMgE2viLNfqc1rfRaTQey2GVNwQQyhodv7x8jkB3e2yma17wGTwamGa+jf6fIpxEFmg4xaT9eXDSyB1lyuB6pIsZI6go08QrVMejX9cFCUdfORtxzpy9b4yLt//3kKwnyxQTatvqsPohaUawU=\"><strong>orientamento</strong></a>\u00a0e <a href=\"http://www.sardegnalavoro.it/portal/sil-portale.aspx?enc=ymqgKePJQjfIX6+Lf1C25byAfRMMgE2viLNfqc1rfRaTQey2GVNwQQyhodv7x8jkB3e2yma17wGTwamGa+jf6SJqu0OYD04ULNwh6QEiG/+dra/iHJhVxI7KG0GpzOOxZpgIfixG90pRlN7kUiRfGQlUadxIO02dVU1NSInVoWg=\"><strong>formazione</strong></a>\u00a0che la Regione sta portando avanti, cresceranno le professionalit\u00e0 ad alto valore aggiunto, per rispondere ai fabbisogni delle imprese.</p>","safe_summary":""},"immagine":[],"risorse_collegate":[],"documenti_allegati":[],"percorso":"/en/node/1787","pubblicato":"1","uid":"88","tnid":"1787","Path":"/en/node/1787","tags":[],"title":"Forza lavoro e occupazione","nid":"1787"},{"created":"1384296516","changed":"1432222803","lingua":"IT","body":{"value":"<p>La <a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/it/servizi/investire-sardegna/i-fattori-di-produzione/lavoro-e-istruzione/forza-lavoro-e-occupazione\"><strong>forza lavoro</strong></a>&nbsp;e il <a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/it/servizi/investire-sardegna/i-fattori-di-produzione/lavoro-e-istruzione/capitale-umano\"><strong>capitale umano</strong></a>&nbsp;sono fattori determinanti per un\u2019impresa.</p><p>Le risorse umane determinano il successo di un\u2019azienda a seconda di come sono gestite e sono importanti tanto quanto l\u2019organizzazione, il management, la qualit\u00e0 della produzione e la tecnologia.</p><p>Per essere competitiva ed efficiente un\u2019azienda deve trovare risorse umane qualificate, coerenti con la <em>mission</em> ed il <em>business</em> aziendale. Per questo sarai certamente disposto a investire per acquisire forza lavoro specializzata.</p><p>Dunque, scegliere le migliori professionalit\u00e0 sul territorio e conoscerne le dinamiche \u00e8 certamente un fattore localizzativo decisivo.</p><p>La presenza delle due radicate tradizioni accademiche degli Atenei di Cagliari e Sassari, grazie all\u2019incessante lavoro dei Dipartimenti a copertura di tutte le aree di ricerca e di didattica, si affianca alla rete dei licei e degli istituti tecnici professionali del sistema scolastico regionale e alla rete pubblica e privata deputata alla formazione professionale.</p><p>Questa struttura ti d\u00e0 risposte concrete perch\u00e9 da sempre sviluppa un sistema di <em>life long learning</em> in linea con le esigenze del mercato. Nell\u2019Isola trovi tutte le competenze, le professionalit\u00e0 e le manualit\u00e0 tecniche di cui la tua produzione pu\u00f2 avere necessit\u00e0.</p>","summary":"","format":"tinymce","safe_value":"<p>La <a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/it/servizi/investire-sardegna/i-fattori-di-produzione/lavoro-e-istruzione/forza-lavoro-e-occupazione\"><strong>forza lavoro</strong></a>\u00a0e il <a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/it/servizi/investire-sardegna/i-fattori-di-produzione/lavoro-e-istruzione/capitale-umano\"><strong>capitale umano</strong></a>\u00a0sono fattori determinanti per un\u2019impresa.</p><p>Le risorse umane determinano il successo di un\u2019azienda a seconda di come sono gestite e sono importanti tanto quanto l\u2019organizzazione, il management, la qualit\u00e0 della produzione e la tecnologia.</p><p>Per essere competitiva ed efficiente un\u2019azienda deve trovare risorse umane qualificate, coerenti con la <em>mission</em> ed il <em>business</em> aziendale. Per questo sarai certamente disposto a investire per acquisire forza lavoro specializzata.</p><p>Dunque, scegliere le migliori professionalit\u00e0 sul territorio e conoscerne le dinamiche \u00e8 certamente un fattore localizzativo decisivo.</p><p>La presenza delle due radicate tradizioni accademiche degli Atenei di Cagliari e Sassari, grazie all\u2019incessante lavoro dei Dipartimenti a copertura di tutte le aree di ricerca e di didattica, si affianca alla rete dei licei e degli istituti tecnici professionali del sistema scolastico regionale e alla rete pubblica e privata deputata alla formazione professionale.</p><p>Questa struttura ti d\u00e0 risposte concrete perch\u00e9 da sempre sviluppa un sistema di <em>life long learning</em> in linea con le esigenze del mercato. Nell\u2019Isola trovi tutte le competenze, le professionalit\u00e0 e le manualit\u00e0 tecniche di cui la tua produzione pu\u00f2 avere necessit\u00e0.</p>","safe_summary":""},"immagine":[],"risorse_collegate":[{"nid":"1787","access":true},{"nid":"1788","access":true}],"documenti_allegati":[],"percorso":"/en/node/1786","pubblicato":"1","uid":"88","tnid":"1786","Path":"/en/node/1786","tags":[],"title":"Lavoro e Istruzione","nid":"1786"},{"created":"1384296041","changed":"1409151935","lingua":"IT","body":{"value":"<p>Nella scelta localizzativa delle imprese sembrano essere sempre meno determinanti i fattori \u201cgeografici\u201d e sempre pi\u00f9 strategici altri elementi tra cui la presenza di un adeguato bacino di forza lavoro, in termini sia quantitativi che qualitativi, la disponibilit\u00e0 di strutture di servizio che accrescano la produttivit\u00e0 delle imprese, la presenza di una buona dotazione infrastrutturale.</p><p>Sono questi i fattori che trovi in Sardegna per riuscire a competere in un mercato globale, per avere un vantaggio comparato rispetto ad altri territori concorrenti e realizzare il tuo investimento. Un mercato del lavoro inclusivo e un capitale umano qualificato e orientato ai tuoi fabbisogni d\u2019impresa, un sistema di infrastrutture di trasporto che garantisca l\u2019accessibilit\u00e0 e la mobilit\u00e0 delle merci e delle persone, la presenza di <em>utilities</em> efficienti (energia, risorse idriche e rete telematica).</p><p>A questo aggiungi il sensibile impegno diffuso per la tutela e la valorizzazione del patrimonio culturale e ambientale, considerato una risorsa economica per il territorio capace di generare reddito e occupazione.</p>","summary":"","format":"tinymce","safe_value":"<p>Nella scelta localizzativa delle imprese sembrano essere sempre meno determinanti i fattori \u201cgeografici\u201d e sempre pi\u00f9 strategici altri elementi tra cui la presenza di un adeguato bacino di forza lavoro, in termini sia quantitativi che qualitativi, la disponibilit\u00e0 di strutture di servizio che accrescano la produttivit\u00e0 delle imprese, la presenza di una buona dotazione infrastrutturale.</p><p>Sono questi i fattori che trovi in Sardegna per riuscire a competere in un mercato globale, per avere un vantaggio comparato rispetto ad altri territori concorrenti e realizzare il tuo investimento. Un mercato del lavoro inclusivo e un capitale umano qualificato e orientato ai tuoi fabbisogni d\u2019impresa, un sistema di infrastrutture di trasporto che garantisca l\u2019accessibilit\u00e0 e la mobilit\u00e0 delle merci e delle persone, la presenza di <em>utilities</em> efficienti (energia, risorse idriche e rete telematica).</p><p>A questo aggiungi il sensibile impegno diffuso per la tutela e la valorizzazione del patrimonio culturale e ambientale, considerato una risorsa economica per il territorio capace di generare reddito e occupazione.</p>","safe_summary":""},"immagine":[],"risorse_collegate":[{"nid":"1786","access":true},{"nid":"1789","access":true},{"nid":"1790","access":true},{"nid":"1791","access":true},{"nid":"1792","access":true}],"documenti_allegati":[],"percorso":"/en/node/1785","pubblicato":"1","uid":"88","tnid":"1785","Path":"/en/node/1785","tags":[],"title":"I fattori di produzione","nid":"1785"},{"created":"1384277226","changed":"1432221805","lingua":"IT","body":{"value":"<p>Nell'ambito delle attivit\u00e0 complementari e ausiliari a quelle del primario e delle industrie, c'\u00e8 in Sardegna una funzionale rete di attori che erogano prestazioni immateriali di servizi che agevolano i comparti tradizionali e fanno da volano al sistema intero. In particolare \u00e8 giusto che tu sappia che il terziario in campo di commercio, trasporti e logistica \u00e8 ad oggi il maggior comparto in esercizio nell'isola con pi\u00f9 di 33 mila imprese ed il 67% degli addetti.</p><p>Forte \u00e8 il sistema dei servizi bancari e assicurativi come quelli sulla sanit\u00e0 e l'assistenza alla persona, elevata qualit\u00e0 \u00e8 espressa da quelli dell'istruzione e nelle attivit\u00e0 sportive e culturali, cos\u00ec come la ristorazione, catering ed i noleggi. Proprio in questa linea di confine con l'industria turistica, si segnala il notevole attivismo differenziato degli agriturismo, dei servizi per il <em>meeting</em>, l'<em>incentive</em>(*) e congressuali in genere, ben supportato, come tutto il comparto, dall'insieme delle agenzie di viaggio, dei tour operator e delle guide per i diversi turismi.</p><p>Punto d'orgoglio dei processi d'evoluzione del sistema \u00e8 il terziario avanzato, perch\u00e8 in Sardegna la community ICT (specie nei nuovi media) e ricerca &amp; sviluppo (specie nei processi d'innovazione, biotech e genetica), il grande profilo delle consulenze e delle attivit\u00e0 professionali, copre l'interna gamma delle attivit\u00e0 di supporto alle imprese esistenti o che si vogliono insediare nell'isola, che sta ottenendo notevoli risultati anche con l'e-commerce.</p><p>Ruolo importante nell'animazione del comparto l'ha anche il terzo settore tutto, visto che la Sardegna \u00e8 da sempre trai leader in Italia per la presenza di cooperative d'ogni tipo e risulta tra le pi\u00f9 dinamiche per il variegato mondo del volontariato.</p><div><hr align=\"left\" size=\"1\" width=\"33%\" /><div><p>(*)Le aziende, al raggiungimento o superamento degli obiettivi di produzione riconoscono ai propri dipendenti o intermediari i viaggi <em>incentive</em> (viaggi premio).&nbsp;</p></div></div>","summary":"","format":"tinymce","safe_value":"<p>Nell'ambito delle attivit\u00e0 complementari e ausiliari a quelle del primario e delle industrie, c'\u00e8 in Sardegna una funzionale rete di attori che erogano prestazioni immateriali di servizi che agevolano i comparti tradizionali e fanno da volano al sistema intero. In particolare \u00e8 giusto che tu sappia che il terziario in campo di commercio, trasporti e logistica \u00e8 ad oggi il maggior comparto in esercizio nell'isola con pi\u00f9 di 33 mila imprese ed il 67% degli addetti.</p><p>Forte \u00e8 il sistema dei servizi bancari e assicurativi come quelli sulla sanit\u00e0 e l'assistenza alla persona, elevata qualit\u00e0 \u00e8 espressa da quelli dell'istruzione e nelle attivit\u00e0 sportive e culturali, cos\u00ec come la ristorazione, catering ed i noleggi. Proprio in questa linea di confine con l'industria turistica, si segnala il notevole attivismo differenziato degli agriturismo, dei servizi per il <em>meeting</em>, l'<em>incentive</em>(*) e congressuali in genere, ben supportato, come tutto il comparto, dall'insieme delle agenzie di viaggio, dei tour operator e delle guide per i diversi turismi.</p><p>Punto d'orgoglio dei processi d'evoluzione del sistema \u00e8 il terziario avanzato, perch\u00e8 in Sardegna la community ICT (specie nei nuovi media) e ricerca &amp; sviluppo (specie nei processi d'innovazione, biotech e genetica), il grande profilo delle consulenze e delle attivit\u00e0 professionali, copre l'interna gamma delle attivit\u00e0 di supporto alle imprese esistenti o che si vogliono insediare nell'isola, che sta ottenendo notevoli risultati anche con l'e-commerce.</p><p>Ruolo importante nell'animazione del comparto l'ha anche il terzo settore tutto, visto che la Sardegna \u00e8 da sempre trai leader in Italia per la presenza di cooperative d'ogni tipo e risulta tra le pi\u00f9 dinamiche per il variegato mondo del volontariato.</p><p>(*)Le aziende, al raggiungimento o superamento degli obiettivi di produzione riconoscono ai propri dipendenti o intermediari i viaggi <em>incentive</em> (viaggi premio).\u00a0</p>","safe_summary":""},"immagine":[],"risorse_collegate":[],"documenti_allegati":[],"percorso":"/en/node/1784","pubblicato":"1","uid":"88","tnid":"1784","Path":"/en/node/1784","tags":[],"title":"Servizi","nid":"1784"},{"created":"1384277155","changed":"1432221883","lingua":"IT","body":{"value":"<p>Nate sul settore minerario (carbone, ma anche antimonio, fluorite, barite, piombo, argento, stagno, rame) in particolare nel Sulcis, Medio Campidano e Sarrabus, evolute in maniera pi\u00f9 diffusa nell'industria contemporanea, le produzioni industriali sarde si concentrano a lungo nei poli petrolchimici (Macchiareddu, Porto Torres, Portovesme, Ottana, Villacidro) con grandi raffinerie per la lavorazione del greggio, da cui gemmano e si strutturano naturalmente e stabilmente i relativi indotti, che dal metalmeccanico e metallurgico avanzati arrivano fino alla produzione di piattaforme petrolifere nella zona industriale di Arbatax.</p><p>Ad oggi, la lavorazione, trasformazione e vendita del coke sono la colonna portante dell\u2019industria regionale. Il comparto chimico-industriale si \u00e8 negli anni evoluto e differenziato: dalla lavorazione e trasformazione dell'alluminio, ha preso la strada della <em>green</em> e <em>blue economy</em>[1].</p><p>La Sardegna \u00e8 una delle terre europee col maggior patrimonio geologico, ha infatti un sottosuolo ancora molto ricco di minerali: questa \u00e8 la radice dell'industria dell'estrattivo, in particolare del lapideo (le cui radici affondano nell'ossidiana ed evolvono in svariate altre tipologie), col marmo del distretto di Orosei e del granito del distretto Gallurese. Sempre nel nord est dell'isola \u00e8 forte il distretto del sughero, fiero delle sue coltivazioni autoctone.</p><p>Cos\u00ec come negli anni si sono susseguiti gli insediamenti sull'automotive e sul ferroviario nella zona industriale di Villacidro, cos\u00ec \u00e8 rimasta stabilmente in crescita la cantieristica navale. A sorreggere il sempre attivo settore delle costruzioni, che oggi giova della tendenza della bioedilizia e delle nuova edilizia sostenibile per l'ampio mercato delle possibili ristrutturazioni, nell'ultimo quinquennio \u00e8 esploso il settore dell'energia prodotta da fonti rinnovabili grazie ai giacimenti naturali di vento e sole di cui la Sardegna dispone. Se \u00e8 vero che il tessile \u00e8 ancor presente pi\u00f9 in forma artigianale che industriale, \u00e8 ancor pi\u00f9 vero che il nascente distretto naturale dell'ICT nel cagliaritano si candida ad essere il traino infrastrutturale per l'industria di domani. Dinamiche interessanti hanno sviluppato anche le filiere dei rifiuti, per le bonifiche e le riqualificazioni ambientali.</p><div><hr align=\"left\" size=\"1\" width=\"33%\" /><div><p>[1] Green Economy indica una economia il cui impatto ambientale sia contenuto entro dei limiti sostenibili.</p><p>Blue Economy rappresenta uno sviluppo dell'economia verde che prevede di arrivare a&nbsp;emissioni zero&nbsp;di CO<sub>2</sub>.</p><p>Entrambe investono non solo nella tutela dell\u2019ambiente ma mirano ad effettuare minori investimenti, creare pi\u00f9 posti di lavoro e conseguire un ricavo maggiore. Si basano sullo sviluppo di principi fisici e l\u2019utilizzo di tecniche scientifiche avanzate.</p></div></div>","summary":"","format":"tinymce","safe_value":"<p>Nate sul settore minerario (carbone, ma anche antimonio, fluorite, barite, piombo, argento, stagno, rame) in particolare nel Sulcis, Medio Campidano e Sarrabus, evolute in maniera pi\u00f9 diffusa nell'industria contemporanea, le produzioni industriali sarde si concentrano a lungo nei poli petrolchimici (Macchiareddu, Porto Torres, Portovesme, Ottana, Villacidro) con grandi raffinerie per la lavorazione del greggio, da cui gemmano e si strutturano naturalmente e stabilmente i relativi indotti, che dal metalmeccanico e metallurgico avanzati arrivano fino alla produzione di piattaforme petrolifere nella zona industriale di Arbatax.</p><p>Ad oggi, la lavorazione, trasformazione e vendita del coke sono la colonna portante dell\u2019industria regionale. Il comparto chimico-industriale si \u00e8 negli anni evoluto e differenziato: dalla lavorazione e trasformazione dell'alluminio, ha preso la strada della <em>green</em> e <em>blue economy</em>[1].</p><p>La Sardegna \u00e8 una delle terre europee col maggior patrimonio geologico, ha infatti un sottosuolo ancora molto ricco di minerali: questa \u00e8 la radice dell'industria dell'estrattivo, in particolare del lapideo (le cui radici affondano nell'ossidiana ed evolvono in svariate altre tipologie), col marmo del distretto di Orosei e del granito del distretto Gallurese. Sempre nel nord est dell'isola \u00e8 forte il distretto del sughero, fiero delle sue coltivazioni autoctone.</p><p>Cos\u00ec come negli anni si sono susseguiti gli insediamenti sull'automotive e sul ferroviario nella zona industriale di Villacidro, cos\u00ec \u00e8 rimasta stabilmente in crescita la cantieristica navale. A sorreggere il sempre attivo settore delle costruzioni, che oggi giova della tendenza della bioedilizia e delle nuova edilizia sostenibile per l'ampio mercato delle possibili ristrutturazioni, nell'ultimo quinquennio \u00e8 esploso il settore dell'energia prodotta da fonti rinnovabili grazie ai giacimenti naturali di vento e sole di cui la Sardegna dispone. Se \u00e8 vero che il tessile \u00e8 ancor presente pi\u00f9 in forma artigianale che industriale, \u00e8 ancor pi\u00f9 vero che il nascente distretto naturale dell'ICT nel cagliaritano si candida ad essere il traino infrastrutturale per l'industria di domani. Dinamiche interessanti hanno sviluppato anche le filiere dei rifiuti, per le bonifiche e le riqualificazioni ambientali.</p><p>[1] Green Economy indica una economia il cui impatto ambientale sia contenuto entro dei limiti sostenibili.</p><p>Blue Economy rappresenta uno sviluppo dell'economia verde che prevede di arrivare a\u00a0emissioni zero\u00a0di CO2.</p><p>Entrambe investono non solo nella tutela dell\u2019ambiente ma mirano ad effettuare minori investimenti, creare pi\u00f9 posti di lavoro e conseguire un ricavo maggiore. Si basano sullo sviluppo di principi fisici e l\u2019utilizzo di tecniche scientifiche avanzate.</p>","safe_summary":""},"immagine":[],"risorse_collegate":[],"documenti_allegati":[],"percorso":"/en/node/1783","pubblicato":"1","uid":"88","tnid":"1783","Path":"/en/node/1783","tags":[],"title":"Industria tradizionale","nid":"1783"},{"created":"1384277045","changed":"1421919787","lingua":"IT","body":{"value":"<p>L'agroindustria, ivi compresa la pesca e l'acquacoltura (in particolare ricci, tonno, mitili, bottarga e il saporito pescato locale), ha un ruolo fondamentale nel sistema produttivo, \u00e8 risorsa fondamentale per le qualit\u00e0 non riproducibili in altri contesti, per la sostenibilit\u00e0 con cui vengono portate avanti le tradizioni, per l'affermazione dei suoi prodotti su scala internazionale.</p><p>I suoi punti di forza sono il vitivinicolo (vitigni autoctoni riscoperti e rivalutati, vitigni internazionali, aziende leader del settore e pluripremiate), l'olivicolo (variet\u00e0 tipiche locali ed alta concentrazione di aziende specializzate), il lattiero caseario (con punte d'eccellenza nei formaggi), la zootecnia (carne e derivati hanno propriet\u00e0 organolettiche uniche al mondo), il cerealicolo (grano e frumenti vari) e l'orticolo (su tutti pomodoro e carciofo).</p><p>Il sistema del primario ha una forte identificazione culturale ed identitaria, \u00e8 sistema biologicamente legato con i patrimoni ambientali e gastronomici, \u00e8 forte in tutti gli ambiti territoriali. Il sistema dei porti e degli stagni, le ottimali condizioni pedoclimatiche, i marchi di riconoscimento delle produzioni DOP e IGP (40 tra vini, formaggi, coltivazioni e zootecnia), che derivano dalla non clonabilit\u00e0 delle variabilit\u00e0 genetiche e locali, sono la struttura portante del settore primario regionale.</p><p>Tutte le specificit\u00e0 dei prodotti primari e secondari, dei sapori e delle lavorazioni sono biologicamente sapide grazie alle vocazioni delle terre, agli acuti del sole, alle umidit\u00e0 e profumi dei venti.</p><p>Il sistema delle imprese della filiera agroalimentare, forte di 37 mila unit\u00e0 (92% settore agricolo, 3% pesca, acquacoltura e silvicoltura, 6% manifatturiere dell\u2019industria alimentare), si riferisce sia al settore primario che a quello manifatturiero della trasformazione. Grandi sono gli spazi che trovi in un mercato in continua crescita, export compreso.</p>","summary":"","format":"tinymce","safe_value":"<p>L'agroindustria, ivi compresa la pesca e l'acquacoltura (in particolare ricci, tonno, mitili, bottarga e il saporito pescato locale), ha un ruolo fondamentale nel sistema produttivo, \u00e8 risorsa fondamentale per le qualit\u00e0 non riproducibili in altri contesti, per la sostenibilit\u00e0 con cui vengono portate avanti le tradizioni, per l'affermazione dei suoi prodotti su scala internazionale.</p><p>I suoi punti di forza sono il vitivinicolo (vitigni autoctoni riscoperti e rivalutati, vitigni internazionali, aziende leader del settore e pluripremiate), l'olivicolo (variet\u00e0 tipiche locali ed alta concentrazione di aziende specializzate), il lattiero caseario (con punte d'eccellenza nei formaggi), la zootecnia (carne e derivati hanno propriet\u00e0 organolettiche uniche al mondo), il cerealicolo (grano e frumenti vari) e l'orticolo (su tutti pomodoro e carciofo).</p><p>Il sistema del primario ha una forte identificazione culturale ed identitaria, \u00e8 sistema biologicamente legato con i patrimoni ambientali e gastronomici, \u00e8 forte in tutti gli ambiti territoriali. Il sistema dei porti e degli stagni, le ottimali condizioni pedoclimatiche, i marchi di riconoscimento delle produzioni DOP e IGP (40 tra vini, formaggi, coltivazioni e zootecnia), che derivano dalla non clonabilit\u00e0 delle variabilit\u00e0 genetiche e locali, sono la struttura portante del settore primario regionale.</p><p>Tutte le specificit\u00e0 dei prodotti primari e secondari, dei sapori e delle lavorazioni sono biologicamente sapide grazie alle vocazioni delle terre, agli acuti del sole, alle umidit\u00e0 e profumi dei venti.</p><p>Il sistema delle imprese della filiera agroalimentare, forte di 37 mila unit\u00e0 (92% settore agricolo, 3% pesca, acquacoltura e silvicoltura, 6% manifatturiere dell\u2019industria alimentare), si riferisce sia al settore primario che a quello manifatturiero della trasformazione. Grandi sono gli spazi che trovi in un mercato in continua crescita, export compreso.</p>","safe_summary":""},"immagine":[],"risorse_collegate":[{"nid":"3082","access":true},{"nid":"3747","access":true}],"documenti_allegati":[],"percorso":"/en/node/1782","pubblicato":"1","uid":"88","tnid":"1782","Path":"/en/node/1782","tags":[],"title":"Agroindustria","nid":"1782"},{"created":"1384276926","changed":"1422262776","lingua":"IT","body":{"value":"<p>I saperi antichi tramandati di generazione in generazione sono il cuore pulsante del sistema artigianale sardo.</p><p>Semplici, essenziali, eleganti e colorati: arazzi, oro e argento, corallo, filigrana, ferro e metalli, tappeti e ricami, cesti e panieri, coperte, legno lavorato, sughero, stuoie, cuoio e pelli, coltelli e taglieri, pietre dure e ceramica. Questi sono solo alcuni dei molti prodotti dell'arte popolare e della tradizione della Sardegna che hanno mantenuto viva e fiorente la cultura isolana, facendone un comparto autonomo a sostegno e veicolo degli altri settori produttivi.</p><p>Lana grezza, cotone grezzo e lino, telai ed arcolai in legno, per corredi con arazzi, tende, cuscini e asciugamani, fanno della tessitura una delle attivit\u00e0 pi\u00f9 diffuse sull'isola. Le altre fibre naturali (paglie, rafia, vimini, asfodelo, lentischio, palma, giunchi, canne, etc.) per la lavorazione dei cestini, animano un'altra grande porzione di produzione manuale conosciuta, riconoscibile ed apprezzata in tutto il mondo.</p><p>Decorazioni floreali, garbo femminile, pazienza e perizia, motivi decorativi geometrici per bottoni, croci e rosari, gioielli, oggettistica, capi d'abbigliamento e calzature, mobili ed ornamenti, ricami, piatti ed utensili da cucina, scialli, sedie, spille: arti popolari creano prodotti originali e ricchi di gusto. Vere e proprie opere d'arte sono i coltelli, che uniscono in s\u00e9 le maestrie del ferro, dell'intaglio dei corni e delle incisioni.</p><p>L'artigianato artistico sardo non \u00e8 solo un'attivit\u00e0 produttiva, \u00e8 uno stile di vita che ritrovi dentro le abitazioni e nelle strutture ricettive, costituiscono parte integrante dei costumi tradizionali. Nato per dare risposte ad esigenze pratiche, l'artigianato della Sardegna produce manufatti rifunzionalizzati alla vita moderna destinati al commercio interno e per l'export.</p><p>Il tuo investimento in questo comparto pu\u00f2 puntare sull\u2019integrazione di creativit\u00e0 e di stili che si possono coniugare alla tradizione innovandola, sulla fornitura di servizi tecnico consulenziali per la definizione di strategie competitive.</p><p>Altrettanto appetibile per il tuo investimento sono tutte le filiere di artigianato non artistico come ad esempio quelle legate al mondo dell\u2019edilizia, della manifattura e della trasformazione dei prodotti agricoli.</p>","summary":"","format":"tinymce","safe_value":"<p>I saperi antichi tramandati di generazione in generazione sono il cuore pulsante del sistema artigianale sardo.</p><p>Semplici, essenziali, eleganti e colorati: arazzi, oro e argento, corallo, filigrana, ferro e metalli, tappeti e ricami, cesti e panieri, coperte, legno lavorato, sughero, stuoie, cuoio e pelli, coltelli e taglieri, pietre dure e ceramica. Questi sono solo alcuni dei molti prodotti dell'arte popolare e della tradizione della Sardegna che hanno mantenuto viva e fiorente la cultura isolana, facendone un comparto autonomo a sostegno e veicolo degli altri settori produttivi.</p><p>Lana grezza, cotone grezzo e lino, telai ed arcolai in legno, per corredi con arazzi, tende, cuscini e asciugamani, fanno della tessitura una delle attivit\u00e0 pi\u00f9 diffuse sull'isola. Le altre fibre naturali (paglie, rafia, vimini, asfodelo, lentischio, palma, giunchi, canne, etc.) per la lavorazione dei cestini, animano un'altra grande porzione di produzione manuale conosciuta, riconoscibile ed apprezzata in tutto il mondo.</p><p>Decorazioni floreali, garbo femminile, pazienza e perizia, motivi decorativi geometrici per bottoni, croci e rosari, gioielli, oggettistica, capi d'abbigliamento e calzature, mobili ed ornamenti, ricami, piatti ed utensili da cucina, scialli, sedie, spille: arti popolari creano prodotti originali e ricchi di gusto. Vere e proprie opere d'arte sono i coltelli, che uniscono in s\u00e9 le maestrie del ferro, dell'intaglio dei corni e delle incisioni.</p><p>L'artigianato artistico sardo non \u00e8 solo un'attivit\u00e0 produttiva, \u00e8 uno stile di vita che ritrovi dentro le abitazioni e nelle strutture ricettive, costituiscono parte integrante dei costumi tradizionali. Nato per dare risposte ad esigenze pratiche, l'artigianato della Sardegna produce manufatti rifunzionalizzati alla vita moderna destinati al commercio interno e per l'export.</p><p>Il tuo investimento in questo comparto pu\u00f2 puntare sull\u2019integrazione di creativit\u00e0 e di stili che si possono coniugare alla tradizione innovandola, sulla fornitura di servizi tecnico consulenziali per la definizione di strategie competitive.</p><p>Altrettanto appetibile per il tuo investimento sono tutte le filiere di artigianato non artistico come ad esempio quelle legate al mondo dell\u2019edilizia, della manifattura e della trasformazione dei prodotti agricoli.</p>","safe_summary":""},"immagine":[],"risorse_collegate":[{"nid":"3645","access":true}],"documenti_allegati":[],"percorso":"/en/node/1781","pubblicato":"1","uid":"88","tnid":"1781","Path":"/en/node/1781","tags":[],"title":"Artigianato","nid":"1781"},{"created":"1384276787","changed":"1432221650","lingua":"IT","body":{"value":"<p>Il comparto, che vanta 920 strutture alberghiere per 108 mila posti letto, 3115 strutture extra alberghiere per 98 mila posti letto, una consolidata rete di servizi e diportistica diffusa, \u00e8 basato sull\u2019unicit\u00e0 delle risorse naturali, costiere ed insulari, culturali e artigianali, enogastronomiche ed umane.</p><p>Bench\u00e9 il trend confermi una specializzazione nel segmento marino - balneare, le potenzialit\u00e0 e le opportunit\u00e0 inespresse dal territorio e dalle sue variet\u00e0 sono tantissime. La media di 2 milioni di turisti per un totale di 11 milioni di pernottamenti (60% sono italiani e il 40% stranieri), confermano l'isola come met\u00e0 prediletta per le vacanza, il relax, l'entertainment e i bisogni correlati.</p><p>Dall\u2019analisi effettuata su un campione di 553 strutture che hanno trasmesso i dati direttamente dal Web all\u2019Assessorato del Turismo della Regione Sardegna, si pu\u00f2 individuare una tendenza positiva in rialzo nei mesi da luglio ad ottobre 2014 di un + 3%&nbsp; rispetto all\u2019anno precedente sia per quanto concerne gli arrivi, che le presenze di turisti italiani. Le regioni di provenienza sono in prevalenza la Lombardia, con 1.301.807 presenze, ed il Lazio, con 587.002 presenze, seguono Piemonte (419.669 presenze), Emilia Romagna (330.067 presenze) e Veneto (327.775 presenze). Ma il dato maggiormente rappresentativo \u00e8 quello relativo al Turismo domestico, ovvero alle presenze dei sardi nelle strutture alberghiere isolane, che rappresentano 807.611 presenze, con un incremento del 17,4% rispetto all\u2019anno precedente.</p><p>Per quanto concerne, invece, il mercato straniero si \u00e8 verificata una variazione in leggero aumento degli arrivi del +0,6%, mentre le presenze sono aumentate del +3,6% rispetto all\u2019anno precedente. In testa i turisti tedeschi con 161.174 arrivi e 878.880 presenze (+4% rispetto al 2013) segue la Francia, nonostante tale mercato abbia visto un decremento del 10% rispetto al 2013 sia per quanto concerne gli arrivi che le presenze, la Svizzera, il Regno Unito, la Spagna e la Russia. Il dato maggiormente rappresentativo \u00e8 quello relativo al mercato Spagnolo in crescita del 19,8% per gli arrivi e del 34,8% per quanto concerne le presenze.</p><p>I nuclei dei distretti turistici maggiori, impreziositi dall'affascinante sequenza di borghi e paesi, correlati dalla densa rete degli agriturismo, sono localizzati nella celebre Costa Smeralda, nella giovane Riviera del Corallo, nell'accogliente Golfo di Orosei, nel connubio costa montagna dell'Ogliastra, nella variet\u00e0 della Costa del Sud tutta, nell'incontaminata Costa Verde. L'alta concentrazione di ricettivit\u00e0 in queste aree non ha sopito la crescente propensione alla scoperta del territorio grazie alla sempre maggiore fruibilit\u00e0 dei patrimoni ambientali, culturali ed enogastronomici delle differenti aree tipiche dell'isola, tutte ben caratterizzate e pronte all'offerta delle proprie vocazioni.</p><p>Tutti i turismi dell'isola ti danno spunto ed aperture per le tue iniziative, dal turismo culturale, a quello naturalistico, dal turismo attivo e sportivo a quello congressuale e del benessere, fino ad arrivare al turismo <em>overage</em> (turismo della terza et\u00e0) e scolastico e al diportismo nautico. E' importante portare alla tua attenzione l'impatto che pu\u00f2 avere nell'economia il crescente turismo rurale, grazie al sensibile patrimonio montuoso e collinare, al sistema dei laghi e dei fiumi, che collegano naturalmente i percorsi dell'isola. Tutte le societ\u00e0 dell'industria turistica continuano ad investire su di noi.</p>","summary":"","format":"tinymce","safe_value":"<p>Il comparto, che vanta 920 strutture alberghiere per 108 mila posti letto, 3115 strutture extra alberghiere per 98 mila posti letto, una consolidata rete di servizi e diportistica diffusa, \u00e8 basato sull\u2019unicit\u00e0 delle risorse naturali, costiere ed insulari, culturali e artigianali, enogastronomiche ed umane.</p><p>Bench\u00e9 il trend confermi una specializzazione nel segmento marino - balneare, le potenzialit\u00e0 e le opportunit\u00e0 inespresse dal territorio e dalle sue variet\u00e0 sono tantissime. La media di 2 milioni di turisti per un totale di 11 milioni di pernottamenti (60% sono italiani e il 40% stranieri), confermano l'isola come met\u00e0 prediletta per le vacanza, il relax, l'entertainment e i bisogni correlati.</p><p>Dall\u2019analisi effettuata su un campione di 553 strutture che hanno trasmesso i dati direttamente dal Web all\u2019Assessorato del Turismo della Regione Sardegna, si pu\u00f2 individuare una tendenza positiva in rialzo nei mesi da luglio ad ottobre 2014 di un + 3%\u00a0 rispetto all\u2019anno precedente sia per quanto concerne gli arrivi, che le presenze di turisti italiani. Le regioni di provenienza sono in prevalenza la Lombardia, con 1.301.807 presenze, ed il Lazio, con 587.002 presenze, seguono Piemonte (419.669 presenze), Emilia Romagna (330.067 presenze) e Veneto (327.775 presenze). Ma il dato maggiormente rappresentativo \u00e8 quello relativo al Turismo domestico, ovvero alle presenze dei sardi nelle strutture alberghiere isolane, che rappresentano 807.611 presenze, con un incremento del 17,4% rispetto all\u2019anno precedente.</p><p>Per quanto concerne, invece, il mercato straniero si \u00e8 verificata una variazione in leggero aumento degli arrivi del +0,6%, mentre le presenze sono aumentate del +3,6% rispetto all\u2019anno precedente. In testa i turisti tedeschi con 161.174 arrivi e 878.880 presenze (+4% rispetto al 2013) segue la Francia, nonostante tale mercato abbia visto un decremento del 10% rispetto al 2013 sia per quanto concerne gli arrivi che le presenze, la Svizzera, il Regno Unito, la Spagna e la Russia. Il dato maggiormente rappresentativo \u00e8 quello relativo al mercato Spagnolo in crescita del 19,8% per gli arrivi e del 34,8% per quanto concerne le presenze.</p><p>I nuclei dei distretti turistici maggiori, impreziositi dall'affascinante sequenza di borghi e paesi, correlati dalla densa rete degli agriturismo, sono localizzati nella celebre Costa Smeralda, nella giovane Riviera del Corallo, nell'accogliente Golfo di Orosei, nel connubio costa montagna dell'Ogliastra, nella variet\u00e0 della Costa del Sud tutta, nell'incontaminata Costa Verde. L'alta concentrazione di ricettivit\u00e0 in queste aree non ha sopito la crescente propensione alla scoperta del territorio grazie alla sempre maggiore fruibilit\u00e0 dei patrimoni ambientali, culturali ed enogastronomici delle differenti aree tipiche dell'isola, tutte ben caratterizzate e pronte all'offerta delle proprie vocazioni.</p><p>Tutti i turismi dell'isola ti danno spunto ed aperture per le tue iniziative, dal turismo culturale, a quello naturalistico, dal turismo attivo e sportivo a quello congressuale e del benessere, fino ad arrivare al turismo <em>overage</em> (turismo della terza et\u00e0) e scolastico e al diportismo nautico. E' importante portare alla tua attenzione l'impatto che pu\u00f2 avere nell'economia il crescente turismo rurale, grazie al sensibile patrimonio montuoso e collinare, al sistema dei laghi e dei fiumi, che collegano naturalmente i percorsi dell'isola. Tutte le societ\u00e0 dell'industria turistica continuano ad investire su di noi.</p>","safe_summary":""},"immagine":[],"risorse_collegate":[{"nid":"2892","access":true},{"nid":"3513","access":true},{"nid":"3502","access":true},{"nid":"3459","access":true},{"nid":"3448","access":true},{"nid":"3434","access":true},{"nid":"3429","access":true},{"nid":"3358","access":true},{"nid":"3170","access":true},{"nid":"3148","access":true},{"nid":"3140","access":true},{"nid":"2892","access":true}],"documenti_allegati":[],"percorso":"/en/node/1780","pubblicato":"1","uid":"88","tnid":"1780","Path":"/en/node/1780","tags":[],"title":"Turismo","nid":"1780"},{"created":"1384276707","changed":"1386605492","lingua":"IT","body":{"value":"<p>In Sardegna trovi un sistema economico che presenta alcune realt\u00e0 produttive organizzate secondo un modello distrettuale, localizzate in aree specifiche dove \u00e8 presente una specializzazione produttiva in termini di filiera. Il sistema di conoscenza \u00e8 spesso basato sui saperi locali ma con un approccio innovativo sia di processo che di prodotto. I rapporti di collaborazione tra le imprese sono prevalentemente di tipo informale, tipiche proprio del modello distrettuale.</p><p>Tale organizzazione consente di aprirsi con maggiore forza verso i mercati esterni e di essere cos\u00ec maggiormente competitivi sul mercato internazionale.</p><p>Il modello di distretto industriale creato in Sardegna negli anni Novanta si \u00e8 oggi evoluto ed istituzionalizzato nei sistemi produttivi locali.</p><p>I <strong>Sistemi Produttivi Locali (SPL)</strong> della Sardegna sono definiti come contesti produttivi omogenei caratterizzati da una elevata concentrazione di imprese industriali, prevalentemente di piccole e</p><p>medie dimensioni, e da una peculiare organizzazione interna. Gli SPL sardi sono logistica avanzata, tecnologie dell\u2019informazione e della comunicazione, nautica, industria agro-alimentare e biotecnologie della salute.</p><p>I <strong>Distretti Industriali (DI)</strong> sono sistemi produttivi locali che oltre ad avere il requisito della concentrazione delle imprese hanno anche quello della specializzazione produttiva di sistemi di imprese. I DI sono: lapideo nelle province Ogliastra, Nuoro e Olbia- Tempio, sughero a Calangianus e Tempio Pausania, moda e tessile sul territorio delle province di Oristano, Nuoro e Ogliastra.</p>","summary":"","format":"tinymce","safe_value":"<p>In Sardegna trovi un sistema economico che presenta alcune realt\u00e0 produttive organizzate secondo un modello distrettuale, localizzate in aree specifiche dove \u00e8 presente una specializzazione produttiva in termini di filiera. Il sistema di conoscenza \u00e8 spesso basato sui saperi locali ma con un approccio innovativo sia di processo che di prodotto. I rapporti di collaborazione tra le imprese sono prevalentemente di tipo informale, tipiche proprio del modello distrettuale.</p><p>Tale organizzazione consente di aprirsi con maggiore forza verso i mercati esterni e di essere cos\u00ec maggiormente competitivi sul mercato internazionale.</p><p>Il modello di distretto industriale creato in Sardegna negli anni Novanta si \u00e8 oggi evoluto ed istituzionalizzato nei sistemi produttivi locali.</p><p>I <strong>Sistemi Produttivi Locali (SPL)</strong> della Sardegna sono definiti come contesti produttivi omogenei caratterizzati da una elevata concentrazione di imprese industriali, prevalentemente di piccole e</p><p>medie dimensioni, e da una peculiare organizzazione interna. Gli SPL sardi sono logistica avanzata, tecnologie dell\u2019informazione e della comunicazione, nautica, industria agro-alimentare e biotecnologie della salute.</p><p>I <strong>Distretti Industriali (DI)</strong> sono sistemi produttivi locali che oltre ad avere il requisito della concentrazione delle imprese hanno anche quello della specializzazione produttiva di sistemi di imprese. I DI sono: lapideo nelle province Ogliastra, Nuoro e Olbia- Tempio, sughero a Calangianus e Tempio Pausania, moda e tessile sul territorio delle province di Oristano, Nuoro e Ogliastra.</p>","safe_summary":""},"immagine":[],"risorse_collegate":[],"documenti_allegati":[],"percorso":"/en/node/1779","pubblicato":"1","uid":"88","tnid":"1779","Path":"/en/node/1779","tags":[],"title":"I distretti industriali e sistemi produttivi locali","nid":"1779"},{"created":"1384276464","changed":"1447751841","lingua":"IT","body":{"value":"<p class=\"MsoNormal\" style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 10.0pt; line-height: 115%; font-family: 'Arial','sans-serif';\">Nel 3\u00b0 trimestre del 2015 Infocamere registra in Sardegna 167.548&nbsp;<strong>imprese registrate</strong>&nbsp;di cui 142.937&nbsp;<strong>attive</strong>.</span></p><p class=\"MsoNormal\" style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 10.0pt; line-height: 115%; font-family: 'Arial','sans-serif';\">La maggior parte delle imprese operano nel settore del commercio (42.834 registrate e 39.365 attive) e nel comparto primario (agricoltura e pesca 33.919 Registrate e 33.589 Attive). Seguono il settore delle Costruzioni (22.886 Registrate e 20.276 Attive) e quello industriale (11.985 Registrate e 10.482 Attive)</span></p><p class=\"MsoNormal\" style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 10.0pt; line-height: 115%; font-family: 'Arial','sans-serif';\">Tra i servizi, la maggiore concentrazione di imprese \u00e8 nel comparto della ricettivit\u00e0 e della ristorazione (13.811 Registrate e 11.820 Attive). </span></p><p class=\"MsoNormal\" style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 10.0pt; line-height: 115%; font-family: 'Arial','sans-serif';\">Le ditte individuali registrate sono 101.126 mentre quelle attive 98.472; &nbsp;le societ\u00e0 di capitale registrate sono 33.137 e quelle attive 20.449, mentre le societ\u00e0 di persone registrate 27.167 e quelle attive 20.183. Le residuali 6.118 imprese registrate sono rappresentate da cooperative, societ\u00e0 in accomandita semplice e altre forme giuridiche.</span></p><p class=\"MsoNormal\" style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 10.0pt; line-height: 115%; font-family: 'Arial','sans-serif';\">Nel 2014 la&nbsp;<strong>densit\u00e0 imprenditoriale</strong>&nbsp;era pari a 86 imprese ogni mille abitanti, valore superiore a Mezzogiorno e Italia (80,1 e 84,7 rispettivamente). La densit\u00e0 imprenditoriale diminuisce incessantemente dal 2009, quando era pari a circa 92: -1,2% in media nell'ultimo quinquennio e -1,6% tra il 2013 e il 2014, con variazioni a livello regionale uguali a quelle nazionali. L'effetto della crisi \u00e8 quello di riportare il valore dell'indice di imprenditorialit\u00e0 allo stesso livello raggiunto e, successivamente superato, nei primi anni 2000.</span> <span style=\"font-size: 10.0pt; line-height: 115%; font-family: 'Arial','sans-serif';\">Il fatto che la densit\u00e0 imprenditoriale sarda rimanga costantemente superiore rispetto alla media nazionale \u00e8 legato alla notevole frammentazione del tessuto imprenditoriale della nostra regione. Si tratta di un elemento purtroppo congenito al sistema socio-economico sardo e che si manifesta in una dimensione media (2,9 addetti per impresa) significativamente minore rispetto alla gi\u00e0 bassa media nazionale (3,8) e sostanzialmente costante da circa 15 anni a questa parte. Questo sottodimensionamento delle imprese regionali risulta particolarmente evidente con riferimento al settore manifatturiero, dove l\u2019impresa media sarda occupa 4,7 addetti contro i 9,2 di quella nazionale.</span></p><p class=\"MsoNormal\" style=\"text-align: justify;\"><strong><span style=\"font-size: 10.0pt; line-height: 115%; font-family: 'Arial','sans-serif';\">L'interazione con i mercati esteri</span></strong><span style=\"font-size: 10.0pt; line-height: 115%; font-family: 'Arial','sans-serif';\"> \u00e8 in peggioramento: il 2014 \u00e8 il secondo anno consecutivo in cui si registra in Sardegna una forte contrazione dell'interscambio commerciale (-13,2% rispetto all'anno precedente) determinata da una simultanea frenata delle importazioni e, con segno ancora maggiore, delle esportazioni. Le vendite all'estero passano di 5.373 milioni del 2013 ai 4.641 milioni di euro (-13,6%).</span></p><p class=\"MsoNormal\" style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 10.0pt; line-height: 115%; font-family: 'Arial','sans-serif';\">\u00c8 il settore petrolifero a determinare tale risultato negativo (-737,8 milioni di euro rispetto al 2013), determinata dalla contrazione delle vendite e contemporanea diminuzione del prezzo del greggio nel secondo semestre del 2014. Le buone notizie giungono da terzo e quarto settore per vendite all'estero: il comparto metallurgico registra +27,9 milioni di euro rispetto al 2013 e il settore alimentare, +3,8 milioni di euro. In particolare, la capacit\u00e0 di penetrazione nei mercati esteri di quest\u2019ultimo settore \u00e8 in netta crescita: se nell\u2019ultimo anno l\u2019incremento \u00e8 relativamente limitato (+2,2%), lo stesso incremento dal 2011 raggiunge addirittura il 40%.</span></p><p class=\"MsoNormal\" style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 10.0pt; line-height: 115%; font-family: 'Arial','sans-serif';\">Nel 3\u00b0 trimestre del 2015 Sardegna <strong>il tasso di natimortalit\u00e0</strong> (rapporto tra il saldo tra iscrizioni e cessazioni rilevate nel periodo e lo stock delle imprese registrate all\u2019inizio del periodo considerato) \u00e8 positivo: a fronte di 1.876 nuove iscrizioni ci sono state 1.225 cessazioni con un saldo positivo + 651 imprese ovvero + 0,39% a fronte del +0,27 del 2014.</span></p><p class=\"MsoNormal\"><span style=\"font-size: 10.0pt; line-height: 115%; font-family: 'Arial','sans-serif';\">Fa eccezione il settore delle <strong>imprese artigiane </strong>in Sardegna che nel 3\u00b0 trimestre del 2015 erano 36.954. Si tratta soprattutto di imprese edili e manifatturiere. In questo settore vi \u00e8 stata una lieve flessione, ovvero a fronte di 430 nuove iscrizioni vi sono state 515 cessazioni con un saldo negativo di -85 imprese, ovvero lo 0,23% in meno, a fronte dello 0,20% in meno del 2014.</span></p><p>&nbsp;</p><p class=\"MsoNormal\" style=\"text-align: justify;\"><span style=\"font-size: 10.0pt; line-height: 115%; font-family: 'Arial','sans-serif';\">I dati dell\u2019archivio ASIA dell\u2019Istat indicano per l\u2019anno 2014 un tessuto imprenditoriale regionale estremamente frammentato: in media le le unit\u00e0 produttive impiegano <strong>meno di 3 addetti</strong>, valore identico al 2001 ed inferiore al dato nazionale pari a 3,8 addetti.</span></p>","summary":"","format":"tinymce","safe_value":"<p class=\"MsoNormal\">Nel 3\u00b0 trimestre del 2015 Infocamere registra in Sardegna 167.548\u00a0<strong>imprese registrate</strong>\u00a0di cui 142.937\u00a0<strong>attive</strong>.</p><p class=\"MsoNormal\">La maggior parte delle imprese operano nel settore del commercio (42.834 registrate e 39.365 attive) e nel comparto primario (agricoltura e pesca 33.919 Registrate e 33.589 Attive). Seguono il settore delle Costruzioni (22.886 Registrate e 20.276 Attive) e quello industriale (11.985 Registrate e 10.482 Attive)</p><p class=\"MsoNormal\">Tra i servizi, la maggiore concentrazione di imprese \u00e8 nel comparto della ricettivit\u00e0 e della ristorazione (13.811 Registrate e 11.820 Attive). </p><p class=\"MsoNormal\">Le ditte individuali registrate sono 101.126 mentre quelle attive 98.472; \u00a0le societ\u00e0 di capitale registrate sono 33.137 e quelle attive 20.449, mentre le societ\u00e0 di persone registrate 27.167 e quelle attive 20.183. Le residuali 6.118 imprese registrate sono rappresentate da cooperative, societ\u00e0 in accomandita semplice e altre forme giuridiche.</p><p class=\"MsoNormal\">Nel 2014 la\u00a0<strong>densit\u00e0 imprenditoriale</strong>\u00a0era pari a 86 imprese ogni mille abitanti, valore superiore a Mezzogiorno e Italia (80,1 e 84,7 rispettivamente). La densit\u00e0 imprenditoriale diminuisce incessantemente dal 2009, quando era pari a circa 92: -1,2% in media nell'ultimo quinquennio e -1,6% tra il 2013 e il 2014, con variazioni a livello regionale uguali a quelle nazionali. L'effetto della crisi \u00e8 quello di riportare il valore dell'indice di imprenditorialit\u00e0 allo stesso livello raggiunto e, successivamente superato, nei primi anni 2000. Il fatto che la densit\u00e0 imprenditoriale sarda rimanga costantemente superiore rispetto alla media nazionale \u00e8 legato alla notevole frammentazione del tessuto imprenditoriale della nostra regione. Si tratta di un elemento purtroppo congenito al sistema socio-economico sardo e che si manifesta in una dimensione media (2,9 addetti per impresa) significativamente minore rispetto alla gi\u00e0 bassa media nazionale (3,8) e sostanzialmente costante da circa 15 anni a questa parte. Questo sottodimensionamento delle imprese regionali risulta particolarmente evidente con riferimento al settore manifatturiero, dove l\u2019impresa media sarda occupa 4,7 addetti contro i 9,2 di quella nazionale.</p><p class=\"MsoNormal\"><strong>L'interazione con i mercati esteri</strong> \u00e8 in peggioramento: il 2014 \u00e8 il secondo anno consecutivo in cui si registra in Sardegna una forte contrazione dell'interscambio commerciale (-13,2% rispetto all'anno precedente) determinata da una simultanea frenata delle importazioni e, con segno ancora maggiore, delle esportazioni. Le vendite all'estero passano di 5.373 milioni del 2013 ai 4.641 milioni di euro (-13,6%).</p><p class=\"MsoNormal\">\u00c8 il settore petrolifero a determinare tale risultato negativo (-737,8 milioni di euro rispetto al 2013), determinata dalla contrazione delle vendite e contemporanea diminuzione del prezzo del greggio nel secondo semestre del 2014. Le buone notizie giungono da terzo e quarto settore per vendite all'estero: il comparto metallurgico registra +27,9 milioni di euro rispetto al 2013 e il settore alimentare, +3,8 milioni di euro. In particolare, la capacit\u00e0 di penetrazione nei mercati esteri di quest\u2019ultimo settore \u00e8 in netta crescita: se nell\u2019ultimo anno l\u2019incremento \u00e8 relativamente limitato (+2,2%), lo stesso incremento dal 2011 raggiunge addirittura il 40%.</p><p class=\"MsoNormal\">Nel 3\u00b0 trimestre del 2015 Sardegna <strong>il tasso di natimortalit\u00e0</strong> (rapporto tra il saldo tra iscrizioni e cessazioni rilevate nel periodo e lo stock delle imprese registrate all\u2019inizio del periodo considerato) \u00e8 positivo: a fronte di 1.876 nuove iscrizioni ci sono state 1.225 cessazioni con un saldo positivo + 651 imprese ovvero + 0,39% a fronte del +0,27 del 2014.</p><p class=\"MsoNormal\">Fa eccezione il settore delle <strong>imprese artigiane </strong>in Sardegna che nel 3\u00b0 trimestre del 2015 erano 36.954. Si tratta soprattutto di imprese edili e manifatturiere. In questo settore vi \u00e8 stata una lieve flessione, ovvero a fronte di 430 nuove iscrizioni vi sono state 515 cessazioni con un saldo negativo di -85 imprese, ovvero lo 0,23% in meno, a fronte dello 0,20% in meno del 2014.</p><p>\u00a0</p><p class=\"MsoNormal\">I dati dell\u2019archivio ASIA dell\u2019Istat indicano per l\u2019anno 2014 un tessuto imprenditoriale regionale estremamente frammentato: in media le le unit\u00e0 produttive impiegano <strong>meno di 3 addetti</strong>, valore identico al 2001 ed inferiore al dato nazionale pari a 3,8 addetti.</p>","safe_summary":""},"immagine":[],"risorse_collegate":[],"documenti_allegati":[],"percorso":"/en/node/1777","pubblicato":"1","uid":"88","tnid":"1777","Path":"/en/node/1777","tags":[],"title":"Il tessuto produttivo","nid":"1777"},{"created":"1384276236","changed":"1447751764","lingua":"IT","body":{"value":"<p class=\"MsoNormal\"><span style=\"font-size: 10.0pt; line-height: 115%; font-family: 'Arial','sans-serif';\">Secondo l\u2019elaborazione dei dati post Censimento ISTAT &nbsp;2011 al 31 dicembre 2014 in Sardegna risiedono 1.663.286 abitanti, in crescita rispetto al 2001.</span></p><p class=\"MsoNormal\"><span style=\"font-size: 10.0pt; line-height: 115%; font-family: 'Arial','sans-serif';\">Il trend demografico \u00e8 stato in aumento sino al 31 dicembre 2013, mentre \u00e8 stato riscontrato un leggero calo ne 2014 (-573 unit\u00e0) grazie ai valori costantemente positivi del saldo migratorio, segnale del fatto che l\u2019Isola riesce ad essere nel tempo attrattiva per gli insediamenti di nuovi residenti. Si tratta soprattutto di una migrazione di stranieri: gli stranieri residenti in Sardegna al 1\u00b0 gennaio 2015 sono 45.079 e rappresentano il 2,7% della popolazione residente. Secondo le previsioni ISTAT, da qui al 2050 cresceranno in media del 3,5% all\u2019anno e aumenteranno le acquisizioni della cittadinanza del 2,2%.</span></p><p class=\"MsoNormal\"><span style=\"font-size: 10.0pt; line-height: 115%; font-family: 'Arial','sans-serif';\">La struttura demografica \u00e8 caratterizzata da una maggiore concentrazione della componente femminile nelle classi di et\u00e0 centrali, soprattutto in quelle riferite alla popolazione in et\u00e0 da lavoro.</span></p><p>&nbsp;</p><p class=\"MsoNormal\"><span style=\"font-size: 10.0pt; line-height: 115%; font-family: 'Arial','sans-serif';\">Nella terra studiata per l\u2019alto tasso di longevit\u00e0, l\u2019et\u00e0 media della popolazione nel 2015 \u00e8 di 44,8 anni, cresce l\u2019indice di vecchiaia, mentre resta contenuto il trend dell\u2019indice di dipendenza degli anziani, che indica quanto le fasce di et\u00e0 pi\u00f9 anziane pesano sulla popolazione attiva.</span></p>","summary":"","format":"tinymce","safe_value":"<p class=\"MsoNormal\">Secondo l\u2019elaborazione dei dati post Censimento ISTAT \u00a02011 al 31 dicembre 2014 in Sardegna risiedono 1.663.286 abitanti, in crescita rispetto al 2001.</p><p class=\"MsoNormal\">Il trend demografico \u00e8 stato in aumento sino al 31 dicembre 2013, mentre \u00e8 stato riscontrato un leggero calo ne 2014 (-573 unit\u00e0) grazie ai valori costantemente positivi del saldo migratorio, segnale del fatto che l\u2019Isola riesce ad essere nel tempo attrattiva per gli insediamenti di nuovi residenti. Si tratta soprattutto di una migrazione di stranieri: gli stranieri residenti in Sardegna al 1\u00b0 gennaio 2015 sono 45.079 e rappresentano il 2,7% della popolazione residente. Secondo le previsioni ISTAT, da qui al 2050 cresceranno in media del 3,5% all\u2019anno e aumenteranno le acquisizioni della cittadinanza del 2,2%.</p><p class=\"MsoNormal\">La struttura demografica \u00e8 caratterizzata da una maggiore concentrazione della componente femminile nelle classi di et\u00e0 centrali, soprattutto in quelle riferite alla popolazione in et\u00e0 da lavoro.</p><p>\u00a0</p><p class=\"MsoNormal\">Nella terra studiata per l\u2019alto tasso di longevit\u00e0, l\u2019et\u00e0 media della popolazione nel 2015 \u00e8 di 44,8 anni, cresce l\u2019indice di vecchiaia, mentre resta contenuto il trend dell\u2019indice di dipendenza degli anziani, che indica quanto le fasce di et\u00e0 pi\u00f9 anziane pesano sulla popolazione attiva.</p>","safe_summary":""},"immagine":[],"risorse_collegate":[],"documenti_allegati":[],"percorso":"/en/node/1776","pubblicato":"1","uid":"88","tnid":"1776","Path":"/en/node/1776","tags":[],"title":"La popolazione","nid":"1776"},{"created":"1384275820","changed":"1436177146","lingua":"IT","body":{"value":"<p><strong>Investire in Sardegna: ecco perch\u00e9.</strong><iframe allowfullscreen=\"\" frameborder=\"0\" height=\"315\" src=\"//www.youtube.com/embed/iUVDf9jZfzA?rel=0\" width=\"460\"></iframe></p><p>&nbsp;</p><ol style=\"margin-left: 40px;\"><li><strong><a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/it/servizi/investire-sardegna/il-mercato\" title=\"\">Il mercato</a></strong></li><li><strong><a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/it/servizi/investire-sardegna/i-fattori-di-produzione\" title=\"\">I fattori di produzione</a></strong></li><li><strong><a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/it/servizi/investire-sardegna/vocazioni-produttive\" title=\"\">Vocazioni produttive</a></strong></li><li><strong><a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/it/servizi/investire-sardegna/dove-localizzarsi\" title=\"\">Dove localizzarsi</a></strong></li></ol>","summary":"","format":"full_html","safe_value":"<p><strong>Investire in Sardegna: ecco perch\u00e9.</strong></p>\n<iframe allowfullscreen=\"\" frameborder=\"0\" height=\"315\" src=\"//www.youtube.com/embed/iUVDf9jZfzA?rel=0\" width=\"460\"></iframe>\n<p>\u00a0</p>\n<ol style=\"margin-left: 40px;\"><li><strong><a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/it/servizi/investire-sardegna/il-mercato\" title=\"\">Il mercato</a></strong></li>\n<li><strong><a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/it/servizi/investire-sardegna/i-fattori-di-produzione\" title=\"\">I fattori di produzione</a></strong></li>\n<li><strong><a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/it/servizi/investire-sardegna/vocazioni-produttive\" title=\"\">Vocazioni produttive</a></strong></li>\n<li><strong><a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/it/servizi/investire-sardegna/dove-localizzarsi\" title=\"\">Dove localizzarsi</a></strong></li>\n</ol>","safe_summary":""},"immagine":[],"risorse_collegate":[],"documenti_allegati":[],"percorso":"/en/node/1775","pubblicato":"1","uid":"88","tnid":"1775","Path":"/en/node/1775","tags":[],"title":"Investire in Sardegna","nid":"1775"},{"created":"1384274005","changed":"1447751682","lingua":"IT","body":{"value":"<p>Il sistema economico della Sardegna seppur con alcune debolezze strutturali riesce a tenere il passo rispetto alle altre performance economiche territoriali.</p><p>La Sardegna, nel Mezzogiorno d&rsquo;Italia, \u00e8 tra le regioni ricomprese nell&rsquo;Obiettivo &ldquo;Competitivit\u00e0&rdquo; e mostra una buona capacit\u00e0 di spesa dei Fondi Strutturali.</p><p>L&rsquo;isola in cifre:</p><ul><li>Il Prodotto Interno Lordo reale della Sardegna nel 2013 \u00e8 stato di 29,2 miliardi di euro. Il reddito prodotto \u00e8 stato colpito pesantemente dalla crisi e pertanto si \u00e8 fortemente contratto rispetto all&#39;anno precedente (-4,2%). Mentre la flessione del PIL a livello nazionale \u00e8 dell&#39;1,8% e, seppur con intensit\u00e0 differenti, accomuna tutte le regioni con la sola eccezione di Trento.</li><li>L&#39;andamento negativo del PIL \u00e8 diretta conseguenza della flessione di due variabili: la spesa per i consumi delle famiglie e la spesa per gli investimenti delle imprese. In tutto il territorio nazionale si aggrava la perdita di potere di acquisto e i consumi nel 2013 protraggono la flessione degli anni precedenti.</li><li>La spesa per l&#39;acquisto di beni e servizi in Sardegna per abitante \u00e8 di 13.033 euro (quasi 2.300 euro meno della media italiana), in calo del 4,1% rispetto all&#39;anno precedente.</li><li>Gli investimenti da parte delle imprese sono la grandezza che risente maggiormente della recessione: in Sardegna il valore degli investimenti nel 2012 \u00e8 di 5.275 milioni di euro, che in termini pro capite si traduce in 3.218 euro, in caduta del 9,8% rispetto all&#39;anno precedente (-8,7% per l&#39;Italia).</li><li>Il calo degli investimenti privati, che dall&rsquo;inizio della crisi si sono praticamente dimezzati, \u00e8 solo parzialmente controbilanciato da un recente recupero degli investimenti pubblici che si concretizza in un aumento della spesa in conto capitale pro-capite di poco superiore ai 100 euro dal 2010 al 2012, pari ad un incremento medio annuale di poco pi\u00f9 di 4 punti percentuali</li></ul><p>Nel 2014 le imprese attive in Sardegna erano 143.032, pari a 86 imprese ogni mille abitanti, valore superiore a Mezzogiorno e Italia (80,1 e 84,7 rispettivamente).</p><p>La densit\u00e0 imprenditoriale \u00e8 diminuita incessantemente dal 2009, quando era pari a circa 92: -1,2% in media nell&#39;ultimo quinquennio e -1,6% tra il 2013 e il 2014, con variazioni a livello regionale uguali a quelle nazionali. L&#39;effetto della crisi \u00e8 stato quello di riportare il valore dell&#39;indice di imprenditorialit\u00e0 allo stesso livello raggiunto e, successivamente, superato nei primi anni 2000.</p><p>Per quanto riguarda i settori di attivit\u00e0 economica, nel 2014 si conferma per l&#39;Isola una forte vocazione agro-pastorale con un elevato peso del settore primario (il dato \u00e8 superiore non solo a&nbsp; quello nazionale ma anche a quello del Mezzogiorno). Un risultato simile si riscontra per le imprese di alloggio e ristorazione collegate al settore turistico, anche se la differenza col resto della nazione \u00e8 meno marcata. Mentre l&#39;industria in senso stretto registra in Sardegna una quota di imprese inferiore di 2,5 punti percentuali rispetto al dato italiano, determinato soprattutto dalla minore presenza di attivit\u00e0 produttive nel settore manifatturiero. Nel 2014 il settore pi\u00f9 sottodimensionato (-6,8%) rispetto al dato italiano, \u00e8 quello dei servizi delle attivit\u00e0 immobiliari, professionali e i servizi alla persona.</p><p>L&#39;interazione con i mercati esteri \u00e8 in peggioramento: il 2014 \u00e8 il secondo anno consecutivo in cui si registra in Sardegna una forte contrazione dell&#39;interscambio commerciale (-13,2% rispetto all&#39;anno precedente) determinata da una simultanea frenata delle importazioni e, con segno ancora maggiore, delle esportazioni. Le vendite all&#39;estero passano di 5.373 milioni del 2013 ai 4.641 milioni di euro (-13,6%).</p><p>Aumento nel 2014 del tasso di disoccupazione (18,6%, poco pi\u00f9 di 1 punto sopra il dato del 2013) e del numero dei disoccupati (da 115,7 a 125,5 mila).</p><p>Il valore aggiunto nel 2013 ammontava a &nbsp;26.239 milioni di euro, in calo rispetto all&rsquo;anno precedente di (-4,3%). Tale valore aggiunto \u00e8 stato prodotto per il 5% dal settore primario (agricoltura e pesca), il 11,5% dall&rsquo;industria, il 6,1% dalle costruzioni, il 22,2% dal commercio, trasporti, alberghi, informazione e comunicazione, il 25% dalle attivit\u00e0 finanziarie, immobiliari, supporto alle imprese, difesa, istruzione, sanit\u00e0 ed altri servizi.</p><p>I primi segnali di ripresa dovrebbero arrivare nel 2015, periodo per il quale ci si attende una variazione del PIL del +0,6% grazie al contributo delle due componenti della domanda interna (+0,2% per i consumi e +1,6% per gli investimenti), all&rsquo;intensificarsi dei ritmi di crescita dell&rsquo;export (+3,3%) e alla minor contrazione delle importazioni (-0,9%).</p>","summary":"","format":"full_html","safe_value":"<p>Il sistema economico della Sardegna seppur con alcune debolezze strutturali riesce a tenere il passo rispetto alle altre performance economiche territoriali.</p>\n<p>La Sardegna, nel Mezzogiorno d\u2019Italia, \u00e8 tra le regioni ricomprese nell\u2019Obiettivo \u201cCompetitivit\u00e0\u201d e mostra una buona capacit\u00e0 di spesa dei Fondi Strutturali.</p>\n<p>L\u2019isola in cifre:</p>\n<ul><li>Il Prodotto Interno Lordo reale della Sardegna nel 2013 \u00e8 stato di 29,2 miliardi di euro. Il reddito prodotto \u00e8 stato colpito pesantemente dalla crisi e pertanto si \u00e8 fortemente contratto rispetto all'anno precedente (-4,2%). Mentre la flessione del PIL a livello nazionale \u00e8 dell'1,8% e, seppur con intensit\u00e0 differenti, accomuna tutte le regioni con la sola eccezione di Trento.</li>\n<li>L'andamento negativo del PIL \u00e8 diretta conseguenza della flessione di due variabili: la spesa per i consumi delle famiglie e la spesa per gli investimenti delle imprese. In tutto il territorio nazionale si aggrava la perdita di potere di acquisto e i consumi nel 2013 protraggono la flessione degli anni precedenti.</li>\n<li>La spesa per l'acquisto di beni e servizi in Sardegna per abitante \u00e8 di 13.033 euro (quasi 2.300 euro meno della media italiana), in calo del 4,1% rispetto all'anno precedente.</li>\n<li>Gli investimenti da parte delle imprese sono la grandezza che risente maggiormente della recessione: in Sardegna il valore degli investimenti nel 2012 \u00e8 di 5.275 milioni di euro, che in termini pro capite si traduce in 3.218 euro, in caduta del 9,8% rispetto all'anno precedente (-8,7% per l'Italia).</li>\n<li>Il calo degli investimenti privati, che dall\u2019inizio della crisi si sono praticamente dimezzati, \u00e8 solo parzialmente controbilanciato da un recente recupero degli investimenti pubblici che si concretizza in un aumento della spesa in conto capitale pro-capite di poco superiore ai 100 euro dal 2010 al 2012, pari ad un incremento medio annuale di poco pi\u00f9 di 4 punti percentuali</li>\n</ul><p>Nel 2014 le imprese attive in Sardegna erano 143.032, pari a 86 imprese ogni mille abitanti, valore superiore a Mezzogiorno e Italia (80,1 e 84,7 rispettivamente).</p>\n<p>La densit\u00e0 imprenditoriale \u00e8 diminuita incessantemente dal 2009, quando era pari a circa 92: -1,2% in media nell'ultimo quinquennio e -1,6% tra il 2013 e il 2014, con variazioni a livello regionale uguali a quelle nazionali. L'effetto della crisi \u00e8 stato quello di riportare il valore dell'indice di imprenditorialit\u00e0 allo stesso livello raggiunto e, successivamente, superato nei primi anni 2000.</p>\n<p>Per quanto riguarda i settori di attivit\u00e0 economica, nel 2014 si conferma per l'Isola una forte vocazione agro-pastorale con un elevato peso del settore primario (il dato \u00e8 superiore non solo a\u00a0 quello nazionale ma anche a quello del Mezzogiorno). Un risultato simile si riscontra per le imprese di alloggio e ristorazione collegate al settore turistico, anche se la differenza col resto della nazione \u00e8 meno marcata. Mentre l'industria in senso stretto registra in Sardegna una quota di imprese inferiore di 2,5 punti percentuali rispetto al dato italiano, determinato soprattutto dalla minore presenza di attivit\u00e0 produttive nel settore manifatturiero. Nel 2014 il settore pi\u00f9 sottodimensionato (-6,8%) rispetto al dato italiano, \u00e8 quello dei servizi delle attivit\u00e0 immobiliari, professionali e i servizi alla persona.</p>\n<p>L'interazione con i mercati esteri \u00e8 in peggioramento: il 2014 \u00e8 il secondo anno consecutivo in cui si registra in Sardegna una forte contrazione dell'interscambio commerciale (-13,2% rispetto all'anno precedente) determinata da una simultanea frenata delle importazioni e, con segno ancora maggiore, delle esportazioni. Le vendite all'estero passano di 5.373 milioni del 2013 ai 4.641 milioni di euro (-13,6%).</p>\n<p>Aumento nel 2014 del tasso di disoccupazione (18,6%, poco pi\u00f9 di 1 punto sopra il dato del 2013) e del numero dei disoccupati (da 115,7 a 125,5 mila).</p>\n<p>Il valore aggiunto nel 2013 ammontava a \u00a026.239 milioni di euro, in calo rispetto all\u2019anno precedente di (-4,3%). Tale valore aggiunto \u00e8 stato prodotto per il 5% dal settore primario (agricoltura e pesca), il 11,5% dall\u2019industria, il 6,1% dalle costruzioni, il 22,2% dal commercio, trasporti, alberghi, informazione e comunicazione, il 25% dalle attivit\u00e0 finanziarie, immobiliari, supporto alle imprese, difesa, istruzione, sanit\u00e0 ed altri servizi.</p>\n<p>I primi segnali di ripresa dovrebbero arrivare nel 2015, periodo per il quale ci si attende una variazione del PIL del +0,6% grazie al contributo delle due componenti della domanda interna (+0,2% per i consumi e +1,6% per gli investimenti), all\u2019intensificarsi dei ritmi di crescita dell\u2019export (+3,3%) e alla minor contrazione delle importazioni (-0,9%).</p>\n","safe_summary":""},"immagine":[],"risorse_collegate":[],"documenti_allegati":[],"percorso":"/en/node/1774","pubblicato":"1","uid":"88","tnid":"1774","Path":"/en/node/1774","tags":[],"title":"Il contesto macroeconomico","nid":"1774"},{"created":"1384271630","changed":"1432220796","lingua":"IT","body":{"value":"<p>Perch\u00e9 un imprenditore pu\u00f2 avere interesse ad investire in Sardegna?</p><p>Ecco dieci buoni motivi:</p><ol><ol><li><strong>Posizione strategica in Italia e nel Mediterraneo</strong>, anche alla luce dei nuovi mercati che si stanno sviluppando nella sponda Sud</li><li><strong>Eccellente qualit\u00e0 della vita</strong> e un clima favorevole</li><li><strong>Trend demografico in aumento</strong></li><li><strong>Tessuto produttivo dinamico</strong> con buone prospettive di sviluppo nei mercati internazionali</li><li><strong>Capitale umano qualificato</strong> e presenza di talenti in settori emergenti nell\u2019economia globale</li><li><strong>Presenza di Universit\u00e0 fortemente collegate con il tessuto economico e produttivo</strong>, centri di ricerca, incubatori di impresa e distretti tecnologici</li><li><strong>Attrattori ambientali e culturali di pregio</strong></li><li><strong>Sistema di infrastrutturazione competitivo</strong> per la localizzazione delle imprese</li><li><strong>Governo regionale stabile e fortemente orientato allo sviluppo economico</strong> con una buona capacit\u00e0 di spesa di fondi pubblici nazionali ed europei</li><li><strong>Assenza di criminalit\u00e0 organizzata</strong></li></ol></ol><p>Ma la vera ragione per cui ti conviene investire nell\u2019Isola \u00e8 che <strong>la Sardegna \u00e8 terra di innovazione.</strong></p><p>Come ampiamente richiamato dalla strategia Europa 2020, la Sardegna punta ad investire su un modello di specializzazione intelligente basato su settori a alto valore aggiunto che favoriscono la crescita e che sono compatibili con percorsi di sviluppo sostenibile, dal turismo all\u2019agroalimentare, dall\u2019ICT alle biotecnologie alla green economy.</p><p>In Sardegna puoi trovare, a prescindere dall\u2019alternarsi delle congiunture, un sistema produttivo, economico, sociale e istituzionale preparato e reattivo per la ripresa economica e per i mercati che verranno. Per questo sono in programma investimenti e politiche attive che stimolino la crescita di un tessuto imprenditoriale dinamico e innovativo, capace di creare sviluppo e valorizzare la forza lavoro presente sul territorio.</p>","summary":"","format":"tinymce","safe_value":"<p>Perch\u00e9 un imprenditore pu\u00f2 avere interesse ad investire in Sardegna?</p><p>Ecco dieci buoni motivi:</p><ol><ol><li><strong>Posizione strategica in Italia e nel Mediterraneo</strong>, anche alla luce dei nuovi mercati che si stanno sviluppando nella sponda Sud</li><li><strong>Eccellente qualit\u00e0 della vita</strong> e un clima favorevole</li><li><strong>Trend demografico in aumento</strong></li><li><strong>Tessuto produttivo dinamico</strong> con buone prospettive di sviluppo nei mercati internazionali</li><li><strong>Capitale umano qualificato</strong> e presenza di talenti in settori emergenti nell\u2019economia globale</li><li><strong>Presenza di Universit\u00e0 fortemente collegate con il tessuto economico e produttivo</strong>, centri di ricerca, incubatori di impresa e distretti tecnologici</li><li><strong>Attrattori ambientali e culturali di pregio</strong></li><li><strong>Sistema di infrastrutturazione competitivo</strong> per la localizzazione delle imprese</li><li><strong>Governo regionale stabile e fortemente orientato allo sviluppo economico</strong> con una buona capacit\u00e0 di spesa di fondi pubblici nazionali ed europei</li><li><strong>Assenza di criminalit\u00e0 organizzata</strong></li></ol></ol><p>Ma la vera ragione per cui ti conviene investire nell\u2019Isola \u00e8 che <strong>la Sardegna \u00e8 terra di innovazione.</strong></p><p>Come ampiamente richiamato dalla strategia Europa 2020, la Sardegna punta ad investire su un modello di specializzazione intelligente basato su settori a alto valore aggiunto che favoriscono la crescita e che sono compatibili con percorsi di sviluppo sostenibile, dal turismo all\u2019agroalimentare, dall\u2019ICT alle biotecnologie alla green economy.</p><p>In Sardegna puoi trovare, a prescindere dall\u2019alternarsi delle congiunture, un sistema produttivo, economico, sociale e istituzionale preparato e reattivo per la ripresa economica e per i mercati che verranno. Per questo sono in programma investimenti e politiche attive che stimolino la crescita di un tessuto imprenditoriale dinamico e innovativo, capace di creare sviluppo e valorizzare la forza lavoro presente sul territorio.</p>","safe_summary":""},"immagine":[],"risorse_collegate":[{"nid":"1774","access":true},{"nid":"1776","access":true},{"nid":"1777","access":true}],"documenti_allegati":[],"percorso":"/en/node/1773","pubblicato":"1","uid":"88","tnid":"1773","Path":"/en/node/1773","tags":[],"title":"Il mercato","nid":"1773"},{"created":"1380749615","changed":"1487860692","lingua":"IT","body":{"value":"<p>Le risorse umane costituiscono il patrimonio fondamentale per un&rsquo;impresa. Dotarsi delle <strong>persone adatte</strong> per le loro <strong>competenze</strong> e <strong>capacit\u00e0</strong> \u00e8 determinante per il <strong>successo della tua attivit\u00e0</strong>.<br />&nbsp;</p><ol><li><a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/it/approfondimenti/gestione-delle-risorse-umane/cosa-vuol-dire-pianificare-il-personale\"><strong>Pianificare le esigenze di nuovo personale</strong></a>;</li><li><a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/it/approfondimenti/gestione-delle-risorse-umane/come-reperire-il-personale\"><strong>Reperirlo e selezionarlo</strong></a>;</li><li><a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/it/approfondimenti/gestione-delle-risorse-umane/il-contratto-di-lavoro\"><strong>Inquadrarlo contrattualmente</strong></a>; &nbsp;&nbsp;</li><li><a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/it/approfondimenti/gestione-delle-risorse-umane/come-accogliere-e-orientare-un-nuovo-collaboratore\"><strong>Accogliere e orientare</strong> il personale in azienda</a>;</li><li><a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/it/approfondimenti/gestione-delle-risorse-umane/la-gestione-del-personale-e-dei-collaboratori\"><strong>Gestirlo</strong></a>;</li><li><a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/it/approfondimenti/gestione-delle-risorse-umane/incentivi-alloccupazione\"><strong>Ottenere finanziamenti e contributi</strong> per la creazione di nuova occupazione.</a></li></ol><p>&nbsp;</p>","summary":"","format":"full_html","safe_value":"<p>Le risorse umane costituiscono il patrimonio fondamentale per un\u2019impresa. Dotarsi delle <strong>persone adatte</strong> per le loro <strong>competenze</strong> e <strong>capacit\u00e0</strong> \u00e8 determinante per il <strong>successo della tua attivit\u00e0</strong>.<br />\u00a0</p>\n<ol><li><a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/it/approfondimenti/gestione-delle-risorse-umane/cosa-vuol-dire-pianificare-il-personale\"><strong>Pianificare le esigenze di nuovo personale</strong></a>;</li>\n<li><a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/it/approfondimenti/gestione-delle-risorse-umane/come-reperire-il-personale\"><strong>Reperirlo e selezionarlo</strong></a>;</li>\n<li><a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/it/approfondimenti/gestione-delle-risorse-umane/il-contratto-di-lavoro\"><strong>Inquadrarlo contrattualmente</strong></a>; \u00a0\u00a0</li>\n<li><a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/it/approfondimenti/gestione-delle-risorse-umane/come-accogliere-e-orientare-un-nuovo-collaboratore\"><strong>Accogliere e orientare</strong> il personale in azienda</a>;</li>\n<li><a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/it/approfondimenti/gestione-delle-risorse-umane/la-gestione-del-personale-e-dei-collaboratori\"><strong>Gestirlo</strong></a>;</li>\n<li><a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/it/approfondimenti/gestione-delle-risorse-umane/incentivi-alloccupazione\"><strong>Ottenere finanziamenti e contributi</strong> per la creazione di nuova occupazione.</a></li>\n</ol><p>\u00a0</p>\n","safe_summary":""},"immagine":[],"risorse_collegate":[{"nid":"5164","access":true}],"documenti_allegati":[],"percorso":"/en/node/1587","pubblicato":"1","uid":"88","tnid":"1587","Path":"/en/node/1587","tags":[],"title":"Gestione delle risorse umane","nid":"1587"},{"created":"1379675999","changed":"1379676038","lingua":"IT","body":{"value":"<p>I <strong>criteri di calcolo</strong> della base imponibile sono vari e articolati.</p><p>Nel nostro percorso, prenderemo in esame soltanto quelli che interessano la tua attivit\u00e0 d\u2019impresa.</p><p>In particolare, approfondiremo il calcolo di:</p><ul><li><strong>Imposta</strong> sul <strong>Reddito</strong> delle <strong>Persone Fisiche</strong> (<strong>Irpef</strong>);</li><li><strong>Imposta</strong> sul <strong>Reddito</strong> delle <strong>Societ\u00e0</strong> (<strong>Ires</strong>);</li><li><strong>Imposta Regionale</strong> sulle <strong>Attivit\u00e0 Produttive</strong> (<strong>Irap</strong>);</li><li><strong>Imposta</strong> sul <strong>Valore Aggiunto</strong> (<strong>Iva</strong>);</li><li><strong>Imposte</strong> di <strong>Registro</strong>, <strong>Ipotecaria</strong> e <strong>Catastale</strong>;</li><li><strong>Imposta</strong> di <strong>Bollo</strong>.</li></ul><p>Per ciascuna di queste imposte, \u00e8 necessario prendere in considerazione un <strong>tasso percentuale</strong> (noto come <strong>aliquota</strong>). Moltiplicando l\u2019aliquota per la base imponibile, ottieni il<strong> valore</strong> dell\u2019<strong>imposta</strong>.</p><p><strong>Esempio</strong>: il calcolo dell\u2019Iva avviene nel seguente modo: fissato un prezzo di vendita di 100 euro, questo prezzo di vendita costituisce la base imponibile su cui si calcola l\u2019Iva. Moltiplicando 100 euro per l\u2019aliquota prevista (che pu\u00f2 essere il 4%, il 10% o il 21%) si determina il valore dell\u2019imposta.</p>","summary":"","format":"tinymce","safe_value":"<p>I <strong>criteri di calcolo</strong> della base imponibile sono vari e articolati.</p><p>Nel nostro percorso, prenderemo in esame soltanto quelli che interessano la tua attivit\u00e0 d\u2019impresa.</p><p>In particolare, approfondiremo il calcolo di:</p><ul><li><strong>Imposta</strong> sul <strong>Reddito</strong> delle <strong>Persone Fisiche</strong> (<strong>Irpef</strong>);</li><li><strong>Imposta</strong> sul <strong>Reddito</strong> delle <strong>Societ\u00e0</strong> (<strong>Ires</strong>);</li><li><strong>Imposta Regionale</strong> sulle <strong>Attivit\u00e0 Produttive</strong> (<strong>Irap</strong>);</li><li><strong>Imposta</strong> sul <strong>Valore Aggiunto</strong> (<strong>Iva</strong>);</li><li><strong>Imposte</strong> di <strong>Registro</strong>, <strong>Ipotecaria</strong> e <strong>Catastale</strong>;</li><li><strong>Imposta</strong> di <strong>Bollo</strong>.</li></ul><p>Per ciascuna di queste imposte, \u00e8 necessario prendere in considerazione un <strong>tasso percentuale</strong> (noto come <strong>aliquota</strong>). Moltiplicando l\u2019aliquota per la base imponibile, ottieni il<strong> valore</strong> dell\u2019<strong>imposta</strong>.</p><p><strong>Esempio</strong>: il calcolo dell\u2019Iva avviene nel seguente modo: fissato un prezzo di vendita di 100 euro, questo prezzo di vendita costituisce la base imponibile su cui si calcola l\u2019Iva. Moltiplicando 100 euro per l\u2019aliquota prevista (che pu\u00f2 essere il 4%, il 10% o il 21%) si determina il valore dell\u2019imposta.</p>","safe_summary":""},"immagine":[],"risorse_collegate":[],"documenti_allegati":[],"percorso":"/en/node/1356","pubblicato":"1","uid":"88","tnid":"1356","Path":"/en/node/1356","tags":[],"title":"Scopri come si calcola la base imponibile","nid":"1356"},{"created":"1379675319","changed":"1379675332","lingua":"IT","body":{"value":"<p>La <strong>base imponibile</strong> (o semplicemente <strong>imponibile</strong>) rappresenta la <strong>misura</strong> dell\u2019imposta o della tassa da pagare.</p><p>Le modalit\u00e0 con cui essa viene formata variano secondo la <strong>tipologia</strong> di tributo da versare.</p><p>Le leggi italiane stabiliscono con precisione:</p><ul><li>quali sono gli <strong>elementi</strong> della base imponibile;</li><li>qual \u00e8 la sua <strong>composizione</strong>;</li><li>come avviene la sua <strong>valutazione</strong>.</li></ul><p><strong>Esempio</strong>: elementi per determinare la base imponibile possono essere il reddito o il prezzo pattuito in un contratto. Un esempio di composizione di base imponibile pu\u00f2 prevedere la somma di un reddito d\u2019impresa con un reddito da fabbricato.</p>","summary":"","format":"tinymce","safe_value":"<p>La <strong>base imponibile</strong> (o semplicemente <strong>imponibile</strong>) rappresenta la <strong>misura</strong> dell\u2019imposta o della tassa da pagare.</p><p>Le modalit\u00e0 con cui essa viene formata variano secondo la <strong>tipologia</strong> di tributo da versare.</p><p>Le leggi italiane stabiliscono con precisione:</p><ul><li>quali sono gli <strong>elementi</strong> della base imponibile;</li><li>qual \u00e8 la sua <strong>composizione</strong>;</li><li>come avviene la sua <strong>valutazione</strong>.</li></ul><p><strong>Esempio</strong>: elementi per determinare la base imponibile possono essere il reddito o il prezzo pattuito in un contratto. Un esempio di composizione di base imponibile pu\u00f2 prevedere la somma di un reddito d\u2019impresa con un reddito da fabbricato.</p>","safe_summary":""},"immagine":[],"risorse_collegate":[],"documenti_allegati":[],"percorso":"/en/node/1355","pubblicato":"1","uid":"88","tnid":"1355","Path":"/en/node/1355","tags":[],"title":"Cosa \u00e8 la base imponibile","nid":"1355"},{"created":"1379674369","changed":"1379674386","lingua":"IT","body":{"value":"<p>Per poter inquadrare con precisione la gestione fiscale della tua azienda, \u00e8 importante richiamare alcuni <strong>principi generali</strong>.</p><p>I principi generali sono rintracciabili negli articoli <strong>23</strong> e <strong>53</strong> della <strong>Costituzione </strong>italiana. Sono norme molto importanti, che pongono le fondamenta del sistema della tassazione.</p><p>L\u2019articolo 23 afferma che \u201cnessuna <strong>prestazione personale</strong> o <strong>patrimoniale</strong> pu\u00f2 essere imposta se non <strong>in base alla legge</strong>\u201d.</p><p>L\u2019articolo 53 invece recita: \u201d<strong>tutti</strong> sono tenuti a concorrere alle spese pubbliche in ragione della propria <strong>capacit\u00e0 contributiva</strong>. Il sistema tributario \u00e8 informato a criteri di <strong>progressivit\u00e0</strong>\u201d.</p><p>Allora, per cominciare insieme il nostro percorso, tieni presenti questi concetti:</p><ul><li><strong>soltanto una legge</strong> pu\u00f2 decidere sull\u2019istituzione di una tassa o imposta;</li><li><strong>tutti</strong> hanno il <strong>dovere</strong> di pagare i tributi allo stato;</li><li><strong>tutti </strong>pagano secondo le loro <strong>possibilit\u00e0</strong> (espressa dalla capacit\u00e0 contributiva);</li><li><strong>chi </strong>possiede un <strong>reddito</strong> pi\u00f9 <strong>basso</strong>, ha il <strong>diritto</strong> di pagare <strong>meno</strong> (si chiama progressivit\u00e0).</li></ul>","summary":"","format":"tinymce","safe_value":"<p>Per poter inquadrare con precisione la gestione fiscale della tua azienda, \u00e8 importante richiamare alcuni <strong>principi generali</strong>.</p><p>I principi generali sono rintracciabili negli articoli <strong>23</strong> e <strong>53</strong> della <strong>Costituzione </strong>italiana. Sono norme molto importanti, che pongono le fondamenta del sistema della tassazione.</p><p>L\u2019articolo 23 afferma che \u201cnessuna <strong>prestazione personale</strong> o <strong>patrimoniale</strong> pu\u00f2 essere imposta se non <strong>in base alla legge</strong>\u201d.</p><p>L\u2019articolo 53 invece recita: \u201d<strong>tutti</strong> sono tenuti a concorrere alle spese pubbliche in ragione della propria <strong>capacit\u00e0 contributiva</strong>. Il sistema tributario \u00e8 informato a criteri di <strong>progressivit\u00e0</strong>\u201d.</p><p>Allora, per cominciare insieme il nostro percorso, tieni presenti questi concetti:</p><ul><li><strong>soltanto una legge</strong> pu\u00f2 decidere sull\u2019istituzione di una tassa o imposta;</li><li><strong>tutti</strong> hanno il <strong>dovere</strong> di pagare i tributi allo stato;</li><li><strong>tutti </strong>pagano secondo le loro <strong>possibilit\u00e0</strong> (espressa dalla capacit\u00e0 contributiva);</li><li><strong>chi </strong>possiede un <strong>reddito</strong> pi\u00f9 <strong>basso</strong>, ha il <strong>diritto</strong> di pagare <strong>meno</strong> (si chiama progressivit\u00e0).</li></ul>","safe_summary":""},"immagine":[],"risorse_collegate":[],"documenti_allegati":[],"percorso":"/en/node/1354","pubblicato":"1","uid":"88","tnid":"1354","Path":"/en/node/1354","tags":[],"title":"Principi generali","nid":"1354"},{"created":"1379674069","changed":"1487860798","lingua":"IT","body":{"value":"<p>Fin dalla sua apertura, la tua attivit\u00e0 d\u2019impresa deve familiarizzare con un aspetto importante: la <strong>gestione fiscale</strong>.</p><p>Una gestione fiscale condotta in modo <strong>ordinato</strong> pu\u00f2 garantire alla tua azienda di non trovarsi davanti a brutte sorprese nei rapporti con il fisco.</p><p>Per questo motivo \u00e8 fondamentale conoscere il tema della tassazione: le imposte devono essere pagate da tutti, anche dagli imprenditori. Si tratta del modo pi\u00f9 immediato e diretto per contribuire al <strong>bene comune</strong>.</p><p>In questa sezione approfondiremo insieme la nozione di <strong>base imponibile</strong> e scopriremo come si calcola. Prenderai confidenza con parole come <strong>reddito</strong> e <strong>imposta</strong> e toccherai con mano l\u2019importanza di padroneggiare questi concetti, per la buona riuscita della tua impresa.</p>","summary":"","format":"tinymce","safe_value":"<p>Fin dalla sua apertura, la tua attivit\u00e0 d\u2019impresa deve familiarizzare con un aspetto importante: la <strong>gestione fiscale</strong>.</p><p>Una gestione fiscale condotta in modo <strong>ordinato</strong> pu\u00f2 garantire alla tua azienda di non trovarsi davanti a brutte sorprese nei rapporti con il fisco.</p><p>Per questo motivo \u00e8 fondamentale conoscere il tema della tassazione: le imposte devono essere pagate da tutti, anche dagli imprenditori. Si tratta del modo pi\u00f9 immediato e diretto per contribuire al <strong>bene comune</strong>.</p><p>In questa sezione approfondiremo insieme la nozione di <strong>base imponibile</strong> e scopriremo come si calcola. Prenderai confidenza con parole come <strong>reddito</strong> e <strong>imposta</strong> e toccherai con mano l\u2019importanza di padroneggiare questi concetti, per la buona riuscita della tua impresa.</p>","safe_summary":""},"immagine":[],"risorse_collegate":[{"nid":"1354","access":true},{"nid":"1355","access":true},{"nid":"1356","access":true}],"documenti_allegati":[],"percorso":"/en/node/1353","pubblicato":"1","uid":"88","tnid":"1353","Path":"/en/node/1353","tags":[],"title":"Calcolo della base imponibile","nid":"1353"},{"created":"1379671559","changed":"1487859822","lingua":"IT","body":{"value":"<p>Al lavoro dedichiamo gli anni pi\u00f9 belli e le ore pi\u00f9 belle della nostra vita. La sicurezza e la salute non sono solo un diritto dei lavoratori, un obbligo morale e sociale, ma anche l&rsquo;occasione per migliorare il rendimento economico della tua impresa.</p><ol style=\"margin-left: 40px;\"><li><a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/it/approfondimenti/salute-e-sicurezza/cos%C3%A8-la-sicurezza-sul-lavoro\"><strong>Cosa \u00e8 la&nbsp; salute e la&nbsp; sicurezza</strong></a> sui luoghi di lavoro;</li><li><a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/it/approfondimenti/salute-e-sicurezza/come-impostare-la-salute-e-la-sicurezza-prima-di-iniziare-la-tua\"><strong>Impostare il sistema</strong></a> che garantisca la salute e la sicurezza;</li><li><a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/it/approfondimenti/salute-e-sicurezza/come-gestire-la-salute-e-la-sicurezza-della-tua-impresa\"><strong>Gestire il sistema</strong></a>;</li><li><a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/it/approfondimenti/salute-e-sicurezza/verifica-lefficacia-del-tuo-sistema-di-gestione-della-sicurezza\"><strong>Verificarne l&#39;efficacia</strong></a>;&nbsp;</li><li><a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/it/approfondimenti/salute-e-sicurezza/cosa-fare-caso-di-infortunio\"><strong>Affrontare con le corrette procedure</strong></a> un infortunio sul lavoro;</li><li><a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/it/approfondimenti/salute-e-sicurezza/sicurezza-ricevere-una-visita-ispettiva\"><strong>Essere pronti a ricevere una visita ispettiva</strong> </a>da parte degli organi competenti;</li><li><a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/it/approfondimenti/salute-e-sicurezza/chi-pu%C3%B2-finanziare-la-tua-sicurezza\"><strong>Accedere ai finanziamenti</strong> </a>previsti per la sicurezza sul lavoro;</li><li>Consultare le <a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/it/approfondimenti/salute-e-sicurezza/buone-prassi\"><strong>buone prassi</strong></a>. &nbsp;</li></ol>","summary":"","format":"full_html","safe_value":"<p>Al lavoro dedichiamo gli anni pi\u00f9 belli e le ore pi\u00f9 belle della nostra vita. La sicurezza e la salute non sono solo un diritto dei lavoratori, un obbligo morale e sociale, ma anche l\u2019occasione per migliorare il rendimento economico della tua impresa.</p>\n<ol style=\"margin-left: 40px;\"><li><a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/it/approfondimenti/salute-e-sicurezza/cos%C3%A8-la-sicurezza-sul-lavoro\"><strong>Cosa \u00e8 la\u00a0 salute e la\u00a0 sicurezza</strong></a> sui luoghi di lavoro;</li>\n<li><a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/it/approfondimenti/salute-e-sicurezza/come-impostare-la-salute-e-la-sicurezza-prima-di-iniziare-la-tua\"><strong>Impostare il sistema</strong></a> che garantisca la salute e la sicurezza;</li>\n<li><a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/it/approfondimenti/salute-e-sicurezza/come-gestire-la-salute-e-la-sicurezza-della-tua-impresa\"><strong>Gestire il sistema</strong></a>;</li>\n<li><a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/it/approfondimenti/salute-e-sicurezza/verifica-lefficacia-del-tuo-sistema-di-gestione-della-sicurezza\"><strong>Verificarne l'efficacia</strong></a>;\u00a0</li>\n<li><a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/it/approfondimenti/salute-e-sicurezza/cosa-fare-caso-di-infortunio\"><strong>Affrontare con le corrette procedure</strong></a> un infortunio sul lavoro;</li>\n<li><a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/it/approfondimenti/salute-e-sicurezza/sicurezza-ricevere-una-visita-ispettiva\"><strong>Essere pronti a ricevere una visita ispettiva</strong> </a>da parte degli organi competenti;</li>\n<li><a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/it/approfondimenti/salute-e-sicurezza/chi-pu%C3%B2-finanziare-la-tua-sicurezza\"><strong>Accedere ai finanziamenti</strong> </a>previsti per la sicurezza sul lavoro;</li>\n<li>Consultare le <a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/it/approfondimenti/salute-e-sicurezza/buone-prassi\"><strong>buone prassi</strong></a>. \u00a0</li>\n</ol>","safe_summary":""},"immagine":[],"risorse_collegate":[{"nid":"5265","access":true}],"documenti_allegati":[],"percorso":"/en/node/1352","pubblicato":"1","uid":"169","tnid":"1352","Path":"/en/node/1352","tags":[],"title":"La sicurezza sul lavoro","nid":"1352"},{"created":"1379671085","changed":"1380894374","lingua":"IT","body":{"value":"<p>Il regime in <strong>contabilit\u00e0 ordinaria</strong> \u00e8 <strong>obbligatorio</strong> per la cooperativa, il consorzio e la societ\u00e0 consortile.</p><p>Ci\u00f2 significa che, se scegli di fare impresa con questa forma, la tenuta della contabilit\u00e0 semplificata <strong>non \u00e8 applicabile</strong>.</p><p>Si tratta di un regime <strong>pi\u00f9 complesso</strong> per la tenuta dei libri e dei <strong>registri</strong> contabili e fiscali, finalizzato alla realizzazione del <strong>bilancio d\u2019esercizio</strong>.</p><p>Se desideri approfondire nei particolari questo argomento, <a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/it/articoli/la-gestione-della-contabilit%C3%A0-ordinaria-scarica-la-guida\">ti suggeriamo di consultare la <strong>Guida alla gestione della contabilit\u00e0 ordinaria</strong></a></p>","summary":"","format":"tinymce","safe_value":"<p>Il regime in <strong>contabilit\u00e0 ordinaria</strong> \u00e8 <strong>obbligatorio</strong> per la cooperativa, il consorzio e la societ\u00e0 consortile.</p><p>Ci\u00f2 significa che, se scegli di fare impresa con questa forma, la tenuta della contabilit\u00e0 semplificata <strong>non \u00e8 applicabile</strong>.</p><p>Si tratta di un regime <strong>pi\u00f9 complesso</strong> per la tenuta dei libri e dei <strong>registri</strong> contabili e fiscali, finalizzato alla realizzazione del <strong>bilancio d\u2019esercizio</strong>.</p><p>Se desideri approfondire nei particolari questo argomento, <a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/it/articoli/la-gestione-della-contabilit%C3%A0-ordinaria-scarica-la-guida\">ti suggeriamo di consultare la <strong>Guida alla gestione della contabilit\u00e0 ordinaria</strong></a></p>","safe_summary":""},"immagine":[],"risorse_collegate":[],"documenti_allegati":[],"percorso":"/en/node/1351","pubblicato":"1","uid":"88","tnid":"1351","Path":"/en/node/1351","tags":[],"title":"Cooperativa e consorzio - gestione in contabilit\u00e0 ordinaria","nid":"1351"},{"created":"1379670556","changed":"1379670572","lingua":"IT","body":{"value":"<p>Il consorzio e la societ\u00e0 consortile sono le forme migliori per poter <strong>coordinare e gestire</strong> strategie e azioni comuni a <strong>pi\u00f9 imprese</strong>. Le strategie e le azioni comuni sono orientate allo svolgimento di un\u2019<strong>attivit\u00e0 commerciale</strong> e le <strong>imprese</strong> sono i soci del consorzio o della societ\u00e0 consortile.</p><p><strong>Esempio:</strong> un esempio di strategia comune lo si pu\u00f2 rintracciare in un insieme d\u2019imprese agricole che si raggruppano in un consorzio per dotarsi di un unico marchio di commercializzazione dei loro prodotti.</p><p>Come gi\u00e0 ricordato, la loro costituzione avviene con un <strong>atto scritto</strong> e <strong>registrato</strong> da un notaio. Tuttavia, il <strong>capitale sociale</strong> che puoi mettere a disposizione nel consorzio o nella societ\u00e0 consortile \u00e8 <strong>variabile</strong>.</p><p>A differenza del consorzio, la societ\u00e0 consortile:</p><ul><li>si propone di perseguire un <strong>vantaggio </strong>per le imprese che vi aderiscono;</li><li>pu\u00f2 essere costituita in una delle altre <strong>forme societarie </strong>(societ\u00e0 di persone e societ\u00e0 di capitali), fatta eccezione per la societ\u00e0 semplice e a patto che le norme siano <strong>compatibili</strong>;</li><li><strong>non</strong> ha come scopo principale la <strong>divisione degli utili</strong>.</li></ul><p><strong>Esempio:</strong> le imprese socie di una societ\u00e0 consortile possono, ad esempio, cercare di ottenere condizioni migliori per l\u2019approvvigionamento delle materie prime.</p><p>Se desideri approfondire la forma giuridica del consorzio e della societ\u00e0 consortile, puoi leggere gli articoli <strong>2602 </strong>e seguenti e <strong>2615-ter</strong> del <strong>Codice Civile</strong> al seguente link: <strong><a href=\"http://www.altalex.com/index.php?idnot=36506\" target=\"_blank\">www.altalex.com/index.php?idnot=36506</a></strong></p>","summary":"","format":"tinymce","safe_value":"<p>Il consorzio e la societ\u00e0 consortile sono le forme migliori per poter <strong>coordinare e gestire</strong> strategie e azioni comuni a <strong>pi\u00f9 imprese</strong>. Le strategie e le azioni comuni sono orientate allo svolgimento di un\u2019<strong>attivit\u00e0 commerciale</strong> e le <strong>imprese</strong> sono i soci del consorzio o della societ\u00e0 consortile.</p><p><strong>Esempio:</strong> un esempio di strategia comune lo si pu\u00f2 rintracciare in un insieme d\u2019imprese agricole che si raggruppano in un consorzio per dotarsi di un unico marchio di commercializzazione dei loro prodotti.</p><p>Come gi\u00e0 ricordato, la loro costituzione avviene con un <strong>atto scritto</strong> e <strong>registrato</strong> da un notaio. Tuttavia, il <strong>capitale sociale</strong> che puoi mettere a disposizione nel consorzio o nella societ\u00e0 consortile \u00e8 <strong>variabile</strong>.</p><p>A differenza del consorzio, la societ\u00e0 consortile:</p><ul><li>si propone di perseguire un <strong>vantaggio </strong>per le imprese che vi aderiscono;</li><li>pu\u00f2 essere costituita in una delle altre <strong>forme societarie </strong>(societ\u00e0 di persone e societ\u00e0 di capitali), fatta eccezione per la societ\u00e0 semplice e a patto che le norme siano <strong>compatibili</strong>;</li><li><strong>non</strong> ha come scopo principale la <strong>divisione degli utili</strong>.</li></ul><p><strong>Esempio:</strong> le imprese socie di una societ\u00e0 consortile possono, ad esempio, cercare di ottenere condizioni migliori per l\u2019approvvigionamento delle materie prime.</p><p>Se desideri approfondire la forma giuridica del consorzio e della societ\u00e0 consortile, puoi leggere gli articoli <strong>2602 </strong>e seguenti e <strong>2615-ter</strong> del <strong>Codice Civile</strong> al seguente link: <strong><a href=\"http://www.altalex.com/index.php?idnot=36506\" target=\"_blank\">www.altalex.com/index.php?idnot=36506</a></strong></p>","safe_summary":""},"immagine":[],"risorse_collegate":[],"documenti_allegati":[],"percorso":"/en/node/1350","pubblicato":"1","uid":"88","tnid":"1350","Path":"/en/node/1350","tags":[],"title":"Il consorzio e la societ\u00e0 consortile","nid":"1350"},{"created":"1379667873","changed":"1380894250","lingua":"IT","body":{"value":"<p>La cooperativa \u00e8 la forma societaria che ti permette di adottare le decisioni nella maniera pi\u00f9 <strong>democratica</strong>: questo perch\u00e9 <strong>ogni socio</strong> ha diritto a un <strong>solo voto</strong>, indipendentemente dalla quota di capitale che detiene.</p><p>Come gi\u00e0 ricordato, la sua nascita avviene con un <strong>atto scritto</strong> e <strong>registrato</strong> da un notaio. Tuttavia, il <strong>capitale sociale</strong> che puoi mettere a disposizione nella cooperativa \u00e8 <strong>variabile</strong>.</p><p>Inoltre, il fine della cooperativa non \u00e8 quello di distribuire degli utili, ma di <strong>assicurare</strong> delle <strong>condizioni pi\u00f9 favorevoli</strong> per i propri soci. Perci\u00f2 si dice che la cooperativa persegue uno <strong>scopo mutualistico</strong>.</p><p>La cooperativa deve essere costituita da <strong>almeno 9 soci</strong>. Il numero minimo pu\u00f2 essere <strong>ridotto a 3</strong> se:</p><ul><li>i soci sono tutte <strong>persone fisiche</strong>;</li><li>l\u2019<strong>atto costitutivo</strong> prevede l\u2019adozione delle norme delle <strong>srl</strong>.</li></ul><p>A loro volta, i soci possono distinguersi in:</p><ul><li><strong>cooperatori</strong>: fanno parte della societ\u00e0 per ottenere condizioni pi\u00f9 favorevoli;</li><li><strong>sovventori</strong>: permettono di ampliare le possibilit\u00e0 di finanziamento;</li><li><strong>finanziatori</strong>: consentono di dotarsi di fonti di finanziamento esterne.</li></ul><p>Infine, considera che le cooperative godono di diversi <strong>vantaggi fiscali</strong>. Fra gli altri, ricordiamo che le cooperative agricole e di pesca, di produzione lavoro e sociali possono godere di una parziale <strong>esenzione da Ires</strong>.</p><p>Puoi approfondire la forma giuridica della cooperativa, consultando gli articoli <strong>2511 </strong>e seguenti del <strong>Codice Civile</strong> a questo link: <strong><a href=\"http://www.altalex.com/index.php?idnot=36502\" target=\"_blank\">www.altalex.com/index.php?idnot=36502</a></strong>.</p><p>Se vuoi comprendere il funzionamento dell\u2019Ires,<a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/it/articoli/lires-scarica-la-guida\"> hai l\u2019opportunit\u00e0 di consultare la <strong>Guida all\u2019Ires</strong>.&nbsp;</a></p>","summary":"","format":"tinymce","safe_value":"<p>La cooperativa \u00e8 la forma societaria che ti permette di adottare le decisioni nella maniera pi\u00f9 <strong>democratica</strong>: questo perch\u00e9 <strong>ogni socio</strong> ha diritto a un <strong>solo voto</strong>, indipendentemente dalla quota di capitale che detiene.</p><p>Come gi\u00e0 ricordato, la sua nascita avviene con un <strong>atto scritto</strong> e <strong>registrato</strong> da un notaio. Tuttavia, il <strong>capitale sociale</strong> che puoi mettere a disposizione nella cooperativa \u00e8 <strong>variabile</strong>.</p><p>Inoltre, il fine della cooperativa non \u00e8 quello di distribuire degli utili, ma di <strong>assicurare</strong> delle <strong>condizioni pi\u00f9 favorevoli</strong> per i propri soci. Perci\u00f2 si dice che la cooperativa persegue uno <strong>scopo mutualistico</strong>.</p><p>La cooperativa deve essere costituita da <strong>almeno 9 soci</strong>. Il numero minimo pu\u00f2 essere <strong>ridotto a 3</strong> se:</p><ul><li>i soci sono tutte <strong>persone fisiche</strong>;</li><li>l\u2019<strong>atto costitutivo</strong> prevede l\u2019adozione delle norme delle <strong>srl</strong>.</li></ul><p>A loro volta, i soci possono distinguersi in:</p><ul><li><strong>cooperatori</strong>: fanno parte della societ\u00e0 per ottenere condizioni pi\u00f9 favorevoli;</li><li><strong>sovventori</strong>: permettono di ampliare le possibilit\u00e0 di finanziamento;</li><li><strong>finanziatori</strong>: consentono di dotarsi di fonti di finanziamento esterne.</li></ul><p>Infine, considera che le cooperative godono di diversi <strong>vantaggi fiscali</strong>. Fra gli altri, ricordiamo che le cooperative agricole e di pesca, di produzione lavoro e sociali possono godere di una parziale <strong>esenzione da Ires</strong>.</p><p>Puoi approfondire la forma giuridica della cooperativa, consultando gli articoli <strong>2511 </strong>e seguenti del <strong>Codice Civile</strong> a questo link: <strong><a href=\"http://www.altalex.com/index.php?idnot=36502\" target=\"_blank\">www.altalex.com/index.php?idnot=36502</a></strong>.</p><p>Se vuoi comprendere il funzionamento dell\u2019Ires,<a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/it/articoli/lires-scarica-la-guida\"> hai l\u2019opportunit\u00e0 di consultare la <strong>Guida all\u2019Ires</strong>.\u00a0</a></p>","safe_summary":""},"immagine":[],"risorse_collegate":[],"documenti_allegati":[],"percorso":"/en/node/1349","pubblicato":"1","uid":"88","tnid":"1349","Path":"/en/node/1349","tags":[],"title":"La cooperativa","nid":"1349"},{"created":"1379667476","changed":"1379667527","lingua":"IT","body":{"value":"<p>La cooperativa e il consorzio ti forniscono l\u2019opportunit\u00e0 di fare impresa con diversi <strong>vantaggi</strong>, perch\u00e9:</p><ul><li>puoi condividere le <strong>decisioni</strong> sull\u2019attivit\u00e0 <strong>con altri soci</strong>;</li><li>con queste forme, puoi gestire <strong>anche</strong> aziende di <strong>medie e grandi dimensioni</strong>;</li><li>la tua <strong>responsabilit\u00e0</strong> e quella dei tuoi soci \u00e8 <strong>limitata</strong> alla <strong>quota</strong> messa a disposizione nel capitale <strong>sociale</strong> della societ\u00e0;</li><li>la gestione economica e finanziaria \u00e8 pi\u00f9 <strong>controllabile</strong>;</li><li>per le cooperative, sussiste una <strong>buona</strong> <strong>convenienza fiscale</strong>.</li></ul><p><strong>Esempio:</strong> supponiamo che i soci responsabili della cooperativa XYZ posseggano nel proprio patrimonio personale un immobile del valore di 300.000 euro, un\u2019autovettura del valore di 30.000 euro e che la loro impresa abbia debiti per 100.000 euro; la quota di ogni socio \u00e8 di 10.000 euro. Se la societ\u00e0 non riuscisse a onorare i propri debiti, i creditori potrebbero pretendere il pagamento da ogni socio soltanto nei limiti della quota, cio\u00e8 per 10.000 euro.</p><p>Allo stesso tempo, la cooperativa e il consorzio presentano anche alcuni <strong>svantaggi</strong>:</p><ul><li>sono tipi di societ\u00e0 <strong>costosi</strong>;</li><li>le <strong>decisioni</strong> devono essere prese con particolari <strong>procedure</strong>;</li><li>hai l\u2019obbligo di redigere e depositare un <strong>bilancio</strong> d\u2019esercizio;</li><li>le societ\u00e0 devono essere gestite in <strong>contabilit\u00e0 ordinaria</strong>;</li><li>si costituiscono con un <strong>atto costitutivo</strong> <strong>scritto</strong> e redatto da un notaio.</li></ul><p>In conclusione, si tratta di una forma giuridica adatta se tu e i tuoi soci volete realizzare <strong>medi e grandi investimenti</strong>, assumendo anche <strong>rischi</strong> <strong>elevati</strong>. Puoi anche realizzare <strong>piccoli investimenti</strong>, ma tieni presente che \u00e8 una forma <strong>onerosa</strong> sotto il profilo della <strong>gestione amministrativa</strong>.</p><p>&nbsp;</p>","summary":"","format":"tinymce","safe_value":"<p>La cooperativa e il consorzio ti forniscono l\u2019opportunit\u00e0 di fare impresa con diversi <strong>vantaggi</strong>, perch\u00e9:</p><ul><li>puoi condividere le <strong>decisioni</strong> sull\u2019attivit\u00e0 <strong>con altri soci</strong>;</li><li>con queste forme, puoi gestire <strong>anche</strong> aziende di <strong>medie e grandi dimensioni</strong>;</li><li>la tua <strong>responsabilit\u00e0</strong> e quella dei tuoi soci \u00e8 <strong>limitata</strong> alla <strong>quota</strong> messa a disposizione nel capitale <strong>sociale</strong> della societ\u00e0;</li><li>la gestione economica e finanziaria \u00e8 pi\u00f9 <strong>controllabile</strong>;</li><li>per le cooperative, sussiste una <strong>buona</strong> <strong>convenienza fiscale</strong>.</li></ul><p><strong>Esempio:</strong> supponiamo che i soci responsabili della cooperativa XYZ posseggano nel proprio patrimonio personale un immobile del valore di 300.000 euro, un\u2019autovettura del valore di 30.000 euro e che la loro impresa abbia debiti per 100.000 euro; la quota di ogni socio \u00e8 di 10.000 euro. Se la societ\u00e0 non riuscisse a onorare i propri debiti, i creditori potrebbero pretendere il pagamento da ogni socio soltanto nei limiti della quota, cio\u00e8 per 10.000 euro.</p><p>Allo stesso tempo, la cooperativa e il consorzio presentano anche alcuni <strong>svantaggi</strong>:</p><ul><li>sono tipi di societ\u00e0 <strong>costosi</strong>;</li><li>le <strong>decisioni</strong> devono essere prese con particolari <strong>procedure</strong>;</li><li>hai l\u2019obbligo di redigere e depositare un <strong>bilancio</strong> d\u2019esercizio;</li><li>le societ\u00e0 devono essere gestite in <strong>contabilit\u00e0 ordinaria</strong>;</li><li>si costituiscono con un <strong>atto costitutivo</strong> <strong>scritto</strong> e redatto da un notaio.</li></ul><p>In conclusione, si tratta di una forma giuridica adatta se tu e i tuoi soci volete realizzare <strong>medi e grandi investimenti</strong>, assumendo anche <strong>rischi</strong> <strong>elevati</strong>. Puoi anche realizzare <strong>piccoli investimenti</strong>, ma tieni presente che \u00e8 una forma <strong>onerosa</strong> sotto il profilo della <strong>gestione amministrativa</strong>.</p><p>\u00a0</p>","safe_summary":""},"immagine":[],"risorse_collegate":[],"documenti_allegati":[],"percorso":"/en/node/1348","pubblicato":"1","uid":"88","tnid":"1348","Path":"/en/node/1348","tags":[],"title":"Cooperativa e consorzio - perch\u00e9 sceglierla","nid":"1348"},{"created":"1379666520","changed":"1379666844","lingua":"IT","body":{"value":"<p>Se con i tuoi soci vuoi avviare un\u2019impresa nella forma della societ\u00e0 cooperativa o del consorzio, puoi svolgere un\u2019attivit\u00e0 <strong>commerciale</strong>. In questo caso per\u00f2, le decisioni pi\u00f9 importanti della tua attivit\u00e0 devono essere prese attraverso <strong>particolari procedure </strong>e in<strong> riunioni </strong>dedicate.</p><p>La forma cooperativa non presenta ulteriori articolazioni. Il consorzio, a sua volta, pu\u00f2 essere suddiviso in:</p><ul><li><strong>consorzio</strong> vero e proprio;</li><li><strong>societ\u00e0 consortile</strong>.</li></ul><p>Per poter aprire l\u2019attivit\u00e0, bisogna richiedere:</p><p>1. numero di <strong>partita IVA </strong>presso l\u2019<strong>Agenzia delle Entrate</strong>;</p><p>2. iscrizione presso il <strong>Registro delle Imprese</strong>;</p><p>3. iscrizione all\u2019<strong>INPS </strong>(<strong>Istituto Nazionale di Previdenza Sociale</strong>);</p><p>4. iscrizione all\u2019<strong>INAIL </strong>(<strong>Istituto Nazionale per l\u2019Assicurazione contro gli Infortuni sul Lavoro</strong>), se \u00e8 prevista per l\u2019attivit\u00e0.</p><p>5. Per le cooperative, l\u2019iscrizione all\u2019<strong>Albo</strong> delle <strong>Societ\u00e0 Cooperative</strong>.</p><p>Inoltre, puoi identificare la cooperativa o il consorzio con una <strong>ragione sociale</strong>, che sar\u00e0 la denominazione dell\u2019impresa.</p><p><strong>Esempio: </strong>ragioni sociali possibili per un\u2019attivit\u00e0 costituita nella forma della cooperativa o del consorzio potrebbero essere: Viola coop a r.l., Consorzio Mari e Monti, e cos\u00ec via.</p>","summary":"","format":"tinymce","safe_value":"<p>Se con i tuoi soci vuoi avviare un\u2019impresa nella forma della societ\u00e0 cooperativa o del consorzio, puoi svolgere un\u2019attivit\u00e0 <strong>commerciale</strong>. In questo caso per\u00f2, le decisioni pi\u00f9 importanti della tua attivit\u00e0 devono essere prese attraverso <strong>particolari procedure </strong>e in<strong> riunioni </strong>dedicate.</p><p>La forma cooperativa non presenta ulteriori articolazioni. Il consorzio, a sua volta, pu\u00f2 essere suddiviso in:</p><ul><li><strong>consorzio</strong> vero e proprio;</li><li><strong>societ\u00e0 consortile</strong>.</li></ul><p>Per poter aprire l\u2019attivit\u00e0, bisogna richiedere:</p><p>1. numero di <strong>partita IVA </strong>presso l\u2019<strong>Agenzia delle Entrate</strong>;</p><p>2. iscrizione presso il <strong>Registro delle Imprese</strong>;</p><p>3. iscrizione all\u2019<strong>INPS </strong>(<strong>Istituto Nazionale di Previdenza Sociale</strong>);</p><p>4. iscrizione all\u2019<strong>INAIL </strong>(<strong>Istituto Nazionale per l\u2019Assicurazione contro gli Infortuni sul Lavoro</strong>), se \u00e8 prevista per l\u2019attivit\u00e0.</p><p>5. Per le cooperative, l\u2019iscrizione all\u2019<strong>Albo</strong> delle <strong>Societ\u00e0 Cooperative</strong>.</p><p>Inoltre, puoi identificare la cooperativa o il consorzio con una <strong>ragione sociale</strong>, che sar\u00e0 la denominazione dell\u2019impresa.</p><p><strong>Esempio: </strong>ragioni sociali possibili per un\u2019attivit\u00e0 costituita nella forma della cooperativa o del consorzio potrebbero essere: Viola coop a r.l., Consorzio Mari e Monti, e cos\u00ec via.</p>","safe_summary":""},"immagine":[],"risorse_collegate":[],"documenti_allegati":[],"percorso":"/en/node/1347","pubblicato":"1","uid":"88","tnid":"1347","Path":"/en/node/1347","tags":[],"title":"Cooperativa e consorzio - descrizione","nid":"1347"},{"created":"1379665893","changed":"1406562025","lingua":"IT","body":{"value":"<p>La <strong>cooperativa</strong> e il <strong>consorzio</strong> sono forme d&rsquo;impresa particolari.</p><p>La <strong>cooperativa</strong> \u00e8 una societ\u00e0 nella quale si pongono gli obiettivi, rispetto alle <strong>normali condizioni</strong> del mercato, di:</p><ul><li>dare la possibilit\u00e0 ai soci di <strong>acquistare</strong> dei beni e servizi a <strong>prezzi migliori</strong>;</li><li><strong>pagare</strong> ai soci uno <strong>stipendio migliore.</strong></li></ul><p>Il <strong>consorzio</strong> invece ha lo scopo di:</p><ul><li><strong>mettere insieme</strong> delle aziende per <strong>coordinare e promuovere</strong> delle attivit\u00e0 comuni d&rsquo;impresa.</li></ul><p>In tutti e due i casi, la <strong>responsabilit\u00e0</strong> per le azioni dell&rsquo;impresa<strong> \u00e8 limitata </strong>alla quota messa a disposizione nella cooperativa o nel consorzio.</p><p>Iniziare la tua impresa nella forma della <strong>cooperativa </strong>o del <strong>consorzio</strong> significa:</p><ul><li><strong>lavorare con altre persone</strong>;</li><li>chela<strong> responsabilit\u00e0</strong> e il <strong>rischio</strong> delle azioni compiute nello svolgimento della tua attivit\u00e0 sia <strong>limitato</strong>;</li><li><strong>prendere le decisioni</strong> che riguardano la tua impresa <strong>con altri soci</strong>;</li><li>esercitare un&rsquo;<strong>attivit\u00e0 commerciale</strong>;</li><li>pensare a un&rsquo;attivit\u00e0 che <strong>non</strong> si ponga <strong>confini</strong> di alcun tipo;</li><li><strong>promuovere</strong> delle azioni <strong>comuni</strong> insieme ad altre imprese;</li><li><strong>assicurare</strong> ai soci dei <strong>prezzi migliori</strong> o degli <strong>stipendi maggiori.</strong></li></ul><p><span style=\"font-size: 9pt; font-family: Arial, sans-serif; line-height: 115%;\">Di seguito puoi accedere a una guida che ti sar\u00e0 di aiuto nella scelta del regime fiscale per la tua&nbsp;</span>Cooperativa o Consorzio:</p><ul class=\"menu\"><li class=\"first leaf\"><a href=\"/it/approfondimenti/tasse-e-regimi-fiscali/le-forme-giuridiche-dimpresa/la-cooperativa-e-il-consorzio-1\" title=\"\">Cooperativa e consorzio - descrizione</a></li><li class=\"leaf\"><a href=\"/it/approfondimenti/tasse-e-regimi-fiscali/le-forme-giuridiche-dimpresa/la-cooperativa-e-il-consorzio-0\" title=\"\">Cooperativa e consorzio - perch\u00e9 sceglierli</a></li><li class=\"leaf\"><a href=\"/it/approfondimenti/tasse-e-regimi-fiscali/le-forme-giuridiche-dimpresa/la-cooperativa\" title=\"\">La cooperativa</a></li><li class=\"leaf\"><a href=\"/it/approfondimenti/tasse-e-regimi-fiscali/le-forme-giuridiche-dimpresa/la-cooperativa-e-il-consorzio/il\" title=\"\">Il consorzio e la societ\u00e0 consortile</a></li><li class=\"last leaf\"><a href=\"/it/approfondimenti/tasse-e-regimi-fiscali/le-forme-giuridiche-dimpresa/la-cooperativa-e-il-consorzio\" title=\"\">Cooperativa e consorzio - gestione in contabilit\u00e0 ordinaria</a></li></ul>","summary":"","format":"full_html","safe_value":"<p>La <strong>cooperativa</strong> e il <strong>consorzio</strong> sono forme d\u2019impresa particolari.</p>\n<p>La <strong>cooperativa</strong> \u00e8 una societ\u00e0 nella quale si pongono gli obiettivi, rispetto alle <strong>normali condizioni</strong> del mercato, di:</p>\n<ul><li>dare la possibilit\u00e0 ai soci di <strong>acquistare</strong> dei beni e servizi a <strong>prezzi migliori</strong>;</li>\n<li><strong>pagare</strong> ai soci uno <strong>stipendio migliore.</strong></li>\n</ul><p>Il <strong>consorzio</strong> invece ha lo scopo di:</p>\n<ul><li><strong>mettere insieme</strong> delle aziende per <strong>coordinare e promuovere</strong> delle attivit\u00e0 comuni d\u2019impresa.</li>\n</ul><p>In tutti e due i casi, la <strong>responsabilit\u00e0</strong> per le azioni dell\u2019impresa<strong> \u00e8 limitata </strong>alla quota messa a disposizione nella cooperativa o nel consorzio.</p>\n<p>Iniziare la tua impresa nella forma della <strong>cooperativa </strong>o del <strong>consorzio</strong> significa:</p>\n<ul><li><strong>lavorare con altre persone</strong>;</li>\n<li>chela<strong> responsabilit\u00e0</strong> e il <strong>rischio</strong> delle azioni compiute nello svolgimento della tua attivit\u00e0 sia <strong>limitato</strong>;</li>\n<li><strong>prendere le decisioni</strong> che riguardano la tua impresa <strong>con altri soci</strong>;</li>\n<li>esercitare un\u2019<strong>attivit\u00e0 commerciale</strong>;</li>\n<li>pensare a un\u2019attivit\u00e0 che <strong>non</strong> si ponga <strong>confini</strong> di alcun tipo;</li>\n<li><strong>promuovere</strong> delle azioni <strong>comuni</strong> insieme ad altre imprese;</li>\n<li><strong>assicurare</strong> ai soci dei <strong>prezzi migliori</strong> o degli <strong>stipendi maggiori.</strong></li>\n</ul><p><span style=\"font-size: 9pt; font-family: Arial, sans-serif; line-height: 115%;\">Di seguito puoi accedere a una guida che ti sar\u00e0 di aiuto nella scelta del regime fiscale per la tua\u00a0</span>Cooperativa o Consorzio:</p>\n<ul class=\"menu\"><li class=\"first leaf\"><a href=\"/it/approfondimenti/tasse-e-regimi-fiscali/le-forme-giuridiche-dimpresa/la-cooperativa-e-il-consorzio-1\" title=\"\">Cooperativa e consorzio - descrizione</a></li>\n<li class=\"leaf\"><a href=\"/it/approfondimenti/tasse-e-regimi-fiscali/le-forme-giuridiche-dimpresa/la-cooperativa-e-il-consorzio-0\" title=\"\">Cooperativa e consorzio - perch\u00e9 sceglierli</a></li>\n<li class=\"leaf\"><a href=\"/it/approfondimenti/tasse-e-regimi-fiscali/le-forme-giuridiche-dimpresa/la-cooperativa\" title=\"\">La cooperativa</a></li>\n<li class=\"leaf\"><a href=\"/it/approfondimenti/tasse-e-regimi-fiscali/le-forme-giuridiche-dimpresa/la-cooperativa-e-il-consorzio/il\" title=\"\">Il consorzio e la societ\u00e0 consortile</a></li>\n<li class=\"last leaf\"><a href=\"/it/approfondimenti/tasse-e-regimi-fiscali/le-forme-giuridiche-dimpresa/la-cooperativa-e-il-consorzio\" title=\"\">Cooperativa e consorzio - gestione in contabilit\u00e0 ordinaria</a></li>\n</ul>","safe_summary":""},"immagine":[],"risorse_collegate":[],"documenti_allegati":[],"percorso":"/en/node/1346","pubblicato":"1","uid":"88","tnid":"1346","Path":"/en/node/1346","tags":[],"title":"Cooperativa e consorzio","nid":"1346"},{"created":"1379665537","changed":"1380893818","lingua":"IT","body":{"value":"<p>Il regime in <strong>contabilit\u00e0 ordinaria</strong> \u00e8 <strong>obbligatorio</strong> per tutte le societ\u00e0 di capitali.</p><p>Ci\u00f2 significa che, se scegli di fare impresa con questa forma, il regime in contabilit\u00e0 semplificata <strong>non \u00e8 applicabile</strong>.</p><p>Si tratta di un regime <strong>pi\u00f9 complesso</strong> per la tenuta dei libri e dei <strong>registri</strong> contabili e fiscali, finalizzato alla realizzazione del <strong>bilancio d\u2019esercizio</strong>.</p><p>Se desideri approfondire nei particolari questo regime, <a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/it/articoli/la-gestione-della-contabilit%C3%A0-ordinaria-scarica-la-guida\">ti suggeriamo di consultare la <strong>Guida alla gestione della contabilit\u00e0 ordinaria</strong></a></p>","summary":"","format":"tinymce","safe_value":"<p>Il regime in <strong>contabilit\u00e0 ordinaria</strong> \u00e8 <strong>obbligatorio</strong> per tutte le societ\u00e0 di capitali.</p><p>Ci\u00f2 significa che, se scegli di fare impresa con questa forma, il regime in contabilit\u00e0 semplificata <strong>non \u00e8 applicabile</strong>.</p><p>Si tratta di un regime <strong>pi\u00f9 complesso</strong> per la tenuta dei libri e dei <strong>registri</strong> contabili e fiscali, finalizzato alla realizzazione del <strong>bilancio d\u2019esercizio</strong>.</p><p>Se desideri approfondire nei particolari questo regime, <a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/it/articoli/la-gestione-della-contabilit%C3%A0-ordinaria-scarica-la-guida\">ti suggeriamo di consultare la <strong>Guida alla gestione della contabilit\u00e0 ordinaria</strong></a></p>","safe_summary":""},"immagine":[],"risorse_collegate":[],"documenti_allegati":[],"percorso":"/en/node/1345","pubblicato":"1","uid":"88","tnid":"1345","Path":"/en/node/1345","tags":[],"title":"Societ\u00e0 di capitali - regime in contabilit\u00e0 ordinaria ","nid":"1345"},{"created":"1379665146","changed":"1379665164","lingua":"IT","body":{"value":"<p>Questa forma di societ\u00e0 di capitali ti permette di decidere <strong>chi</strong> vuole interessarsi della <strong>gestione</strong> della societ\u00e0 e <strong>chi</strong>, invece, vuole <strong>semplicemente</strong> <strong>partecipare</strong> alla societ\u00e0, ma <strong>senza assumere</strong> i <strong>rischi</strong> e gli <strong>impegni</strong> delle decisioni aziendali.</p><p>Nella societ\u00e0 in accomandita per azioni, infatti, i soci si dividono in <strong>accomandanti</strong> e <strong>accomandatari</strong>: ci\u00f2 significa che soltanto gli accomandatari <strong>possono assumere decisioni</strong> per l\u2019attivit\u00e0 d\u2019impresa.</p><p>Inoltre, gli accomandatari sono responsabili in modo <strong>solidale e illimitato</strong>. A differenza loro, gli accomandanti rispondono <strong>unicamente</strong> per il capitale messo a disposizione nella societ\u00e0.</p><p><strong>Esempio:</strong> in una societ\u00e0 in accomandita per azioni i soci sono due: Verde e Rosso. Verde detiene azioni per 60.000 euro ed \u00e8 accomandatario; Rosso detiene anch\u2019esso azioni per 60.000 euro ed \u00e8 semplice socio accomandante. Se l\u2019azienda ha debiti per 100.000 euro, Rosso pu\u00f2 essere chiamato a pagare il debito soltanto per 60.000 euro.</p><p>Come nel caso della spa, per costituirla \u00e8 necessario un <strong>atto costitutivo</strong> redatto <strong>per iscritto</strong> e un versamento di capitale sociale iniziale di <strong>120.000 euro</strong>, suddiviso in <strong>azioni</strong>.</p><p>Se vuoi approfondire nei dettagli la societ\u00e0 in accomandita per azioni, ti rimandiamo al link <strong><a href=\"http://www.altalex.com/index.php?idnot=37057\">www.altalex.com/index.php?idnot=37057</a></strong> , dove sono consultabili gli articoli <strong>2452</strong> e seguenti del <strong>Codice Civile</strong>.</p>","summary":"","format":"tinymce","safe_value":"<p>Questa forma di societ\u00e0 di capitali ti permette di decidere <strong>chi</strong> vuole interessarsi della <strong>gestione</strong> della societ\u00e0 e <strong>chi</strong>, invece, vuole <strong>semplicemente</strong> <strong>partecipare</strong> alla societ\u00e0, ma <strong>senza assumere</strong> i <strong>rischi</strong> e gli <strong>impegni</strong> delle decisioni aziendali.</p><p>Nella societ\u00e0 in accomandita per azioni, infatti, i soci si dividono in <strong>accomandanti</strong> e <strong>accomandatari</strong>: ci\u00f2 significa che soltanto gli accomandatari <strong>possono assumere decisioni</strong> per l\u2019attivit\u00e0 d\u2019impresa.</p><p>Inoltre, gli accomandatari sono responsabili in modo <strong>solidale e illimitato</strong>. A differenza loro, gli accomandanti rispondono <strong>unicamente</strong> per il capitale messo a disposizione nella societ\u00e0.</p><p><strong>Esempio:</strong> in una societ\u00e0 in accomandita per azioni i soci sono due: Verde e Rosso. Verde detiene azioni per 60.000 euro ed \u00e8 accomandatario; Rosso detiene anch\u2019esso azioni per 60.000 euro ed \u00e8 semplice socio accomandante. Se l\u2019azienda ha debiti per 100.000 euro, Rosso pu\u00f2 essere chiamato a pagare il debito soltanto per 60.000 euro.</p><p>Come nel caso della spa, per costituirla \u00e8 necessario un <strong>atto costitutivo</strong> redatto <strong>per iscritto</strong> e un versamento di capitale sociale iniziale di <strong>120.000 euro</strong>, suddiviso in <strong>azioni</strong>.</p><p>Se vuoi approfondire nei dettagli la societ\u00e0 in accomandita per azioni, ti rimandiamo al link <strong><a href=\"http://www.altalex.com/index.php?idnot=37057\">www.altalex.com/index.php?idnot=37057</a></strong> , dove sono consultabili gli articoli <strong>2452</strong> e seguenti del <strong>Codice Civile</strong>.</p>","safe_summary":""},"immagine":[],"risorse_collegate":[],"documenti_allegati":[],"percorso":"/en/node/1344","pubblicato":"1","uid":"88","tnid":"1344","Path":"/en/node/1344","tags":[],"title":"Societ\u00e0 in accomandita per azioni","nid":"1344"},{"created":"1379611576","changed":"1379611590","lingua":"IT","body":{"value":"<p>La forma d\u2019impresa pi\u00f9 complessa \u00e8 <strong>la societ\u00e0 per azioni (spa)</strong>.</p><p>La sua nascita deve avvenire con un <strong>atto scritto</strong> e <strong>registrato</strong> da un notaio. Inoltre, quando la societ\u00e0 viene costituita, \u00e8 obbligatorio versare un <strong>capitale sociale</strong>: questo capitale deve essere almeno di <strong>120.000</strong> euro ed \u00e8 suddiviso in <strong>azioni</strong>.</p><p>Con i tuoi soci, puoi anche scegliere di versare <strong>soltanto il 25%</strong> del capitale, almeno in una prima fase della vita aziendale.</p><p>Puoi costituire una societ\u00e0 per azioni anche <strong>da solo</strong>: questa forma si chiama <strong>spa unipersonale</strong>. La tua responsabilit\u00e0 comunque resta <strong>limitata</strong> al capitale che hai messo a disposizione nell\u2019impresa. Per\u00f2 ricorda che, in questo caso, il capitale iniziale di 120.000 euro deve essere versato <strong>tutto</strong>, fin dall\u2019inizio.</p><p>Infine, non dimenticare che la tua responsabilit\u00e0 diventa <strong>illimitata</strong>:</p><ul><li>se la tua societ\u00e0 <strong>non riesce</strong> a pagare normalmente <strong>i debiti</strong> alle scadenze previste</li></ul><p>e, nel frattempo:</p><ul><li>non hai<strong> versato</strong> il capitale;</li><li>non hai <strong>seguito</strong> adeguate procedure per <strong>comunicare</strong> la costituzione dell\u2019impresa o la sua <strong>trasformazione</strong> in spa unipersonale.</li></ul><p>Se vuoi, hai l\u2019opportunit\u00e0 di approfondire il funzionamento della societ\u00e0 per azioni, consultando gli articoli <strong>2325 </strong>e seguenti del <strong>Codice Civile</strong> al link seguente: <strong><a href=\"http://www.altalex.com/index.php?idnot=37056\" target=\"_blank\">www.altalex.com/index.php?idnot=37056</a><span style=\"text-decoration: underline;\">.</span></strong></p>","summary":"","format":"tinymce","safe_value":"<p>La forma d\u2019impresa pi\u00f9 complessa \u00e8 <strong>la societ\u00e0 per azioni (spa)</strong>.</p><p>La sua nascita deve avvenire con un <strong>atto scritto</strong> e <strong>registrato</strong> da un notaio. Inoltre, quando la societ\u00e0 viene costituita, \u00e8 obbligatorio versare un <strong>capitale sociale</strong>: questo capitale deve essere almeno di <strong>120.000</strong> euro ed \u00e8 suddiviso in <strong>azioni</strong>.</p><p>Con i tuoi soci, puoi anche scegliere di versare <strong>soltanto il 25%</strong> del capitale, almeno in una prima fase della vita aziendale.</p><p>Puoi costituire una societ\u00e0 per azioni anche <strong>da solo</strong>: questa forma si chiama <strong>spa unipersonale</strong>. La tua responsabilit\u00e0 comunque resta <strong>limitata</strong> al capitale che hai messo a disposizione nell\u2019impresa. Per\u00f2 ricorda che, in questo caso, il capitale iniziale di 120.000 euro deve essere versato <strong>tutto</strong>, fin dall\u2019inizio.</p><p>Infine, non dimenticare che la tua responsabilit\u00e0 diventa <strong>illimitata</strong>:</p><ul><li>se la tua societ\u00e0 <strong>non riesce</strong> a pagare normalmente <strong>i debiti</strong> alle scadenze previste</li></ul><p>e, nel frattempo:</p><ul><li>non hai<strong> versato</strong> il capitale;</li><li>non hai <strong>seguito</strong> adeguate procedure per <strong>comunicare</strong> la costituzione dell\u2019impresa o la sua <strong>trasformazione</strong> in spa unipersonale.</li></ul><p>Se vuoi, hai l\u2019opportunit\u00e0 di approfondire il funzionamento della societ\u00e0 per azioni, consultando gli articoli <strong>2325 </strong>e seguenti del <strong>Codice Civile</strong> al link seguente: <strong><a href=\"http://www.altalex.com/index.php?idnot=37056\" target=\"_blank\">www.altalex.com/index.php?idnot=37056</a>.</strong></p>","safe_summary":""},"immagine":[],"risorse_collegate":[],"documenti_allegati":[],"percorso":"/en/node/1341","pubblicato":"1","uid":"88","tnid":"1341","Path":"/en/node/1341","tags":[],"title":"Societ\u00e0 per azioni","nid":"1341"},{"created":"1379610968","changed":"1379611154","lingua":"IT","body":{"value":"<p>Insieme alla societ\u00e0 responsabilit\u00e0 limitata a capitale ridotto, dal 2012 si \u00e8 aggiunta una nuova forma di impresa: <strong>la societ\u00e0 a responsabilit\u00e0 limitata semplificata (ssrl).</strong></p><p>Questa nuova forma \u00e8 prevista dall\u2019articolo<strong> 2463bis del Codice Civile, </strong>consultabile al link: <strong><a href=\"http://www.altalex.com/index.php?idnot=37058\">www.altalex.com/index.php?idnot=37058</a></strong>.</p><p>Rispetto a una srl tradizionale, i soci <strong>non</strong> devono avere compiuto <strong>35 anni</strong> al momento della sua costituzione.</p><p>Come nel caso della srl tradizionale, la tua societ\u00e0 deve essere costituita con un <strong>atto scritto</strong> e <strong>registrato</strong> da un notaio. La responsabilit\u00e0 dei soci continua a essere <strong>limitata</strong> alla quota messa a disposizione nell\u2019impresa e gli stessi soci di una ssrl devono essere sempre delle<strong> persone</strong>, mai altre societ\u00e0.</p><p>Come per la societ\u00e0 a responsabilit\u00e0 limitata a capitale ridotto (srlcr), un vantaggio importante \u00e8 che puoi versare soltanto <strong>1 euro di capitale</strong> per la sua costituzione.</p><p>Allo stesso tempo per\u00f2, le banche possono richiedere delle <strong>garanzie</strong> notevoli, prima di concedere un prestito. Ci\u00f2, in considerazione del fatto che la societ\u00e0 pu\u00f2 essere creata anche con un <strong>capitale</strong> iniziale <strong>molto basso</strong>.</p>","summary":"","format":"tinymce","safe_value":"<p>Insieme alla societ\u00e0 responsabilit\u00e0 limitata a capitale ridotto, dal 2012 si \u00e8 aggiunta una nuova forma di impresa: <strong>la societ\u00e0 a responsabilit\u00e0 limitata semplificata (ssrl).</strong></p><p>Questa nuova forma \u00e8 prevista dall\u2019articolo<strong> 2463bis del Codice Civile, </strong>consultabile al link: <strong><a href=\"http://www.altalex.com/index.php?idnot=37058\">www.altalex.com/index.php?idnot=37058</a></strong>.</p><p>Rispetto a una srl tradizionale, i soci <strong>non</strong> devono avere compiuto <strong>35 anni</strong> al momento della sua costituzione.</p><p>Come nel caso della srl tradizionale, la tua societ\u00e0 deve essere costituita con un <strong>atto scritto</strong> e <strong>registrato</strong> da un notaio. La responsabilit\u00e0 dei soci continua a essere <strong>limitata</strong> alla quota messa a disposizione nell\u2019impresa e gli stessi soci di una ssrl devono essere sempre delle<strong> persone</strong>, mai altre societ\u00e0.</p><p>Come per la societ\u00e0 a responsabilit\u00e0 limitata a capitale ridotto (srlcr), un vantaggio importante \u00e8 che puoi versare soltanto <strong>1 euro di capitale</strong> per la sua costituzione.</p><p>Allo stesso tempo per\u00f2, le banche possono richiedere delle <strong>garanzie</strong> notevoli, prima di concedere un prestito. Ci\u00f2, in considerazione del fatto che la societ\u00e0 pu\u00f2 essere creata anche con un <strong>capitale</strong> iniziale <strong>molto basso</strong>.</p>","safe_summary":""},"immagine":[],"risorse_collegate":[],"documenti_allegati":[],"percorso":"/en/node/1340","pubblicato":"1","uid":"88","tnid":"1340","Path":"/en/node/1340","tags":[],"title":"Societ\u00e0 a responsabilit\u00e0 limitata semplificata","nid":"1340"},{"created":"1379610751","changed":"1485162043","lingua":"IT","body":{"value":"<p>Dal 2012, all\u2019interno delle tipologie di societ\u00e0 a responsabilit\u00e0 limitata, si \u00e8 aggiunta una nuova forma di impresa: <strong>la societ\u00e0 a responsabilit\u00e0 limitata a capitale ridotto (srlcr)</strong>.</p><p>Questa nuova forma \u00e8 prevista dall\u2019articolo<strong> 44, 1\u00b0 comma </strong>del<strong> Decreto Legge 83/2012</strong> che trovi al link: <a href=\"http://www.gazzettaufficiale.it/eli/id/2012/08/11/12A08941/sg\"><strong>www.governo.it/backoffice/allegati/68456-7800.pdf</strong> .</a></p><p>Come nel caso della srl tradizionale \u00e8 necessario un <strong>atto scritto</strong> e <strong>registrato</strong> da un notaio e la responsabilit\u00e0 dei soci \u00e8 <strong>limitata</strong> alla quota che hanno messo a disposizione nell\u2019impresa. Inoltre, i soci di una srlcr devono essere sempre delle <strong>persone</strong>, mai altre societ\u00e0.</p><p>Un vantaggio importante rispetto alla srl tradizionale \u00e8 che puoi versare soltanto <strong>1 euro di capitale</strong> per la sua costituzione.</p><p>Invece, un possibile svantaggio da soppesare con attenzione potrebbe essere questo: le banche possono richiedere delle <strong>garanzie</strong> notevoli, prima di concedere un prestito. Ci\u00f2, in considerazione del fatto che la societ\u00e0 pu\u00f2 essere creata anche con un <strong>capitale</strong> iniziale <strong>molto basso</strong>.</p>","summary":"","format":"tinymce","safe_value":"<p>Dal 2012, all\u2019interno delle tipologie di societ\u00e0 a responsabilit\u00e0 limitata, si \u00e8 aggiunta una nuova forma di impresa: <strong>la societ\u00e0 a responsabilit\u00e0 limitata a capitale ridotto (srlcr)</strong>.</p><p>Questa nuova forma \u00e8 prevista dall\u2019articolo<strong> 44, 1\u00b0 comma </strong>del<strong> Decreto Legge 83/2012</strong> che trovi al link: <a href=\"http://www.gazzettaufficiale.it/eli/id/2012/08/11/12A08941/sg\"><strong>www.governo.it/backoffice/allegati/68456-7800.pdf</strong> .</a></p><p>Come nel caso della srl tradizionale \u00e8 necessario un <strong>atto scritto</strong> e <strong>registrato</strong> da un notaio e la responsabilit\u00e0 dei soci \u00e8 <strong>limitata</strong> alla quota che hanno messo a disposizione nell\u2019impresa. Inoltre, i soci di una srlcr devono essere sempre delle <strong>persone</strong>, mai altre societ\u00e0.</p><p>Un vantaggio importante rispetto alla srl tradizionale \u00e8 che puoi versare soltanto <strong>1 euro di capitale</strong> per la sua costituzione.</p><p>Invece, un possibile svantaggio da soppesare con attenzione potrebbe essere questo: le banche possono richiedere delle <strong>garanzie</strong> notevoli, prima di concedere un prestito. Ci\u00f2, in considerazione del fatto che la societ\u00e0 pu\u00f2 essere creata anche con un <strong>capitale</strong> iniziale <strong>molto basso</strong>.</p>","safe_summary":""},"immagine":[],"risorse_collegate":[],"documenti_allegati":[],"percorso":"/en/node/1339","pubblicato":"1","uid":"88","tnid":"1339","Path":"/en/node/1339","tags":[],"title":"Societ\u00e0 a responsabilit\u00e0 limitata a capitale ridotto","nid":"1339"},{"created":"1379610157","changed":"1379610294","lingua":"IT","body":{"value":"<p>La societ\u00e0 a responsabilit\u00e0 limitata \u00e8 una forma di societ\u00e0 di capitali.</p><p>Tieni presente che la sua nascita deve avvenire con un <strong>atto scritto</strong> e <strong>registrato</strong> da un notaio. Inoltre, quando la societ\u00e0 viene costituita, \u00e8 obbligatorio versare un <strong>capitale sociale</strong>: questo capitale deve essere almeno di <strong>10.000</strong> euro.</p><p>Con i tuoi soci, puoi anche scegliere di versare <strong>soltanto il 25%</strong> del capitale, almeno in una prima fase della vita aziendale.</p><p>Puoi costituire una societ\u00e0 a responsabilit\u00e0 limitata anche <strong>da solo</strong>: questa forma si chiama <strong>srl unipersonale</strong>. La tua responsabilit\u00e0 comunque resta <strong>limitata</strong> alla quota che hai messo a disposizione nell\u2019impresa. Per\u00f2 ricorda che, in questo caso, il capitale iniziale di 10.000 euro deve essere versato <strong>tutto</strong>, fin dall\u2019inizio.</p><p>Infine, non dimenticare che la tua responsabilit\u00e0 diventa <strong>illimitata</strong>:</p><ul><li>se <strong>non versi</strong> il capitale;</li><li>se <strong>non segui</strong> adeguate procedure per <strong>comunicare</strong> la costituzione dell\u2019impresa;</li><li>se la tua societ\u00e0 <strong>non riesce</strong> a pagare normalmente <strong>i debiti</strong> alle scadenze previste.</li></ul><p>Puoi entrare nei dettagli della societ\u00e0 a responsabilit\u00e0 limitata, consultando l\u2019articolo <strong>2462</strong> del <strong>Codice Civile</strong> a questo link: <strong><span style=\"text-decoration: underline;\">www.altalex.com/index.php?idnot=37058</span></strong></p>","summary":"","format":"tinymce","safe_value":"<p>La societ\u00e0 a responsabilit\u00e0 limitata \u00e8 una forma di societ\u00e0 di capitali.</p><p>Tieni presente che la sua nascita deve avvenire con un <strong>atto scritto</strong> e <strong>registrato</strong> da un notaio. Inoltre, quando la societ\u00e0 viene costituita, \u00e8 obbligatorio versare un <strong>capitale sociale</strong>: questo capitale deve essere almeno di <strong>10.000</strong> euro.</p><p>Con i tuoi soci, puoi anche scegliere di versare <strong>soltanto il 25%</strong> del capitale, almeno in una prima fase della vita aziendale.</p><p>Puoi costituire una societ\u00e0 a responsabilit\u00e0 limitata anche <strong>da solo</strong>: questa forma si chiama <strong>srl unipersonale</strong>. La tua responsabilit\u00e0 comunque resta <strong>limitata</strong> alla quota che hai messo a disposizione nell\u2019impresa. Per\u00f2 ricorda che, in questo caso, il capitale iniziale di 10.000 euro deve essere versato <strong>tutto</strong>, fin dall\u2019inizio.</p><p>Infine, non dimenticare che la tua responsabilit\u00e0 diventa <strong>illimitata</strong>:</p><ul><li>se <strong>non versi</strong> il capitale;</li><li>se <strong>non segui</strong> adeguate procedure per <strong>comunicare</strong> la costituzione dell\u2019impresa;</li><li>se la tua societ\u00e0 <strong>non riesce</strong> a pagare normalmente <strong>i debiti</strong> alle scadenze previste.</li></ul><p>Puoi entrare nei dettagli della societ\u00e0 a responsabilit\u00e0 limitata, consultando l\u2019articolo <strong>2462</strong> del <strong>Codice Civile</strong> a questo link: <strong>www.altalex.com/index.php?idnot=37058</strong></p>","safe_summary":""},"immagine":[],"risorse_collegate":[],"documenti_allegati":[],"percorso":"/en/node/1338","pubblicato":"1","uid":"88","tnid":"1338","Path":"/en/node/1338","tags":[],"title":"Societ\u00e0 a responsabilit\u00e0 limitata","nid":"1338"},{"created":"1379609626","changed":"1379609648","lingua":"IT","body":{"value":"<p>Se con i tuoi soci vuoi avviare un\u2019impresa nella forma della societ\u00e0 di capitali, puoi svolgere un\u2019attivit\u00e0 <strong>commerciale</strong>. In questo caso per\u00f2, le decisioni pi\u00f9 importanti della tua azienda devono essere prese attraverso <strong>particolari procedure </strong>e in<strong> riunioni </strong>dedicate<strong>.</strong></p><p>Puoi scegliere fra cinque possibilit\u00e0:</p><ul><li>la <strong>societ\u00e0 a responsabilit\u00e0 limitata </strong>(srl);</li><li>la <strong>societ\u00e0 a responsabilit\u00e0 limitata a capitale ridotto </strong>(srlcr);</li><li>la <strong>societ\u00e0 semplificata</strong> (ssrl);</li><li>la <strong>societ\u00e0 per azioni</strong> (spa);</li><li>la <strong>societ\u00e0 in accomandita per azioni</strong> (sapa)</li></ul><p>Devi richiedere:</p><p>1. numero di <strong>partita IVA </strong>presso l\u2019<strong>Agenzia delle Entrate</strong>;</p><p>2. iscrizione presso il <strong>Registro delle Imprese</strong>;</p><p>3. iscrizione all\u2019<strong>INPS </strong>(<strong>Istituto Nazionale di Previdenza Sociale</strong>);</p><p>4. iscrizione all\u2019<strong>INAIL </strong>(<strong>Istituto Nazionale per l\u2019Assicurazione contro gli Infortuni sul Lavoro</strong>), se \u00e8 prevista per l\u2019attivit\u00e0.</p><p>Inoltre, puoi identificare la societ\u00e0 di capitali con una <strong>ragione sociale</strong>, che sar\u00e0 la denominazione dell\u2019impresa.</p><p><strong>Esempio: </strong>ragioni sociali possibili per un\u2019attivit\u00e0 costituita nella forma della societ\u00e0 di capitali potrebbero essere: Verde srl, Ristorante Blu spa, Carrozzeria Bianca ssrl, e cos\u00ec via.</p><p>&nbsp;</p>","summary":"","format":"tinymce","safe_value":"<p>Se con i tuoi soci vuoi avviare un\u2019impresa nella forma della societ\u00e0 di capitali, puoi svolgere un\u2019attivit\u00e0 <strong>commerciale</strong>. In questo caso per\u00f2, le decisioni pi\u00f9 importanti della tua azienda devono essere prese attraverso <strong>particolari procedure </strong>e in<strong> riunioni </strong>dedicate<strong>.</strong></p><p>Puoi scegliere fra cinque possibilit\u00e0:</p><ul><li>la <strong>societ\u00e0 a responsabilit\u00e0 limitata </strong>(srl);</li><li>la <strong>societ\u00e0 a responsabilit\u00e0 limitata a capitale ridotto </strong>(srlcr);</li><li>la <strong>societ\u00e0 semplificata</strong> (ssrl);</li><li>la <strong>societ\u00e0 per azioni</strong> (spa);</li><li>la <strong>societ\u00e0 in accomandita per azioni</strong> (sapa)</li></ul><p>Devi richiedere:</p><p>1. numero di <strong>partita IVA </strong>presso l\u2019<strong>Agenzia delle Entrate</strong>;</p><p>2. iscrizione presso il <strong>Registro delle Imprese</strong>;</p><p>3. iscrizione all\u2019<strong>INPS </strong>(<strong>Istituto Nazionale di Previdenza Sociale</strong>);</p><p>4. iscrizione all\u2019<strong>INAIL </strong>(<strong>Istituto Nazionale per l\u2019Assicurazione contro gli Infortuni sul Lavoro</strong>), se \u00e8 prevista per l\u2019attivit\u00e0.</p><p>Inoltre, puoi identificare la societ\u00e0 di capitali con una <strong>ragione sociale</strong>, che sar\u00e0 la denominazione dell\u2019impresa.</p><p><strong>Esempio: </strong>ragioni sociali possibili per un\u2019attivit\u00e0 costituita nella forma della societ\u00e0 di capitali potrebbero essere: Verde srl, Ristorante Blu spa, Carrozzeria Bianca ssrl, e cos\u00ec via.</p><p>\u00a0</p>","safe_summary":""},"immagine":[],"risorse_collegate":[],"documenti_allegati":[],"percorso":"/en/node/1336","pubblicato":"1","uid":"88","tnid":"1336","Path":"/en/node/1336","tags":[],"title":"Societ\u00e0 di capitali - descrizione","nid":"1336"},{"created":"1379608983","changed":"1409927627","lingua":"IT","body":{"value":"<p>La societ\u00e0 di capitali \u00e8 la forma adatta per fare impresa con un&rsquo;azienda di <strong>medie </strong>e <strong>grandi</strong> <strong>dimensioni</strong>, operante in qualsiasi settore.</p><p>Si tratta di una forma <strong>pi\u00f9 articolata </strong>di societ\u00e0, pi\u00f9 complessa sotto il profilo della <strong>gestione</strong> e che comporta <strong>costi</strong> amministrativi <strong>pi\u00f9 elevati</strong>.</p><p>Allo stesso tempo, la <strong>responsabilit\u00e0</strong> per le azioni della tua impresa <strong>non</strong> \u00e8 cos\u00ec <strong>penetrante</strong> e <strong>gravosa</strong> come nel caso della societ\u00e0 di persone.</p><p>Iniziare la tua impresa nella forma della <strong>societ\u00e0 di capitali</strong> significa:</p><ul><li><strong>lavorare con altre persone</strong>;</li><li>chela<strong> responsabilit\u00e0</strong> e il <strong>rischio</strong> delle azioni compiute nello svolgimento della tua attivit\u00e0 sia <strong>limitato</strong>;</li><li><strong>prendere le decisioni</strong> che riguardano la tua impresa <strong>con altri soci</strong>;</li><li>esercitare un&rsquo;<strong>attivit\u00e0 commerciale;</strong></li><li>pensare a un&rsquo;attivit\u00e0 che <strong>non</strong> si ponga <strong>confini</strong> di alcun tipo.</li></ul><p><span style=\"font-family: Arial, sans-serif; font-size: 9pt; line-height: 115%;\">Di seguito puoi accedere a una guida che ti sar\u00e0 di aiuto nella scelta del regime fiscale per la tua&nbsp;</span>Societ\u00e0 di capitali:&nbsp;</p><ul class=\"menu\"><li class=\"first leaf\"><a href=\"/it/approfondimenti/tasse-e-regimi-fiscali/le-forme-giuridiche-dimpresa/le-societ%C3%A0-di-capitali/societ%C3%A0-3\" title=\"\">Societ\u00e0 di capitali - descrizione</a></li><li class=\"leaf\"><a href=\"/it/approfondimenti/tasse-e-regimi-fiscali/le-forme-giuridiche-dimpresa/le-societ\u00e0-di-capitali/societ\u00e0-4\">Societ\u00e0 di capitali - perch\u00e9 sceglierla</a></li><li class=\"leaf\"><a href=\"/it/approfondimenti/tasse-e-regimi-fiscali/le-forme-giuridiche-dimpresa/le-societ%C3%A0-di-capitali/societ%C3%A0-2\" title=\"\">Societ\u00e0 a responsabilit\u00e0 limitata</a></li><li class=\"leaf\"><a href=\"/it/approfondimenti/tasse-e-regimi-fiscali/le-forme-giuridiche-dimpresa/le-societ%C3%A0-di-capitali/la-0\" title=\"\">Societ\u00e0 a responsabilit\u00e0 limitata a capitale ridotto</a></li><li class=\"leaf\"><a href=\"/it/approfondimenti/tasse-e-regimi-fiscali/le-forme-giuridiche-dimpresa/le-societ%C3%A0-di-capitali/la\" title=\"\">Societ\u00e0 a responsabilit\u00e0 limitata semplificata</a></li><li class=\"leaf\"><a href=\"/it/approfondimenti/tasse-e-regimi-fiscali/le-forme-giuridiche-dimpresa/le-societ%C3%A0-di-capitali/societ%C3%A0-1\" title=\"\">Societ\u00e0 per azioni</a></li><li class=\"leaf\"><a href=\"/it/approfondimenti/tasse-e-regimi-fiscali/le-forme-giuridiche-dimpresa/le-societ%C3%A0-di-capitali/societ%C3%A0-0\" title=\"\">Societ\u00e0 in accomandita per azioni</a></li><li class=\"last leaf\"><a href=\"/it/approfondimenti/tasse-e-regimi-fiscali/le-forme-giuridiche-dimpresa/le-societ%C3%A0-di-capitali/societ%C3%A0\" title=\"\">Societ\u00e0 di capitali - regime di contabilit\u00e0 ordinaria</a></li></ul>","summary":"","format":"full_html","safe_value":"<p>La societ\u00e0 di capitali \u00e8 la forma adatta per fare impresa con un\u2019azienda di <strong>medie </strong>e <strong>grandi</strong> <strong>dimensioni</strong>, operante in qualsiasi settore.</p>\n<p>Si tratta di una forma <strong>pi\u00f9 articolata </strong>di societ\u00e0, pi\u00f9 complessa sotto il profilo della <strong>gestione</strong> e che comporta <strong>costi</strong> amministrativi <strong>pi\u00f9 elevati</strong>.</p>\n<p>Allo stesso tempo, la <strong>responsabilit\u00e0</strong> per le azioni della tua impresa <strong>non</strong> \u00e8 cos\u00ec <strong>penetrante</strong> e <strong>gravosa</strong> come nel caso della societ\u00e0 di persone.</p>\n<p>Iniziare la tua impresa nella forma della <strong>societ\u00e0 di capitali</strong> significa:</p>\n<ul><li><strong>lavorare con altre persone</strong>;</li>\n<li>chela<strong> responsabilit\u00e0</strong> e il <strong>rischio</strong> delle azioni compiute nello svolgimento della tua attivit\u00e0 sia <strong>limitato</strong>;</li>\n<li><strong>prendere le decisioni</strong> che riguardano la tua impresa <strong>con altri soci</strong>;</li>\n<li>esercitare un\u2019<strong>attivit\u00e0 commerciale;</strong></li>\n<li>pensare a un\u2019attivit\u00e0 che <strong>non</strong> si ponga <strong>confini</strong> di alcun tipo.</li>\n</ul><p><span style=\"font-family: Arial, sans-serif; font-size: 9pt; line-height: 115%;\">Di seguito puoi accedere a una guida che ti sar\u00e0 di aiuto nella scelta del regime fiscale per la tua\u00a0</span>Societ\u00e0 di capitali:\u00a0</p>\n<ul class=\"menu\"><li class=\"first leaf\"><a href=\"/it/approfondimenti/tasse-e-regimi-fiscali/le-forme-giuridiche-dimpresa/le-societ%C3%A0-di-capitali/societ%C3%A0-3\" title=\"\">Societ\u00e0 di capitali - descrizione</a></li>\n<li class=\"leaf\"><a href=\"/it/approfondimenti/tasse-e-regimi-fiscali/le-forme-giuridiche-dimpresa/le-societ\u00e0-di-capitali/societ\u00e0-4\">Societ\u00e0 di capitali - perch\u00e9 sceglierla</a></li>\n<li class=\"leaf\"><a href=\"/it/approfondimenti/tasse-e-regimi-fiscali/le-forme-giuridiche-dimpresa/le-societ%C3%A0-di-capitali/societ%C3%A0-2\" title=\"\">Societ\u00e0 a responsabilit\u00e0 limitata</a></li>\n<li class=\"leaf\"><a href=\"/it/approfondimenti/tasse-e-regimi-fiscali/le-forme-giuridiche-dimpresa/le-societ%C3%A0-di-capitali/la-0\" title=\"\">Societ\u00e0 a responsabilit\u00e0 limitata a capitale ridotto</a></li>\n<li class=\"leaf\"><a href=\"/it/approfondimenti/tasse-e-regimi-fiscali/le-forme-giuridiche-dimpresa/le-societ%C3%A0-di-capitali/la\" title=\"\">Societ\u00e0 a responsabilit\u00e0 limitata semplificata</a></li>\n<li class=\"leaf\"><a href=\"/it/approfondimenti/tasse-e-regimi-fiscali/le-forme-giuridiche-dimpresa/le-societ%C3%A0-di-capitali/societ%C3%A0-1\" title=\"\">Societ\u00e0 per azioni</a></li>\n<li class=\"leaf\"><a href=\"/it/approfondimenti/tasse-e-regimi-fiscali/le-forme-giuridiche-dimpresa/le-societ%C3%A0-di-capitali/societ%C3%A0-0\" title=\"\">Societ\u00e0 in accomandita per azioni</a></li>\n<li class=\"last leaf\"><a href=\"/it/approfondimenti/tasse-e-regimi-fiscali/le-forme-giuridiche-dimpresa/le-societ%C3%A0-di-capitali/societ%C3%A0\" title=\"\">Societ\u00e0 di capitali - regime di contabilit\u00e0 ordinaria</a></li>\n</ul>","safe_summary":""},"immagine":[],"risorse_collegate":[],"documenti_allegati":[],"percorso":"/en/node/1335","pubblicato":"1","uid":"88","tnid":"1335","Path":"/en/node/1335","tags":[],"title":"Societ\u00e0 di capitali","nid":"1335"},{"created":"1379608804","changed":"1380893533","lingua":"IT","body":{"value":"<p>Il regime in <strong>contabilit\u00e0 ordinaria</strong> \u00e8 <strong>utilizzabile</strong> dalla societ\u00e0 in nome collettivo e dalla societ\u00e0 in accomandita semplice.</p><p>La gestione in contabilit\u00e0 ordinaria \u00e8 un po\u2019 <strong>pi\u00f9 articolata</strong> rispetto alla contabilit\u00e0 semplificata.</p><p>Si tratta di un regime:</p><ul><li><strong>obbligatorio</strong> per le <strong>societ\u00e0 di capitali</strong> e le <strong>cooperative</strong>;</li><li><strong>facoltativo</strong> per le <strong>ditte individuali</strong>, le <strong>societ\u00e0 semplici </strong>e <strong>di persone</strong>;</li><li>in certi casi, <strong>obbligatorio</strong> anche per le <strong>societ\u00e0 semplici </strong>e <strong>di persone</strong>;</li><li><strong>pi\u00f9 complesso</strong> per la tenuta dei libri e dei <strong>registri</strong> contabili e fiscali.</li></ul><p>Nelle societ\u00e0 di persone che hanno l\u2019obbligo o che scelgono questo regime, la tenuta della contabilit\u00e0 ordinaria ha come scopo la realizzazione del <strong>bilancio d\u2019esercizio</strong>.</p><p>Se desideri approfondire nei particolari questo regime, <a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/it/articoli/la-gestione-della-contabilit%C3%A0-ordinaria-scarica-la-guida\">ti suggeriamo di consultare la <strong>Guida alla gestione della contabilit\u00e0 ordinaria</strong></a></p>","summary":"","format":"tinymce","safe_value":"<p>Il regime in <strong>contabilit\u00e0 ordinaria</strong> \u00e8 <strong>utilizzabile</strong> dalla societ\u00e0 in nome collettivo e dalla societ\u00e0 in accomandita semplice.</p><p>La gestione in contabilit\u00e0 ordinaria \u00e8 un po\u2019 <strong>pi\u00f9 articolata</strong> rispetto alla contabilit\u00e0 semplificata.</p><p>Si tratta di un regime:</p><ul><li><strong>obbligatorio</strong> per le <strong>societ\u00e0 di capitali</strong> e le <strong>cooperative</strong>;</li><li><strong>facoltativo</strong> per le <strong>ditte individuali</strong>, le <strong>societ\u00e0 semplici </strong>e <strong>di persone</strong>;</li><li>in certi casi, <strong>obbligatorio</strong> anche per le <strong>societ\u00e0 semplici </strong>e <strong>di persone</strong>;</li><li><strong>pi\u00f9 complesso</strong> per la tenuta dei libri e dei <strong>registri</strong> contabili e fiscali.</li></ul><p>Nelle societ\u00e0 di persone che hanno l\u2019obbligo o che scelgono questo regime, la tenuta della contabilit\u00e0 ordinaria ha come scopo la realizzazione del <strong>bilancio d\u2019esercizio</strong>.</p><p>Se desideri approfondire nei particolari questo regime, <a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/it/articoli/la-gestione-della-contabilit%C3%A0-ordinaria-scarica-la-guida\">ti suggeriamo di consultare la <strong>Guida alla gestione della contabilit\u00e0 ordinaria</strong></a></p>","safe_summary":""},"immagine":[],"risorse_collegate":[],"documenti_allegati":[],"percorso":"/en/node/1334","pubblicato":"1","uid":"88","tnid":"1334","Path":"/en/node/1334","tags":[],"title":"Societ\u00e0 di persone - regime in contabilit\u00e0 ordinaria","nid":"1334"},{"created":"1379608501","changed":"1380893481","lingua":"IT","body":{"value":"<p>Con la tua impresa costituita nella forma della societ\u00e0 in nome collettivo o della societ\u00e0 in accomandita semplice, puoi scegliere quale <strong>regime contabile</strong> adottare.</p><p>Questi eventi devono essere <strong>registrati</strong> con precise modalit\u00e0 in un <strong>insieme ordinato</strong> e <strong>sistematico</strong> di<strong> documenti</strong> che si definisce <strong>contabilit\u00e0</strong>.</p><p>Secondo i passi che deciderai di compiere, pu\u00f2 esserti richiesto anche di mostrare a <strong>soggetti esterni</strong> la contabilit\u00e0 della societ\u00e0 o parte di essa: un ente pubblico, ad esempio, prima di concedere un contributo potrebbe voler sapere chi sono i vostri clienti e quali sono i vostri ricavi.</p><p>La legislazione italiana ti permette di scegliere fra alcuni regimi. Quelli che possono fare al tuo caso sono:</p><ul><li>il regime in contabilit\u00e0 <strong>semplificata</strong>;</li><li>il regime in contabilit\u00e0 <strong>ordinaria</strong>;</li><li>il regime <strong>forfetario</strong>.</li></ul><p>Nelle pagine di questa sezione, approfondiremo insieme le particolarit\u00e0 di ciascuno di questi regimi. In particolare la tenuta della contabilit\u00e0 <strong>semplificata</strong>.</p><p>Si tratta di un regime:</p><ul><li>entro certi limiti, sempre <strong>utilizzabile</strong> da una societ\u00e0 di persone;</li><li>vincolato al <strong>volume d\u2019affari</strong>;</li><li><strong>non gravoso</strong> per la tenuta dei <strong>registri</strong> contabili e fiscali.</li></ul><p>Se desideri approfondirlo nei particolari, <a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/it/articoli/la-contabilit%C3%A0-semplificata-scarica-la-guida\">ti suggeriamo di consultare la <strong>Guida alla gestione della contabilit\u00e0 semplificata</strong></a></p>","summary":"","format":"tinymce","safe_value":"<p>Con la tua impresa costituita nella forma della societ\u00e0 in nome collettivo o della societ\u00e0 in accomandita semplice, puoi scegliere quale <strong>regime contabile</strong> adottare.</p><p>Questi eventi devono essere <strong>registrati</strong> con precise modalit\u00e0 in un <strong>insieme ordinato</strong> e <strong>sistematico</strong> di<strong> documenti</strong> che si definisce <strong>contabilit\u00e0</strong>.</p><p>Secondo i passi che deciderai di compiere, pu\u00f2 esserti richiesto anche di mostrare a <strong>soggetti esterni</strong> la contabilit\u00e0 della societ\u00e0 o parte di essa: un ente pubblico, ad esempio, prima di concedere un contributo potrebbe voler sapere chi sono i vostri clienti e quali sono i vostri ricavi.</p><p>La legislazione italiana ti permette di scegliere fra alcuni regimi. Quelli che possono fare al tuo caso sono:</p><ul><li>il regime in contabilit\u00e0 <strong>semplificata</strong>;</li><li>il regime in contabilit\u00e0 <strong>ordinaria</strong>;</li><li>il regime <strong>forfetario</strong>.</li></ul><p>Nelle pagine di questa sezione, approfondiremo insieme le particolarit\u00e0 di ciascuno di questi regimi. In particolare la tenuta della contabilit\u00e0 <strong>semplificata</strong>.</p><p>Si tratta di un regime:</p><ul><li>entro certi limiti, sempre <strong>utilizzabile</strong> da una societ\u00e0 di persone;</li><li>vincolato al <strong>volume d\u2019affari</strong>;</li><li><strong>non gravoso</strong> per la tenuta dei <strong>registri</strong> contabili e fiscali.</li></ul><p>Se desideri approfondirlo nei particolari, <a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/it/articoli/la-contabilit%C3%A0-semplificata-scarica-la-guida\">ti suggeriamo di consultare la <strong>Guida alla gestione della contabilit\u00e0 semplificata</strong></a></p>","safe_summary":""},"immagine":[],"risorse_collegate":[],"documenti_allegati":[],"percorso":"/en/node/1333","pubblicato":"1","uid":"88","tnid":"1333","Path":"/en/node/1333","tags":[],"title":"Societ\u00e0 di persone - regime in contabilit\u00e0 semplificata","nid":"1333"},{"created":"1379608239","changed":"1379608261","lingua":"IT","body":{"value":"<p>Se la tua scelta \u00e8 a favore della societ\u00e0 in accomandita semplice, tu e i tuoi soci avrete la possibilit\u00e0 di decidere <strong>chi</strong> fra di voi vuole interessarsi della <strong>gestione</strong> della societ\u00e0 e <strong>chi</strong>, invece, vuole <strong>semplicemente</strong> <strong>partecipare</strong> alla societ\u00e0, ma <strong>senza assumere</strong> i <strong>rischi</strong> e gli <strong>impegni</strong> delle decisioni aziendali.</p><p>Nella societ\u00e0 in accomandita semplice, infatti, i soci si dividono in <strong>accomandanti</strong> e <strong>accomandatari</strong>: ci\u00f2 significa che soltanto gli accomandatari <strong>possono assumere decisioni</strong> che riguardano l\u2019attivit\u00e0 d\u2019impresa.</p><p>Inoltre, gli accomandatari sono responsabili in modo <strong>solidale e illimitato</strong>. A differenza loro, gli accomandanti rispondono <strong>unicamente</strong> per la <strong>quota</strong> di capitale messa a disposizione nella societ\u00e0.</p><p><strong>Esempio:</strong> in una societ\u00e0 in accomandita semplice i soci sono due: Giallo e Blu. Giallo detiene una quota di 500 euro ed \u00e8 accomandatario; Blu detiene una quota di 300 euro ed \u00e8 semplice socio accomandante. Se l\u2019azienda ha debiti per 10.000 euro, Blu pu\u00f2 essere chiamato a pagare il debito soltanto per 300 euro.</p><p>Come nel caso della snc, per costituirla \u00e8 necessario un <strong>atto costitutivo</strong> redatto <strong>per iscritto</strong>.</p><p>Se vuoi scoprire anche i dettagli della societ\u00e0 in accomandita semplice, ti rimandiamo al link <strong><a href=\"http://www.altalex.com/index.php?idnot=37055\">www.altalex.com/index.php?idnot=37055</a></strong>, nel quale \u00e8 riportato l\u2019articolo <strong>2313</strong> del <strong>Codice Civile</strong>.</p><p>&nbsp;</p>","summary":"","format":"tinymce","safe_value":"<p>Se la tua scelta \u00e8 a favore della societ\u00e0 in accomandita semplice, tu e i tuoi soci avrete la possibilit\u00e0 di decidere <strong>chi</strong> fra di voi vuole interessarsi della <strong>gestione</strong> della societ\u00e0 e <strong>chi</strong>, invece, vuole <strong>semplicemente</strong> <strong>partecipare</strong> alla societ\u00e0, ma <strong>senza assumere</strong> i <strong>rischi</strong> e gli <strong>impegni</strong> delle decisioni aziendali.</p><p>Nella societ\u00e0 in accomandita semplice, infatti, i soci si dividono in <strong>accomandanti</strong> e <strong>accomandatari</strong>: ci\u00f2 significa che soltanto gli accomandatari <strong>possono assumere decisioni</strong> che riguardano l\u2019attivit\u00e0 d\u2019impresa.</p><p>Inoltre, gli accomandatari sono responsabili in modo <strong>solidale e illimitato</strong>. A differenza loro, gli accomandanti rispondono <strong>unicamente</strong> per la <strong>quota</strong> di capitale messa a disposizione nella societ\u00e0.</p><p><strong>Esempio:</strong> in una societ\u00e0 in accomandita semplice i soci sono due: Giallo e Blu. Giallo detiene una quota di 500 euro ed \u00e8 accomandatario; Blu detiene una quota di 300 euro ed \u00e8 semplice socio accomandante. Se l\u2019azienda ha debiti per 10.000 euro, Blu pu\u00f2 essere chiamato a pagare il debito soltanto per 300 euro.</p><p>Come nel caso della snc, per costituirla \u00e8 necessario un <strong>atto costitutivo</strong> redatto <strong>per iscritto</strong>.</p><p>Se vuoi scoprire anche i dettagli della societ\u00e0 in accomandita semplice, ti rimandiamo al link <strong><a href=\"http://www.altalex.com/index.php?idnot=37055\">www.altalex.com/index.php?idnot=37055</a></strong>, nel quale \u00e8 riportato l\u2019articolo <strong>2313</strong> del <strong>Codice Civile</strong>.</p><p>\u00a0</p>","safe_summary":""},"immagine":[],"risorse_collegate":[],"documenti_allegati":[],"percorso":"/en/node/1332","pubblicato":"1","uid":"88","tnid":"1332","Path":"/en/node/1332","tags":[],"title":"Societ\u00e0 in accomandita semplice","nid":"1332"},{"created":"1379608019","changed":"1379608044","lingua":"IT","body":{"value":"<p>Se la tua scelta \u00e8 a favore della societ\u00e0 in nome collettivo, tu e i tuoi soci siete chiamati ad avere precise responsabilit\u00e0.</p><p>In questo tipo di societ\u00e0, infatti, <strong>tutti i soci</strong> sono <strong>amministratori</strong>: questo significa che ognuno di essi <strong>pu\u00f2 assumere decisioni</strong> che riguardano l\u2019attivit\u00e0 d\u2019impresa. Inoltre, <strong>tutti i soci</strong> sono <strong>responsabili</strong> in maniera <strong>solidale e illimitata</strong>.</p><p>Per costituirla \u00e8 necessario un <strong>atto costitutivo</strong> redatto <strong>per iscritto</strong>.</p><p>Se vuoi approfondire il funzionamento della societ\u00e0 in nome collettivo, ti rimandiamo al link <strong><a href=\"http://www.altalex.com/index.php?idnot=37054\">www.altalex.com/index.php?idnot=37054</a></strong>, dove trovi la descrizione dell\u2019articolo <strong>2291</strong> del <strong>Codice Civile</strong>.</p>","summary":"","format":"tinymce","safe_value":"<p>Se la tua scelta \u00e8 a favore della societ\u00e0 in nome collettivo, tu e i tuoi soci siete chiamati ad avere precise responsabilit\u00e0.</p><p>In questo tipo di societ\u00e0, infatti, <strong>tutti i soci</strong> sono <strong>amministratori</strong>: questo significa che ognuno di essi <strong>pu\u00f2 assumere decisioni</strong> che riguardano l\u2019attivit\u00e0 d\u2019impresa. Inoltre, <strong>tutti i soci</strong> sono <strong>responsabili</strong> in maniera <strong>solidale e illimitata</strong>.</p><p>Per costituirla \u00e8 necessario un <strong>atto costitutivo</strong> redatto <strong>per iscritto</strong>.</p><p>Se vuoi approfondire il funzionamento della societ\u00e0 in nome collettivo, ti rimandiamo al link <strong><a href=\"http://www.altalex.com/index.php?idnot=37054\">www.altalex.com/index.php?idnot=37054</a></strong>, dove trovi la descrizione dell\u2019articolo <strong>2291</strong> del <strong>Codice Civile</strong>.</p>","safe_summary":""},"immagine":[],"risorse_collegate":[],"documenti_allegati":[],"percorso":"/en/node/1331","pubblicato":"1","uid":"88","tnid":"1331","Path":"/en/node/1331","tags":[],"title":"Societ\u00e0 in nome collettivo","nid":"1331"},{"created":"1379607148","changed":"1379607161","lingua":"IT","body":{"value":"<p>La societ\u00e0 di persone permette a te e ai tuoi soci di svolgere la tua attivit\u00e0 con diversi vantaggi, perch\u00e9:</p><ul><li>puoi condividere le <strong>decisioni</strong> sull\u2019attivit\u00e0 <strong>con altri soci</strong> e senza particolari procedure;</li><li>puoi aprire la tua attivit\u00e0 <strong>senza versare un capitale iniziale</strong>;</li><li>con questa forma, puoi gestire aziende di <strong>piccole e medie dimensioni</strong>;</li><li>entro certi limiti, <strong>non</strong> hai l\u2019obbligo di redigere e depositare un <strong>bilancio</strong> d\u2019esercizio;</li><li>entro certi limiti, la tenuta della contabilit\u00e0 pu\u00f2 avvenire col <strong>regime semplificato</strong>.</li></ul><p>Allo stesso tempo, la societ\u00e0 di persone porta con s\u00e9 anche alcuni <strong>svantaggi</strong>:</p><ul><li>\u00e8 una forma <strong>sconsigliabile</strong> per gestire aziende di <strong>grosse dimensioni</strong>;</li><li>se costituisci una societ\u00e0 in nome collettivo, la tua <strong>responsabilit\u00e0 </strong>e quella dei sociper i debiti dell\u2019impresa \u00e8 <strong>solidale </strong>e <strong>senza limiti</strong>;</li><li>se costituisci una societ\u00e0 in accomandita semplice, la <strong>responsabilit\u00e0 </strong>dei soci<strong> accomandatari </strong>per i debiti dell\u2019impresa \u00e8 <strong>solidale </strong>e <strong>senza limiti</strong>.</li></ul><p><strong>Esempio:</strong> supponiamo che i soci responsabili della societ\u00e0 in nome collettivo Blu snc posseggano nel proprio patrimonio personale un immobile del valore di 300.000 euro, titoli valutati 10.000 euro, due autovetture del valore di 60.000 euro e che la loro impresa abbia debiti per 50.000 euro. Se la ditta non riuscisse a onorare i propri debiti, l\u2019acquisizione dei titoli basterebbe a soddisfare i creditori.</p><p>In conclusione, si tratta di una forma giuridica adatta se tu e i tuoi soci volete realizzare <strong>piccoli e medi investimenti</strong>, assumendo <strong>rischi</strong> <strong>non</strong> <strong>elevati</strong>.</p>","summary":"","format":"tinymce","safe_value":"<p>La societ\u00e0 di persone permette a te e ai tuoi soci di svolgere la tua attivit\u00e0 con diversi vantaggi, perch\u00e9:</p><ul><li>puoi condividere le <strong>decisioni</strong> sull\u2019attivit\u00e0 <strong>con altri soci</strong> e senza particolari procedure;</li><li>puoi aprire la tua attivit\u00e0 <strong>senza versare un capitale iniziale</strong>;</li><li>con questa forma, puoi gestire aziende di <strong>piccole e medie dimensioni</strong>;</li><li>entro certi limiti, <strong>non</strong> hai l\u2019obbligo di redigere e depositare un <strong>bilancio</strong> d\u2019esercizio;</li><li>entro certi limiti, la tenuta della contabilit\u00e0 pu\u00f2 avvenire col <strong>regime semplificato</strong>.</li></ul><p>Allo stesso tempo, la societ\u00e0 di persone porta con s\u00e9 anche alcuni <strong>svantaggi</strong>:</p><ul><li>\u00e8 una forma <strong>sconsigliabile</strong> per gestire aziende di <strong>grosse dimensioni</strong>;</li><li>se costituisci una societ\u00e0 in nome collettivo, la tua <strong>responsabilit\u00e0 </strong>e quella dei sociper i debiti dell\u2019impresa \u00e8 <strong>solidale </strong>e <strong>senza limiti</strong>;</li><li>se costituisci una societ\u00e0 in accomandita semplice, la <strong>responsabilit\u00e0 </strong>dei soci<strong> accomandatari </strong>per i debiti dell\u2019impresa \u00e8 <strong>solidale </strong>e <strong>senza limiti</strong>.</li></ul><p><strong>Esempio:</strong> supponiamo che i soci responsabili della societ\u00e0 in nome collettivo Blu snc posseggano nel proprio patrimonio personale un immobile del valore di 300.000 euro, titoli valutati 10.000 euro, due autovetture del valore di 60.000 euro e che la loro impresa abbia debiti per 50.000 euro. Se la ditta non riuscisse a onorare i propri debiti, l\u2019acquisizione dei titoli basterebbe a soddisfare i creditori.</p><p>In conclusione, si tratta di una forma giuridica adatta se tu e i tuoi soci volete realizzare <strong>piccoli e medi investimenti</strong>, assumendo <strong>rischi</strong> <strong>non</strong> <strong>elevati</strong>.</p>","safe_summary":""},"immagine":[],"risorse_collegate":[],"documenti_allegati":[],"percorso":"/en/node/1330","pubblicato":"1","uid":"88","tnid":"1330","Path":"/en/node/1330","tags":[],"title":"Societ\u00e0 di persone - perch\u00e9 sceglierla","nid":"1330"},{"created":"1379606158","changed":"1379607423","lingua":"IT","body":{"value":"<p>Se con i tuoi soci vuoi avviare un\u2019impresa nella forma della societ\u00e0 di persone, puoi svolgere un\u2019attivit\u00e0 <strong>commerciale</strong>, prendendo le decisioni <strong>senza particolari procedure</strong>.</p><p>Puoi scegliere fra due possibilit\u00e0:</p><ul><li>la <strong>societ\u00e0 in nome collettivo </strong>(snc);</li><li>la <strong>societ\u00e0 in accomandita semplice </strong>(sas).</li></ul><p>Tieni presente che anche in questo caso occorrono:</p><ol><li>numero di <strong>partita IVA </strong>presso l\u2019<strong>Agenzia delle Entrate</strong>;</li><li>iscrizione presso il <strong>Registro delle Imprese</strong>;</li><li>iscrizione all\u2019<strong>INPS </strong>(<strong>Istituto Nazionale di Previdenza Sociale</strong>);</li><li>iscrizione all\u2019<strong>INAIL </strong>(<strong>Istituto Nazionale per l\u2019Assicurazione contro gli Infortuni sul Lavoro</strong>), se \u00e8 previsto per l\u2019attivit\u00e0.</li></ol><p>Inoltre, puoi identificare la societ\u00e0 di persone con una <strong>ragione sociale</strong>, che sar\u00e0 la denominazione dell\u2019impresa.</p><p><strong>Esempio: </strong>ragioni sociali possibili per un\u2019attivit\u00e0 costituita nella forma della societ\u00e0 di persone potrebbero essere: Ferramenta di Rossi &amp; C. snc., Costruzioni Edili di Verdi B. sas.</p><p>&nbsp;</p>","summary":"","format":"tinymce","safe_value":"<p>Se con i tuoi soci vuoi avviare un\u2019impresa nella forma della societ\u00e0 di persone, puoi svolgere un\u2019attivit\u00e0 <strong>commerciale</strong>, prendendo le decisioni <strong>senza particolari procedure</strong>.</p><p>Puoi scegliere fra due possibilit\u00e0:</p><ul><li>la <strong>societ\u00e0 in nome collettivo </strong>(snc);</li><li>la <strong>societ\u00e0 in accomandita semplice </strong>(sas).</li></ul><p>Tieni presente che anche in questo caso occorrono:</p><ol><li>numero di <strong>partita IVA </strong>presso l\u2019<strong>Agenzia delle Entrate</strong>;</li><li>iscrizione presso il <strong>Registro delle Imprese</strong>;</li><li>iscrizione all\u2019<strong>INPS </strong>(<strong>Istituto Nazionale di Previdenza Sociale</strong>);</li><li>iscrizione all\u2019<strong>INAIL </strong>(<strong>Istituto Nazionale per l\u2019Assicurazione contro gli Infortuni sul Lavoro</strong>), se \u00e8 previsto per l\u2019attivit\u00e0.</li></ol><p>Inoltre, puoi identificare la societ\u00e0 di persone con una <strong>ragione sociale</strong>, che sar\u00e0 la denominazione dell\u2019impresa.</p><p><strong>Esempio: </strong>ragioni sociali possibili per un\u2019attivit\u00e0 costituita nella forma della societ\u00e0 di persone potrebbero essere: Ferramenta di Rossi &amp; C. snc., Costruzioni Edili di Verdi B. sas.</p><p>\u00a0</p>","safe_summary":""},"immagine":[],"risorse_collegate":[],"documenti_allegati":[],"percorso":"/en/node/1329","pubblicato":"1","uid":"88","tnid":"1329","Path":"/en/node/1329","tags":[],"title":"Societ\u00e0 di persone - descrizione","nid":"1329"},{"created":"1379605729","changed":"1406560473","lingua":"IT","body":{"value":"<p>Con una societ\u00e0 di persone, puoi gestire al meglio un&rsquo;azienda di <strong>piccole</strong> e <strong>medie dimensioni</strong>, operante in qualsiasi settore.</p><p>Si tratta di una forma <strong>semplice </strong>di societ\u00e0, ma che allo stesso tempo richiede una <strong>particolare cura</strong> nella sua amministrazione: questo, per via della forte responsabilit\u00e0 stabilita dalla legge.</p><p>Iniziare la tua impresa nella forma della <strong>societ\u00e0 di persone</strong> significa:</p><ul><li><strong>lavorare con altre persone</strong>;</li><li><strong>condividere </strong>la <strong>responsabilit\u00e0</strong> e il <strong>rischio</strong> delle azioni compiute nello svolgimento della tua attivit\u00e0;</li><li><strong>prendere le decisioni</strong> che riguardano la tua impresa <strong>con altri soci</strong>;</li><li>esercitare un&rsquo;<strong>attivit\u00e0 commerciale.</strong></li></ul><p><span style=\"font-family: Arial, sans-serif; font-size: 9pt; line-height: 115%;\">Di seguito puoi accedere a una guida che ti sar\u00e0 di aiuto nella scelta del regime fiscale per la tua&nbsp;</span>Societ\u00e0 di persone:</p><ul class=\"menu\"><li class=\"first leaf\"><a href=\"/it/approfondimenti/tasse-e-regimi-fiscali/le-forme-giuridiche-dimpresa/societ%C3%A0-di-persone-descrizione\" title=\"\">Societ\u00e0 di persone - descrizione</a></li><li class=\"leaf\"><a href=\"/it/approfondimenti/tasse-e-regimi-fiscali/le-forme-giuridiche-dimpresa/le-societ%C3%A0-di-persone/societ%C3%A0--1\" title=\"\">Societ\u00e0 di persone - perch\u00e9 sceglierla</a></li><li class=\"leaf\"><a href=\"/it/approfondimenti/tasse-e-regimi-fiscali/le-forme-giuridiche-dimpresa/le-societ%C3%A0-di-persone/societ%C3%A0-0\" title=\"\">Societ\u00e0 in nome collettivo </a></li><li class=\"leaf\"><a href=\"/it/approfondimenti/tasse-e-regimi-fiscali/le-forme-giuridiche-dimpresa/le-societ%C3%A0-di-persone/societ%C3%A0\" title=\"\">Societ\u00e0 in accomandita semplice</a></li><li class=\"leaf\"><a href=\"/it/approfondimenti/tasse-e-regimi-fiscali/le-forme-giuridiche-dimpresa/le-societ%C3%A0-di-persone/societ%C3%A0--0\" title=\"\">Societ\u00e0 di persone - regime di contabilit\u00e0 semplificata</a></li><li class=\"last leaf\"><a href=\"/it/approfondimenti/tasse-e-regimi-fiscali/le-forme-giuridiche-dimpresa/le-societ%C3%A0-di-persone/societ%C3%A0-di\" title=\"\">Societ\u00e0 di persone - regime di contabilit\u00e0 ordinaria</a></li></ul>","summary":"","format":"full_html","safe_value":"<p>Con una societ\u00e0 di persone, puoi gestire al meglio un\u2019azienda di <strong>piccole</strong> e <strong>medie dimensioni</strong>, operante in qualsiasi settore.</p>\n<p>Si tratta di una forma <strong>semplice </strong>di societ\u00e0, ma che allo stesso tempo richiede una <strong>particolare cura</strong> nella sua amministrazione: questo, per via della forte responsabilit\u00e0 stabilita dalla legge.</p>\n<p>Iniziare la tua impresa nella forma della <strong>societ\u00e0 di persone</strong> significa:</p>\n<ul><li><strong>lavorare con altre persone</strong>;</li>\n<li><strong>condividere </strong>la <strong>responsabilit\u00e0</strong> e il <strong>rischio</strong> delle azioni compiute nello svolgimento della tua attivit\u00e0;</li>\n<li><strong>prendere le decisioni</strong> che riguardano la tua impresa <strong>con altri soci</strong>;</li>\n<li>esercitare un\u2019<strong>attivit\u00e0 commerciale.</strong></li>\n</ul><p><span style=\"font-family: Arial, sans-serif; font-size: 9pt; line-height: 115%;\">Di seguito puoi accedere a una guida che ti sar\u00e0 di aiuto nella scelta del regime fiscale per la tua\u00a0</span>Societ\u00e0 di persone:</p>\n<ul class=\"menu\"><li class=\"first leaf\"><a href=\"/it/approfondimenti/tasse-e-regimi-fiscali/le-forme-giuridiche-dimpresa/societ%C3%A0-di-persone-descrizione\" title=\"\">Societ\u00e0 di persone - descrizione</a></li>\n<li class=\"leaf\"><a href=\"/it/approfondimenti/tasse-e-regimi-fiscali/le-forme-giuridiche-dimpresa/le-societ%C3%A0-di-persone/societ%C3%A0--1\" title=\"\">Societ\u00e0 di persone - perch\u00e9 sceglierla</a></li>\n<li class=\"leaf\"><a href=\"/it/approfondimenti/tasse-e-regimi-fiscali/le-forme-giuridiche-dimpresa/le-societ%C3%A0-di-persone/societ%C3%A0-0\" title=\"\">Societ\u00e0 in nome collettivo </a></li>\n<li class=\"leaf\"><a href=\"/it/approfondimenti/tasse-e-regimi-fiscali/le-forme-giuridiche-dimpresa/le-societ%C3%A0-di-persone/societ%C3%A0\" title=\"\">Societ\u00e0 in accomandita semplice</a></li>\n<li class=\"leaf\"><a href=\"/it/approfondimenti/tasse-e-regimi-fiscali/le-forme-giuridiche-dimpresa/le-societ%C3%A0-di-persone/societ%C3%A0--0\" title=\"\">Societ\u00e0 di persone - regime di contabilit\u00e0 semplificata</a></li>\n<li class=\"last leaf\"><a href=\"/it/approfondimenti/tasse-e-regimi-fiscali/le-forme-giuridiche-dimpresa/le-societ%C3%A0-di-persone/societ%C3%A0-di\" title=\"\">Societ\u00e0 di persone - regime di contabilit\u00e0 ordinaria</a></li>\n</ul>","safe_summary":""},"immagine":[],"risorse_collegate":[],"documenti_allegati":[],"percorso":"/en/node/1328","pubblicato":"1","uid":"88","tnid":"1328","Path":"/en/node/1328","tags":[],"title":"Societ\u00e0 di persone","nid":"1328"},{"created":"1379601668","changed":"1379601685","lingua":"IT","body":{"value":"<p>La gestione in contabilit\u00e0 ordinaria \u00e8 un po\u2019 <strong>pi\u00f9 articolata</strong> rispetto alla contabilit\u00e0 semplificata.</p><p>Il regime in <strong>contabilit\u00e0 ordinaria</strong> \u00e8:</p><ul><li><strong>obbligatorio</strong> per le <strong>societ\u00e0 di capitali</strong> e le <strong>cooperative</strong>;</li><li><strong>facoltativo</strong> per le <strong>ditte individuali</strong>, le <strong>societ\u00e0 semplici </strong>e <strong>di persone</strong>;</li><li>in certi casi, <strong>obbligatorio</strong> anche per le <strong>societ\u00e0 semplici </strong>e <strong>di persone</strong>;</li><li><strong>pi\u00f9 complesso</strong> per la tenuta dei libri e dei <strong>registri</strong> contabili e fiscali.</li></ul><p>Nelle societ\u00e0 semplici che hanno l\u2019obbligo o che scelgono questo regime, la tenuta della contabilit\u00e0 ordinaria ha come scopo la realizzazione del <strong>bilancio d\u2019esercizio.</strong></p><p>Se desideri approfondire nei particolari questo regime, ti suggeriamo di consultare la <strong>Guida alla gestione della contabilit\u00e0 ordinaria</strong></p>","summary":"","format":"tinymce","safe_value":"<p>La gestione in contabilit\u00e0 ordinaria \u00e8 un po\u2019 <strong>pi\u00f9 articolata</strong> rispetto alla contabilit\u00e0 semplificata.</p><p>Il regime in <strong>contabilit\u00e0 ordinaria</strong> \u00e8:</p><ul><li><strong>obbligatorio</strong> per le <strong>societ\u00e0 di capitali</strong> e le <strong>cooperative</strong>;</li><li><strong>facoltativo</strong> per le <strong>ditte individuali</strong>, le <strong>societ\u00e0 semplici </strong>e <strong>di persone</strong>;</li><li>in certi casi, <strong>obbligatorio</strong> anche per le <strong>societ\u00e0 semplici </strong>e <strong>di persone</strong>;</li><li><strong>pi\u00f9 complesso</strong> per la tenuta dei libri e dei <strong>registri</strong> contabili e fiscali.</li></ul><p>Nelle societ\u00e0 semplici che hanno l\u2019obbligo o che scelgono questo regime, la tenuta della contabilit\u00e0 ordinaria ha come scopo la realizzazione del <strong>bilancio d\u2019esercizio.</strong></p><p>Se desideri approfondire nei particolari questo regime, ti suggeriamo di consultare la <strong>Guida alla gestione della contabilit\u00e0 ordinaria</strong></p>","safe_summary":""},"immagine":[],"risorse_collegate":[],"documenti_allegati":[],"percorso":"/en/node/1326","pubblicato":"1","uid":"88","tnid":"1326","Path":"/en/node/1326","tags":[],"title":"Societ\u00e0 semplice - gestione in contabilit\u00e0 ordinaria","nid":"1326"},{"created":"1379601087","changed":"1380893336","lingua":"IT","body":{"value":"<p>Con la tua impresa costituita nella forma della societ\u00e0 semplice, tu e i tuoi soci potete scegliere quale <strong>regime contabile</strong> adottare.</p><p>Un regime contabile \u00e8 paragonabile a un <strong>binario</strong>, sul quale scorrono gli <strong>eventi</strong> <strong>amministrativi</strong> rilevanti per la tua attivit\u00e0.</p><p><strong>Esempio: </strong>eventi amministrativi rilevanti possono essere rappresentati dall\u2019acquisto di un trattore, oppure dal pagamento di un fornitore della societ\u00e0.</p><p>Questi eventi devono essere <strong>registrati</strong> con precise modalit\u00e0 in un <strong>insieme ordinato</strong> e <strong>sistematico</strong> di<strong> documenti</strong> che si definisce <strong>contabilit\u00e0</strong>.</p><p>Secondo i passi che deciderete di compiere, potrebbe esservi richiesto anche di mostrare a <strong>soggetti esterni</strong> la contabilit\u00e0 della societ\u00e0 o parte di essa: un ente pubblico, ad esempio, prima di concedere un contributo potrebbe voler sapere chi sono i vostri clienti e quali sono i vostri ricavi.</p><p>La legislazione italiana vi permette di scegliere fra alcuni regimi. Quelli che possono fare al caso vostro sono:</p><ul><li>il regime in contabilit\u00e0 <strong>semplificata</strong>;</li><li>il regime in contabilit\u00e0 <strong>ordinaria</strong>;</li><li>il regime <strong>forfetario</strong>.</li></ul><p>Nelle pagine di questa sezione, approfondiremo le particolarit\u00e0 di ciascuno di questi regimi e vedremo per in particolare il regime in contabilit\u00e0 <strong>semplificata.</strong></p><p>Si tratta di un regime:</p><ul><li>sempre <strong>utilizzabile</strong> da una societ\u00e0 semplice;</li><li>vincolato al <strong>volume d\u2019affari</strong>;</li><li><strong>non gravoso</strong> per la tenuta dei <strong>registri</strong> contabili e fiscali.</li></ul><p>Se tu e i tuoi soci desiderate approfondire nei particolari questo regime,<a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/it/articoli/la-contabilit%C3%A0-semplificata-scarica-la-guida\"> ti suggeriamo di consultare la <strong>Guida alla gestione della contabilit\u00e0 semplificata</strong></a></p>","summary":"","format":"tinymce","safe_value":"<p>Con la tua impresa costituita nella forma della societ\u00e0 semplice, tu e i tuoi soci potete scegliere quale <strong>regime contabile</strong> adottare.</p><p>Un regime contabile \u00e8 paragonabile a un <strong>binario</strong>, sul quale scorrono gli <strong>eventi</strong> <strong>amministrativi</strong> rilevanti per la tua attivit\u00e0.</p><p><strong>Esempio: </strong>eventi amministrativi rilevanti possono essere rappresentati dall\u2019acquisto di un trattore, oppure dal pagamento di un fornitore della societ\u00e0.</p><p>Questi eventi devono essere <strong>registrati</strong> con precise modalit\u00e0 in un <strong>insieme ordinato</strong> e <strong>sistematico</strong> di<strong> documenti</strong> che si definisce <strong>contabilit\u00e0</strong>.</p><p>Secondo i passi che deciderete di compiere, potrebbe esservi richiesto anche di mostrare a <strong>soggetti esterni</strong> la contabilit\u00e0 della societ\u00e0 o parte di essa: un ente pubblico, ad esempio, prima di concedere un contributo potrebbe voler sapere chi sono i vostri clienti e quali sono i vostri ricavi.</p><p>La legislazione italiana vi permette di scegliere fra alcuni regimi. Quelli che possono fare al caso vostro sono:</p><ul><li>il regime in contabilit\u00e0 <strong>semplificata</strong>;</li><li>il regime in contabilit\u00e0 <strong>ordinaria</strong>;</li><li>il regime <strong>forfetario</strong>.</li></ul><p>Nelle pagine di questa sezione, approfondiremo le particolarit\u00e0 di ciascuno di questi regimi e vedremo per in particolare il regime in contabilit\u00e0 <strong>semplificata.</strong></p><p>Si tratta di un regime:</p><ul><li>sempre <strong>utilizzabile</strong> da una societ\u00e0 semplice;</li><li>vincolato al <strong>volume d\u2019affari</strong>;</li><li><strong>non gravoso</strong> per la tenuta dei <strong>registri</strong> contabili e fiscali.</li></ul><p>Se tu e i tuoi soci desiderate approfondire nei particolari questo regime,<a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/it/articoli/la-contabilit%C3%A0-semplificata-scarica-la-guida\"> ti suggeriamo di consultare la <strong>Guida alla gestione della contabilit\u00e0 semplificata</strong></a></p>","safe_summary":""},"immagine":[],"risorse_collegate":[],"documenti_allegati":[],"percorso":"/en/node/1325","pubblicato":"1","uid":"88","tnid":"1325","Path":"/en/node/1325","tags":[],"title":"Societ\u00e0 semplice - gestione in contabilit\u00e0 semplificata","nid":"1325"},{"created":"1379600331","changed":"1379600344","lingua":"IT","body":{"value":"<p>La societ\u00e0 semplice ti permette di svolgere la tua attivit\u00e0 con diversi vantaggi, perch\u00e9:</p><ul><li>puoi condividere le <strong>decisioni</strong> sull\u2019attivit\u00e0 <strong>con altri soci</strong> e senza particolari procedure;</li><li>puoi aprire la tua attivit\u00e0 <strong>senza versare capitale</strong> e <strong>senza</strong> <strong>atto notarile</strong>;</li><li>la sua gestione <strong>non</strong> implica <strong>costi </strong>elevati;</li><li><strong>non</strong> hai l\u2019obbligo di redigere e depositare un <strong>bilancio</strong> d\u2019esercizio;</li><li>\u00e8 la <strong>forma ideale</strong> per le <strong>imprese agricole</strong> e per <strong>gestire immobili</strong>;</li><li>la tenuta della contabilit\u00e0 e i relativi adempimenti sono molto <strong>semplificati</strong>.</li></ul><p>Allo stesso tempo, la societ\u00e0 semplice implica anche alcuni <strong>svantaggi</strong>:</p><ul><li>non puoi esercitare un\u2019<strong>attivit\u00e0 commerciale</strong>;</li><li>la tua <strong>responsabilit\u00e0 </strong>e quella dei soci<strong> amministratori </strong>per i debiti dell\u2019impresa \u00e8 <strong>personale</strong> e <strong>senza limiti</strong>.</li></ul><p><strong>Esempio:</strong> supponiamo che i soci responsabili della societ\u00e0 semplice Green Garden posseggano nel proprio patrimonio personale un immobile del valore di 500.000 euro, un\u2019autovettura valutata 15.000 euro, un terreno del valore di 100.000 euro e che la loro impresa abbia debiti per 600.000 euro. Se la ditta non riuscisse a onorare i propri debiti, i creditori potrebbero rivalersi sull\u2019immobile e sul terreno dei singoli soci.</p><p>In conclusione, si tratta di una forma giuridica adatta se tu e i tuoi soci volete realizzare <strong>piccoli investimenti</strong> e assumere <strong>rischi</strong> <strong>non</strong> <strong>elevati</strong>, soprattutto nel settore <strong>agricolo</strong> e nella gestione degli <strong>immobili</strong>.</p><p>&nbsp;</p>","summary":"","format":"tinymce","safe_value":"<p>La societ\u00e0 semplice ti permette di svolgere la tua attivit\u00e0 con diversi vantaggi, perch\u00e9:</p><ul><li>puoi condividere le <strong>decisioni</strong> sull\u2019attivit\u00e0 <strong>con altri soci</strong> e senza particolari procedure;</li><li>puoi aprire la tua attivit\u00e0 <strong>senza versare capitale</strong> e <strong>senza</strong> <strong>atto notarile</strong>;</li><li>la sua gestione <strong>non</strong> implica <strong>costi </strong>elevati;</li><li><strong>non</strong> hai l\u2019obbligo di redigere e depositare un <strong>bilancio</strong> d\u2019esercizio;</li><li>\u00e8 la <strong>forma ideale</strong> per le <strong>imprese agricole</strong> e per <strong>gestire immobili</strong>;</li><li>la tenuta della contabilit\u00e0 e i relativi adempimenti sono molto <strong>semplificati</strong>.</li></ul><p>Allo stesso tempo, la societ\u00e0 semplice implica anche alcuni <strong>svantaggi</strong>:</p><ul><li>non puoi esercitare un\u2019<strong>attivit\u00e0 commerciale</strong>;</li><li>la tua <strong>responsabilit\u00e0 </strong>e quella dei soci<strong> amministratori </strong>per i debiti dell\u2019impresa \u00e8 <strong>personale</strong> e <strong>senza limiti</strong>.</li></ul><p><strong>Esempio:</strong> supponiamo che i soci responsabili della societ\u00e0 semplice Green Garden posseggano nel proprio patrimonio personale un immobile del valore di 500.000 euro, un\u2019autovettura valutata 15.000 euro, un terreno del valore di 100.000 euro e che la loro impresa abbia debiti per 600.000 euro. Se la ditta non riuscisse a onorare i propri debiti, i creditori potrebbero rivalersi sull\u2019immobile e sul terreno dei singoli soci.</p><p>In conclusione, si tratta di una forma giuridica adatta se tu e i tuoi soci volete realizzare <strong>piccoli investimenti</strong> e assumere <strong>rischi</strong> <strong>non</strong> <strong>elevati</strong>, soprattutto nel settore <strong>agricolo</strong> e nella gestione degli <strong>immobili</strong>.</p><p>\u00a0</p>","safe_summary":""},"immagine":[],"risorse_collegate":[],"documenti_allegati":[],"percorso":"/en/node/1324","pubblicato":"1","uid":"88","tnid":"1324","Path":"/en/node/1324","tags":[],"title":"Societ\u00e0 semplice - perch\u00e9 sceglierla","nid":"1324"},{"created":"1379599735","changed":"1379599895","lingua":"IT","body":{"value":"<p>Se con i tuoi soci hai deciso di avviare un\u2019impresa nella forma della societ\u00e0 semplice, puoi svolgere un\u2019attivit\u00e0 <strong>non commerciale</strong> riducendo al minimo <strong>costi</strong> e <strong>adempimenti</strong>.</p><p>Per aprirla non \u00e8 necessario un atto costitutivo redatto da un notaio: \u00e8 sufficiente anche un <strong>accordo verbale</strong>. Per\u00f2 ricorda: se tu e i tuoi soci decidete di assegnare alla societ\u00e0 <strong>certi beni </strong>(come, ad esempio, un immobile) che vi serviranno per la vostra attivit\u00e0, devi costituirla <strong>per iscritto</strong>.</p><p>Per aprirla \u00e8 inoltre necessario:</p><ol><li>numero di <strong>partita IVA </strong>presso l\u2019<strong>Agenzia delle Entrate</strong>;</li><li>iscrizione presso il <strong>Registro delle Imprese</strong>;</li><li>iscrizione all\u2019<strong>INPS </strong>(<strong>Istituto Nazionale di Previdenza Sociale</strong>);</li><li>iscrizione all\u2019<strong>INAIL </strong>(<strong>Istituto Nazionale per l\u2019Assicurazione contro gli Infortuni sul Lavoro</strong>), se \u00e8 previsto per la vostra attivit\u00e0.</li></ol><p>Puoi identificare la societ\u00e0 semplice con una <strong>ragione sociale</strong>, che sar\u00e0 la denominazione dell\u2019impresa.</p><p><strong>Esempio: </strong>ragioni sociali possibili per un\u2019attivit\u00e0 costituita nella forma della societ\u00e0 semplice potrebbero essere: Florovivaio s.s., Frutta e Verdura s.s.</p><p>Questa societ\u00e0 \u00e8 descritta dal Codice Civile all\u2019articolo <strong>2251</strong> e successivi: hai l\u2019opportunit\u00e0 di approfondire questo punto al link <strong><a href=\"http://www.altalex.com/index.php?idnot=37053\">http://www.altalex.com/index.php?idnot=37053</a> </strong>.</p>","summary":"","format":"tinymce","safe_value":"<p>Se con i tuoi soci hai deciso di avviare un\u2019impresa nella forma della societ\u00e0 semplice, puoi svolgere un\u2019attivit\u00e0 <strong>non commerciale</strong> riducendo al minimo <strong>costi</strong> e <strong>adempimenti</strong>.</p><p>Per aprirla non \u00e8 necessario un atto costitutivo redatto da un notaio: \u00e8 sufficiente anche un <strong>accordo verbale</strong>. Per\u00f2 ricorda: se tu e i tuoi soci decidete di assegnare alla societ\u00e0 <strong>certi beni </strong>(come, ad esempio, un immobile) che vi serviranno per la vostra attivit\u00e0, devi costituirla <strong>per iscritto</strong>.</p><p>Per aprirla \u00e8 inoltre necessario:</p><ol><li>numero di <strong>partita IVA </strong>presso l\u2019<strong>Agenzia delle Entrate</strong>;</li><li>iscrizione presso il <strong>Registro delle Imprese</strong>;</li><li>iscrizione all\u2019<strong>INPS </strong>(<strong>Istituto Nazionale di Previdenza Sociale</strong>);</li><li>iscrizione all\u2019<strong>INAIL </strong>(<strong>Istituto Nazionale per l\u2019Assicurazione contro gli Infortuni sul Lavoro</strong>), se \u00e8 previsto per la vostra attivit\u00e0.</li></ol><p>Puoi identificare la societ\u00e0 semplice con una <strong>ragione sociale</strong>, che sar\u00e0 la denominazione dell\u2019impresa.</p><p><strong>Esempio: </strong>ragioni sociali possibili per un\u2019attivit\u00e0 costituita nella forma della societ\u00e0 semplice potrebbero essere: Florovivaio s.s., Frutta e Verdura s.s.</p><p>Questa societ\u00e0 \u00e8 descritta dal Codice Civile all\u2019articolo <strong>2251</strong> e successivi: hai l\u2019opportunit\u00e0 di approfondire questo punto al link <strong><a href=\"http://www.altalex.com/index.php?idnot=37053\">http://www.altalex.com/index.php?idnot=37053</a> </strong>.</p>","safe_summary":""},"immagine":[],"risorse_collegate":[],"documenti_allegati":[],"percorso":"/en/node/1323","pubblicato":"1","uid":"88","tnid":"1323","Path":"/en/node/1323","tags":[],"title":"Societ\u00e0 semplice - descrizione","nid":"1323"},{"created":"1379598740","changed":"1406559470","lingua":"IT","body":{"value":"<p>Le possibilit\u00e0 che ti offre la <strong>societ\u00e0 semplice</strong> per fare impresa sono limitate a <strong>pochi casi</strong>. Normalmente \u00e8 una forma societaria che si utilizza per:</p><ul><li>attivit\u00e0 <strong>agricole</strong>;</li><li>gestire <strong>immobili</strong>.</li></ul><p>Si tratta di una forma molto <strong>lineare</strong>, che permette a te e ai tuoi soci di ridurre al minimo gli adempimenti necessari.</p><p>Allo stesso tempo, \u00e8 una societ\u00e0 che pu\u00f2 essere utilizzata soltanto per <strong>attivit\u00e0 </strong>che <strong>non</strong> siano<strong> commerciali. </strong>Se vuoi conoscere le attivit\u00e0 commerciali, ti rinviamo alla lettura dell&rsquo;articolo <strong>2195</strong> del <strong>Codice Civile</strong>, al seguente link: <strong><a href=\"http://www.altalex.com/index.php?idnot=36498\">www.altalex.com/index.php?idnot=36498</a></strong>.</p><p>Iniziare la tua impresa nella forma della <strong>societ\u00e0 semplice</strong> significa:</p><ul><li><strong>lavorare con altre persone</strong>;</li><li><strong>condividere </strong>la <strong>responsabilit\u00e0</strong> e il <strong>rischio</strong> delle azioni compiute nello svolgimento della tua attivit\u00e0;</li><li><strong>prendere le decisioni</strong> che riguardano la tua impresa <strong>con altri soci</strong>;</li><li>esercitare un&rsquo;<strong>attivit\u00e0 non commerciale</strong>.</li></ul><p class=\"MsoNormal\"><span style=\"font-size: 9pt; line-height: 115%; font-family: Arial, sans-serif; color: #222222; background-position: initial initial; background-repeat: initial initial;\">Di seguito puoi accedere a una guida che ti sar\u00e0 di aiuto nella scelta del regime fiscale per la tua Societ\u00e0 Semplice:</span></p><ul class=\"menu\"><li class=\"first leaf\"><a href=\"/it/approfondimenti/tasse-e-regimi-fiscali/le-forme-giuridiche-dimpresa/la-societ%C3%A0-semplice/societ%C3%A0-2\" title=\"\">Societ\u00e0 semplice - descrizione</a></li><li class=\"leaf\"><a href=\"/it/approfondimenti/tasse-e-regimi-fiscali/le-forme-giuridiche-dimpresa/la-societ%C3%A0-semplice/societ%C3%A0-1\" title=\"\">Societ\u00e0 semplice - perch\u00e9 sceglierla</a></li><li class=\"leaf\"><a href=\"/it/approfondimenti/tasse-e-regimi-fiscali/le-forme-giuridiche-dimpresa/la-societ%C3%A0-semplice/societ%C3%A0-0\" title=\"\">Societ\u00e0 semplice - gestione in contabilit\u00e0 semplificata</a></li><li class=\"last leaf\"><a href=\"/it/approfondimenti/tasse-e-regimi-fiscali/le-forme-giuridiche-dimpresa/la-societ%C3%A0-semplice/societ%C3%A0\" title=\"\">Societ\u00e0 semplice - gestione in contabilit\u00e0 ordinaria</a></li></ul>","summary":"","format":"full_html","safe_value":"<p>Le possibilit\u00e0 che ti offre la <strong>societ\u00e0 semplice</strong> per fare impresa sono limitate a <strong>pochi casi</strong>. Normalmente \u00e8 una forma societaria che si utilizza per:</p>\n<ul><li>attivit\u00e0 <strong>agricole</strong>;</li>\n<li>gestire <strong>immobili</strong>.</li>\n</ul><p>Si tratta di una forma molto <strong>lineare</strong>, che permette a te e ai tuoi soci di ridurre al minimo gli adempimenti necessari.</p>\n<p>Allo stesso tempo, \u00e8 una societ\u00e0 che pu\u00f2 essere utilizzata soltanto per <strong>attivit\u00e0 </strong>che <strong>non</strong> siano<strong> commerciali. </strong>Se vuoi conoscere le attivit\u00e0 commerciali, ti rinviamo alla lettura dell\u2019articolo <strong>2195</strong> del <strong>Codice Civile</strong>, al seguente link: <strong><a href=\"http://www.altalex.com/index.php?idnot=36498\">www.altalex.com/index.php?idnot=36498</a></strong>.</p>\n<p>Iniziare la tua impresa nella forma della <strong>societ\u00e0 semplice</strong> significa:</p>\n<ul><li><strong>lavorare con altre persone</strong>;</li>\n<li><strong>condividere </strong>la <strong>responsabilit\u00e0</strong> e il <strong>rischio</strong> delle azioni compiute nello svolgimento della tua attivit\u00e0;</li>\n<li><strong>prendere le decisioni</strong> che riguardano la tua impresa <strong>con altri soci</strong>;</li>\n<li>esercitare un\u2019<strong>attivit\u00e0 non commerciale</strong>.</li>\n</ul><p class=\"MsoNormal\"><span style=\"font-size: 9pt; line-height: 115%; font-family: Arial, sans-serif; color: #222222; background-position: initial initial; background-repeat: initial initial;\">Di seguito puoi accedere a una guida che ti sar\u00e0 di aiuto nella scelta del regime fiscale per la tua Societ\u00e0 Semplice:</span></p>\n<ul class=\"menu\"><li class=\"first leaf\"><a href=\"/it/approfondimenti/tasse-e-regimi-fiscali/le-forme-giuridiche-dimpresa/la-societ%C3%A0-semplice/societ%C3%A0-2\" title=\"\">Societ\u00e0 semplice - descrizione</a></li>\n<li class=\"leaf\"><a href=\"/it/approfondimenti/tasse-e-regimi-fiscali/le-forme-giuridiche-dimpresa/la-societ%C3%A0-semplice/societ%C3%A0-1\" title=\"\">Societ\u00e0 semplice - perch\u00e9 sceglierla</a></li>\n<li class=\"leaf\"><a href=\"/it/approfondimenti/tasse-e-regimi-fiscali/le-forme-giuridiche-dimpresa/la-societ%C3%A0-semplice/societ%C3%A0-0\" title=\"\">Societ\u00e0 semplice - gestione in contabilit\u00e0 semplificata</a></li>\n<li class=\"last leaf\"><a href=\"/it/approfondimenti/tasse-e-regimi-fiscali/le-forme-giuridiche-dimpresa/la-societ%C3%A0-semplice/societ%C3%A0\" title=\"\">Societ\u00e0 semplice - gestione in contabilit\u00e0 ordinaria</a></li>\n</ul>","safe_summary":""},"immagine":[],"risorse_collegate":[],"documenti_allegati":[],"percorso":"/en/node/1322","pubblicato":"1","uid":"88","tnid":"1322","Path":"/en/node/1322","tags":[],"title":"Societ\u00e0 semplice ","nid":"1322"},{"created":"1379598304","changed":"1429175155","lingua":"IT","body":{"value":"<p>Se vuoi esercitare un&rsquo;attivit\u00e0 come <strong>imprenditore agricolo</strong>, hai la possibilit\u00e0 di usufruire di particolari agevolazioni: sia che tu voglia lavorare da solo, sia con altre persone, in societ\u00e0.</p><p>Si tratta di un regime <strong>speciale</strong>, ideato su misura per questa tipologia di attivit\u00e0.</p><p>Per poterlo applicare devi:</p><ul><li>essere un produttore agricolo, secondo l&rsquo;articolo <strong>2135</strong> del <strong>Codice Civile</strong>;</li><li><strong>vendere</strong> i tuoi prodotti agricoli.</li></ul><p>Puoi anche commercializzare prodotti agricoli non tuoi, ma <strong>non</strong> in modo <strong>prevalente</strong>.</p><p>La figura dell&rsquo;imprenditore agricolo e della pesca \u00e8 descritta dall&rsquo;articolo <strong>2135</strong> del Codice Civile:</p><blockquote><p><em>\u00c8 imprenditore agricolo chi esercita una delle seguenti attivit\u00e0: coltivazione del fondo, selvicoltura, allevamento di animali e attivit\u00e0 connesse.</em></p><p><em>Per coltivazione del fondo, per selvicoltura e per allevamento di animali si intendono le attivit\u00e0 dirette alla cura e allo sviluppo di un ciclo biologico o di una fase necessaria del ciclo stesso, di carattere vegetale o animale, che utilizzano o possono utilizzare il fondo, il bosco o le acque dolci, salmastre o marine.</em></p><p><em>Si intendono comunque connesse le attivit\u00e0, esercitate dal medesimo imprenditore agricolo, dirette alla manipolazione, conservazione, trasformazione, commercializzazione e valorizzazione che abbiano ad oggetto prodotti ottenuti prevalentemente dalla coltivazione del fondo o del bosco o dall&#39;allevamento di animali, nonch\u00e9 le attivit\u00e0 dirette alla fornitura di beni o servizi mediante l&#39;utilizzazione prevalente di attrezzature o risorse dell&#39;azienda normalmente impiegate nell&#39;attivit\u00e0 agricola esercitata, ivi comprese le attivit\u00e0 di valorizzazione del territorio e del patrimonio rurale e forestale, ovvero di ricezione ed ospitalit\u00e0 come definite dalla legge.</em></p></blockquote><p>Entrando in questo regime, puoi versare l&rsquo;<strong>Imposta sul Valore Aggiunto</strong> (IVA) in modo <strong>forfetario</strong>, anzich\u00e9 con le regole valide per le altre imprese.</p><p><strong>Esempio: </strong>Vediamo insieme un esempio di applicazione del regime forfetario. Supponiamo che un&rsquo;impresa agricola venda ortaggi freschi per 5.000 euro. L&rsquo;Iva da applicare su 5.000 euro \u00e8 il 10%, quindi 500 euro. Su questo importo, si calcola una percentuale (chiamata <strong>percentuale di compensazione</strong>) che in questo caso \u00e8 uguale al 4%. L&rsquo;importo calcolato, 200 euro, si sottrae dai 500 euro: l&rsquo;Iva da versare allo Stato \u00e8 di 300 euro.</p><p>In ogni caso, nulla ti vieta di adottare il regime IVA seguendo i sistemi normali.</p><p>Inoltre, se in un anno la tua attivit\u00e0 ha totalizzato un <strong>volume d&rsquo;affari </strong>inferiore ai <strong>7.000 euro</strong>, hai l&rsquo;opportunit\u00e0 di <strong>non versare l&rsquo;IVA</strong> e non sei obbligato agli adempimenti contabili e fiscali previsti per chi gestisce un&rsquo;impresa.</p><p>Dovrai soltanto <strong>numerare e conservare </strong>i tuoi documenti d&rsquo;acquisto e di vendita.</p><p>Infine, tieni conto che si considerano produttori agricoli anche gli imprenditori che esercitano <strong>attivit\u00e0 di pesca</strong> in acque dolci, piscicoltura, mitilicoltura, ostricoltura e allevamento di altri molluschi e crostacei.</p><p>Ulteriori dettagli sul regime forfetario sono contenuti nell&rsquo;articolo <strong>34</strong> del <strong>Dpr 633/72</strong> (noto anche come <strong>Testo IVA</strong>), che puoi consultare a questo link: <span style=\"text-decoration: underline;\"><strong><a href=\"http://www3.unisi.it/ammin/uff-ragi/Fisco/DPR633-72.htm\">www3.unisi.it/ammin/uff-ragi/Fisco/DPR633-72.htm</a></strong>.</span></p><p>&nbsp;</p>","summary":"","format":"full_html","safe_value":"<p>Se vuoi esercitare un\u2019attivit\u00e0 come <strong>imprenditore agricolo</strong>, hai la possibilit\u00e0 di usufruire di particolari agevolazioni: sia che tu voglia lavorare da solo, sia con altre persone, in societ\u00e0.</p>\n<p>Si tratta di un regime <strong>speciale</strong>, ideato su misura per questa tipologia di attivit\u00e0.</p>\n<p>Per poterlo applicare devi:</p>\n<ul><li>essere un produttore agricolo, secondo l\u2019articolo <strong>2135</strong> del <strong>Codice Civile</strong>;</li>\n<li><strong>vendere</strong> i tuoi prodotti agricoli.</li>\n</ul><p>Puoi anche commercializzare prodotti agricoli non tuoi, ma <strong>non</strong> in modo <strong>prevalente</strong>.</p>\n<p>La figura dell\u2019imprenditore agricolo e della pesca \u00e8 descritta dall\u2019articolo <strong>2135</strong> del Codice Civile:</p>\n<blockquote><p><em>\u00c8 imprenditore agricolo chi esercita una delle seguenti attivit\u00e0: coltivazione del fondo, selvicoltura, allevamento di animali e attivit\u00e0 connesse.</em></p>\n<p><em>Per coltivazione del fondo, per selvicoltura e per allevamento di animali si intendono le attivit\u00e0 dirette alla cura e allo sviluppo di un ciclo biologico o di una fase necessaria del ciclo stesso, di carattere vegetale o animale, che utilizzano o possono utilizzare il fondo, il bosco o le acque dolci, salmastre o marine.</em></p>\n<p><em>Si intendono comunque connesse le attivit\u00e0, esercitate dal medesimo imprenditore agricolo, dirette alla manipolazione, conservazione, trasformazione, commercializzazione e valorizzazione che abbiano ad oggetto prodotti ottenuti prevalentemente dalla coltivazione del fondo o del bosco o dall'allevamento di animali, nonch\u00e9 le attivit\u00e0 dirette alla fornitura di beni o servizi mediante l'utilizzazione prevalente di attrezzature o risorse dell'azienda normalmente impiegate nell'attivit\u00e0 agricola esercitata, ivi comprese le attivit\u00e0 di valorizzazione del territorio e del patrimonio rurale e forestale, ovvero di ricezione ed ospitalit\u00e0 come definite dalla legge.</em></p>\n</blockquote>\n<p>Entrando in questo regime, puoi versare l\u2019<strong>Imposta sul Valore Aggiunto</strong> (IVA) in modo <strong>forfetario</strong>, anzich\u00e9 con le regole valide per le altre imprese.</p>\n<p><strong>Esempio: </strong>Vediamo insieme un esempio di applicazione del regime forfetario. Supponiamo che un\u2019impresa agricola venda ortaggi freschi per 5.000 euro. L\u2019Iva da applicare su 5.000 euro \u00e8 il 10%, quindi 500 euro. Su questo importo, si calcola una percentuale (chiamata <strong>percentuale di compensazione</strong>) che in questo caso \u00e8 uguale al 4%. L\u2019importo calcolato, 200 euro, si sottrae dai 500 euro: l\u2019Iva da versare allo Stato \u00e8 di 300 euro.</p>\n<p>In ogni caso, nulla ti vieta di adottare il regime IVA seguendo i sistemi normali.</p>\n<p>Inoltre, se in un anno la tua attivit\u00e0 ha totalizzato un <strong>volume d\u2019affari </strong>inferiore ai <strong>7.000 euro</strong>, hai l\u2019opportunit\u00e0 di <strong>non versare l\u2019IVA</strong> e non sei obbligato agli adempimenti contabili e fiscali previsti per chi gestisce un\u2019impresa.</p>\n<p>Dovrai soltanto <strong>numerare e conservare </strong>i tuoi documenti d\u2019acquisto e di vendita.</p>\n<p>Infine, tieni conto che si considerano produttori agricoli anche gli imprenditori che esercitano <strong>attivit\u00e0 di pesca</strong> in acque dolci, piscicoltura, mitilicoltura, ostricoltura e allevamento di altri molluschi e crostacei.</p>\n<p>Ulteriori dettagli sul regime forfetario sono contenuti nell\u2019articolo <strong>34</strong> del <strong>Dpr 633/72</strong> (noto anche come <strong>Testo IVA</strong>), che puoi consultare a questo link: <span style=\"text-decoration: underline;\"><strong><a href=\"http://www3.unisi.it/ammin/uff-ragi/Fisco/DPR633-72.htm\">www3.unisi.it/ammin/uff-ragi/Fisco/DPR633-72.htm</a></strong>.</span></p>\n<p>\u00a0</p>\n","safe_summary":""},"immagine":[],"risorse_collegate":[{"nid":"4092","access":true}],"documenti_allegati":[],"percorso":"/en/node/1321","pubblicato":"1","uid":"88","tnid":"1321","Path":"/en/node/1321","tags":[],"title":"Ditta individuale - regime forfetario  ","nid":"1321"},{"created":"1379597647","changed":"1429175064","lingua":"IT","body":{"value":"<p>Il regime delle nuove iniziative produttive, cos\u00ec come il regime dei contribuenti minimi, rappresenta una notevole <strong>facilitazione</strong> nella gestione della tua impresa.</p><p>Se hai deciso che vuoi avviare la tua attivit\u00e0 nella forma della <strong>ditta individuale</strong>, puoi considerare l\u2019opportunit\u00e0 di accedere a questo regime.</p><p>Pertanto, alle imprese costituite con <strong>altre forme</strong> giuridiche questa possibilit\u00e0 \u00e8 <strong>preclusa</strong>.</p><p>In questo caso, \u00e8 importante tenere a mente tre elementi:</p><ul><li>\u00e8 un regime valido se inizi un\u2019<strong>attivit\u00e0 d\u2019impresa</strong> o di <strong>lavoro autonomo</strong>;</li><li>hai la possibilit\u00e0 di usufruire di una <strong>tassazione agevolata</strong> del <strong>10%</strong>;</li><li>gli <strong>adempimenti</strong> <strong>contabili</strong> e <strong>fiscali</strong> sono ridotti al minimo.</li></ul><p>Se vuoi approfondire i dettagli, <a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/it/articoli/il-regime-delle-nuove-iniziative-produttive-scarica-la-guida\">ti rimandiamo alla consultazione della <strong>Guida al regime delle nuove iniziative produttive</strong></a></p>","summary":"","format":"tinymce","safe_value":"<p>Il regime delle nuove iniziative produttive, cos\u00ec come il regime dei contribuenti minimi, rappresenta una notevole <strong>facilitazione</strong> nella gestione della tua impresa.</p><p>Se hai deciso che vuoi avviare la tua attivit\u00e0 nella forma della <strong>ditta individuale</strong>, puoi considerare l\u2019opportunit\u00e0 di accedere a questo regime.</p><p>Pertanto, alle imprese costituite con <strong>altre forme</strong> giuridiche questa possibilit\u00e0 \u00e8 <strong>preclusa</strong>.</p><p>In questo caso, \u00e8 importante tenere a mente tre elementi:</p><ul><li>\u00e8 un regime valido se inizi un\u2019<strong>attivit\u00e0 d\u2019impresa</strong> o di <strong>lavoro autonomo</strong>;</li><li>hai la possibilit\u00e0 di usufruire di una <strong>tassazione agevolata</strong> del <strong>10%</strong>;</li><li>gli <strong>adempimenti</strong> <strong>contabili</strong> e <strong>fiscali</strong> sono ridotti al minimo.</li></ul><p>Se vuoi approfondire i dettagli, <a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/it/articoli/il-regime-delle-nuove-iniziative-produttive-scarica-la-guida\">ti rimandiamo alla consultazione della <strong>Guida al regime delle nuove iniziative produttive</strong></a></p>","safe_summary":""},"immagine":[],"risorse_collegate":[{"nid":"4092","access":true}],"documenti_allegati":[],"percorso":"/en/node/1320","pubblicato":"1","uid":"88","tnid":"1320","Path":"/en/node/1320","tags":[],"title":"Ditta individuale - regime delle nuove iniziative produttive","nid":"1320"},{"created":"1379596951","changed":"1429175017","lingua":"IT","body":{"value":"<p>Il regime dei contribuenti minimi (definito anche regime di vantaggio per le nuove attivit\u00e0) costituisce una <strong>semplificazione</strong> per le tue possibilit\u00e0 di fare impresa.</p><p>Se hai deciso che vuoi avviare la tua azienda nella forma della <strong>ditta individuale</strong>, puoi considerare l\u2019opportunit\u00e0 di accedere a questo regime.</p><p>Pertanto, alle imprese costituite con altre forme giuridiche questa possibilit\u00e0 \u00e8 preclusa.</p><p>\u00c8 importante tenere a mente quattro elementi:</p><ul><li>\u00e8 un regime valido se inizi un\u2019<strong>attivit\u00e0 d\u2019impresa</strong> o di <strong>lavoro autonomo</strong>;</li><li>se hai gi\u00e0 aperto la tua impresa ma hai avviato l\u2019attivit\u00e0 <strong>dopo il 31 dicembre 2007</strong>, puoi valutare se il regime dei minimi fa al caso tuo;</li><li>hai la possibilit\u00e0 di usufruire di una <strong>tassazione agevolata</strong> del <strong>5%</strong>;</li><li>gli <strong>adempimenti</strong> <strong>contabili</strong> e <strong>fiscali</strong> sono ridotti al minimo.</li></ul><p>&nbsp;Se vuoi approfondire i dettagli, <a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/it/articoli/il-regime-dei-minimi-scarica-la-guida\">ti rimandiamo alla consultazione della </a><strong><a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/it/articoli/il-regime-dei-minimi-scarica-la-guida\">Guida al regime dei minimi.</a>&nbsp;</strong></p>","summary":"","format":"tinymce","safe_value":"<p>Il regime dei contribuenti minimi (definito anche regime di vantaggio per le nuove attivit\u00e0) costituisce una <strong>semplificazione</strong> per le tue possibilit\u00e0 di fare impresa.</p><p>Se hai deciso che vuoi avviare la tua azienda nella forma della <strong>ditta individuale</strong>, puoi considerare l\u2019opportunit\u00e0 di accedere a questo regime.</p><p>Pertanto, alle imprese costituite con altre forme giuridiche questa possibilit\u00e0 \u00e8 preclusa.</p><p>\u00c8 importante tenere a mente quattro elementi:</p><ul><li>\u00e8 un regime valido se inizi un\u2019<strong>attivit\u00e0 d\u2019impresa</strong> o di <strong>lavoro autonomo</strong>;</li><li>se hai gi\u00e0 aperto la tua impresa ma hai avviato l\u2019attivit\u00e0 <strong>dopo il 31 dicembre 2007</strong>, puoi valutare se il regime dei minimi fa al caso tuo;</li><li>hai la possibilit\u00e0 di usufruire di una <strong>tassazione agevolata</strong> del <strong>5%</strong>;</li><li>gli <strong>adempimenti</strong> <strong>contabili</strong> e <strong>fiscali</strong> sono ridotti al minimo.</li></ul><p>\u00a0Se vuoi approfondire i dettagli, <a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/it/articoli/il-regime-dei-minimi-scarica-la-guida\">ti rimandiamo alla consultazione della </a><strong><a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/it/articoli/il-regime-dei-minimi-scarica-la-guida\">Guida al regime dei minimi.</a>\u00a0</strong></p>","safe_summary":""},"immagine":[],"risorse_collegate":[{"nid":"4092","access":true}],"documenti_allegati":[],"percorso":"/en/node/1319","pubblicato":"1","uid":"88","tnid":"1319","Path":"/en/node/1319","tags":[],"title":"Ditta individuale - regime dei minimi","nid":"1319"},{"created":"1379596691","changed":"1380893122","lingua":"IT","body":{"value":"<p>La gestione in contabilit\u00e0 ordinaria \u00e8 un po\u2019 <strong>pi\u00f9 articolata</strong> rispetto alla contabilit\u00e0 semplificata.</p><p>Il regime in <strong>contabilit\u00e0 ordinaria</strong> \u00e8:</p><ul><li><strong>obbligatorio</strong> per le <strong>societ\u00e0 di capitali</strong> e le <strong>cooperative</strong>;</li><li><strong>facoltativo</strong> per le <strong>ditte individuali</strong>, le <strong>societ\u00e0 semplici </strong>e <strong>di persone</strong>;</li><li>in certi casi, <strong>obbligatorio</strong> anche per le <strong>societ\u00e0 semplici </strong>e <strong>di persone</strong>;</li><li><strong>pi\u00f9 complesso</strong> per la tenuta dei libri e dei <strong>registri</strong> contabili e fiscali.</li></ul><p>Se desideri approfondire nei particolari questo regime, <a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/it/articoli/la-gestione-della-contabilit%C3%A0-ordinaria-scarica-la-guida\">ti suggeriamo di consultare la </a><strong><a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/it/articoli/la-gestione-della-contabilit%C3%A0-ordinaria-scarica-la-guida\">Guida alla gestione della contabilit\u00e0 ordinaria</a>.</strong></p>","summary":"","format":"tinymce","safe_value":"<p>La gestione in contabilit\u00e0 ordinaria \u00e8 un po\u2019 <strong>pi\u00f9 articolata</strong> rispetto alla contabilit\u00e0 semplificata.</p><p>Il regime in <strong>contabilit\u00e0 ordinaria</strong> \u00e8:</p><ul><li><strong>obbligatorio</strong> per le <strong>societ\u00e0 di capitali</strong> e le <strong>cooperative</strong>;</li><li><strong>facoltativo</strong> per le <strong>ditte individuali</strong>, le <strong>societ\u00e0 semplici </strong>e <strong>di persone</strong>;</li><li>in certi casi, <strong>obbligatorio</strong> anche per le <strong>societ\u00e0 semplici </strong>e <strong>di persone</strong>;</li><li><strong>pi\u00f9 complesso</strong> per la tenuta dei libri e dei <strong>registri</strong> contabili e fiscali.</li></ul><p>Se desideri approfondire nei particolari questo regime, <a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/it/articoli/la-gestione-della-contabilit%C3%A0-ordinaria-scarica-la-guida\">ti suggeriamo di consultare la </a><strong><a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/it/articoli/la-gestione-della-contabilit%C3%A0-ordinaria-scarica-la-guida\">Guida alla gestione della contabilit\u00e0 ordinaria</a>.</strong></p>","safe_summary":""},"immagine":[],"risorse_collegate":[],"documenti_allegati":[],"percorso":"/en/node/1318","pubblicato":"1","uid":"88","tnid":"1318","Path":"/en/node/1318","tags":[],"title":"Ditta individuale - gestione in contabilit\u00e0 ordinaria","nid":"1318"},{"created":"1379596342","changed":"1380893074","lingua":"IT","body":{"value":"<p>Con la tua impresa costituita nella forma della ditta individuale, puoi scegliere quale <strong>regime contabile</strong> adottare.</p><p>Un regime contabile \u00e8 paragonabile a un <strong>binario</strong>, sul quale scorrono gli <strong>eventi</strong> <strong>amministrativi</strong> rilevanti per la tua attivit\u00e0.</p><p><strong>Esempio: </strong>Eventi amministrativi rilevanti possono essere rappresentati dall\u2019acquisto di un\u2019attrezzatura, oppure dall\u2019ingresso di denaro sul conto corrente della ditta. Ancora, pu\u00f2 essere il pagamento di una tassa o la riscossione di un contributo pubblico.</p><p>Questi eventi devono essere <strong>registrati</strong> con precise modalit\u00e0 in un <strong>insieme ordinato</strong> e <strong>sistematico</strong> di<strong> documenti</strong> che si definisce <strong>contabilit\u00e0</strong>.</p><p>Secondo i passi che deciderai di compiere, potrebbe esserti richiesto anche di mostrare a <strong>soggetti esterni</strong> alla ditta la tua contabilit\u00e0 o parte di essa: una banca, prima di fornirti un prestito, potrebbe voler conoscere il tuo volume d\u2019affari; il fisco potrebbe richiederti alcuni registri in occasione di un controllo.</p><p>La legislazione italiana ti mette alcuni regimi a disposizione. Quelli che possono fare al caso tuo sono:</p><ul><li>il regime in contabilit\u00e0 <strong>semplificata</strong>;</li><li>il regime in contabilit\u00e0 <strong>ordinaria</strong>;</li><li>il regime delle <strong>nuove iniziative produttive</strong>;</li><li>il regime dei <strong>minimi</strong>;</li><li>il regime <strong>forfetario</strong>.</li></ul><p>Si tratta di un regime:</p><ul><li>sempre <strong>utilizzabile</strong> da una ditta individuale;</li><li>vincolato al <strong>volume d\u2019affari</strong>;</li><li><strong>non gravoso</strong> per la tenuta dei <strong>registri</strong> contabili e fiscali.</li></ul><p>Se desideri approfondire nei particolari questo regime, <a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/it/articoli/la-contabilit%C3%A0-semplificata-scarica-la-guida\">ti suggeriamo di consultare la </a><strong><a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/it/articoli/la-contabilit%C3%A0-semplificata-scarica-la-guida\">Guida alla gestione della contabilit\u00e0 semplificata</a>.</strong></p>","summary":"","format":"tinymce","safe_value":"<p>Con la tua impresa costituita nella forma della ditta individuale, puoi scegliere quale <strong>regime contabile</strong> adottare.</p><p>Un regime contabile \u00e8 paragonabile a un <strong>binario</strong>, sul quale scorrono gli <strong>eventi</strong> <strong>amministrativi</strong> rilevanti per la tua attivit\u00e0.</p><p><strong>Esempio: </strong>Eventi amministrativi rilevanti possono essere rappresentati dall\u2019acquisto di un\u2019attrezzatura, oppure dall\u2019ingresso di denaro sul conto corrente della ditta. Ancora, pu\u00f2 essere il pagamento di una tassa o la riscossione di un contributo pubblico.</p><p>Questi eventi devono essere <strong>registrati</strong> con precise modalit\u00e0 in un <strong>insieme ordinato</strong> e <strong>sistematico</strong> di<strong> documenti</strong> che si definisce <strong>contabilit\u00e0</strong>.</p><p>Secondo i passi che deciderai di compiere, potrebbe esserti richiesto anche di mostrare a <strong>soggetti esterni</strong> alla ditta la tua contabilit\u00e0 o parte di essa: una banca, prima di fornirti un prestito, potrebbe voler conoscere il tuo volume d\u2019affari; il fisco potrebbe richiederti alcuni registri in occasione di un controllo.</p><p>La legislazione italiana ti mette alcuni regimi a disposizione. Quelli che possono fare al caso tuo sono:</p><ul><li>il regime in contabilit\u00e0 <strong>semplificata</strong>;</li><li>il regime in contabilit\u00e0 <strong>ordinaria</strong>;</li><li>il regime delle <strong>nuove iniziative produttive</strong>;</li><li>il regime dei <strong>minimi</strong>;</li><li>il regime <strong>forfetario</strong>.</li></ul><p>Si tratta di un regime:</p><ul><li>sempre <strong>utilizzabile</strong> da una ditta individuale;</li><li>vincolato al <strong>volume d\u2019affari</strong>;</li><li><strong>non gravoso</strong> per la tenuta dei <strong>registri</strong> contabili e fiscali.</li></ul><p>Se desideri approfondire nei particolari questo regime, <a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/it/articoli/la-contabilit%C3%A0-semplificata-scarica-la-guida\">ti suggeriamo di consultare la </a><strong><a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/it/articoli/la-contabilit%C3%A0-semplificata-scarica-la-guida\">Guida alla gestione della contabilit\u00e0 semplificata</a>.</strong></p>","safe_summary":""},"immagine":[],"risorse_collegate":[],"documenti_allegati":[],"percorso":"/en/node/1317","pubblicato":"1","uid":"88","tnid":"1317","Path":"/en/node/1317","tags":[],"title":"Ditta individuale - gestione in contabilit\u00e0 semplificata","nid":"1317"},{"created":"1379595795","changed":"1379595813","lingua":"IT","body":{"value":"<p>La ditta individuale \u00e8 la forma giuridica <strong>pi\u00f9 snella</strong> e <strong>meno onerosa</strong> perch\u00e9:</p><ul><li>puoi prendere le <strong>decisioni</strong> sulla tua attivit\u00e0 <strong>da solo</strong> e senza particolari procedure;</li><li>puoi aprire la tua attivit\u00e0 <strong>senza versare capitale</strong> e <strong>senza</strong> <strong>atto notarile</strong>;</li><li>la sua gestione <strong>non</strong> implica elevati <strong>costi</strong>;</li><li><strong>non</strong> hai l\u2019obbligo di redigere e depositare un <strong>bilancio</strong> d\u2019esercizio;</li><li>la tenuta della contabilit\u00e0 e i relativi adempimenti sono molto <strong>semplificati</strong>.</li></ul><p>Allo stesso tempo, la ditta individuale implica anche alcuni <strong>svantaggi</strong>:</p><ul><li>la <strong>responsabilit\u00e0 </strong>per i debiti della tua impresa \u00e8 <strong>personale</strong>;</li><li>la <strong>responsabilit\u00e0 </strong>per i debiti della tua impresa \u00e8 <strong>senza limiti</strong>;</li><li><strong>non</strong> esistono <strong>soci</strong> con cui puoi confrontarti e adottare le decisioni;</li><li>se i tuoi utili sono elevati, <strong>non</strong> sussiste un\u2019adeguata <strong>convenienza fiscale</strong>.</li></ul><p><strong>Esempio:</strong> supponiamo che l\u2019imprenditore responsabile della ditta individuale ABC di Rossi Mario possegga nel suo patrimonio personale un appartamento del valore di 250.000 euro, un\u2019automobile valutata 20.000 euro e che la sua impresa abbia debiti per 220.000 euro. Se la ditta non riuscisse a onorare i propri debiti, i creditori dell\u2019imprenditore potrebbero decidere di acquisire il suo appartamento.</p><p><strong>Esempio:</strong> ipotizziamo ora che l\u2019imprenditore responsabile della ditta individuale Hermes di Verdi Giovanni realizzi un utile di 70.000 euro. La tassazione diretta sull\u2019utile d\u2019impresa della ditta Hermes \u00e8 di 23.370 euro. Se invece il signor Giovanni Verdi avesse costituito una societ\u00e0 di capitali, la tassazione sul suo reddito d\u2019impresa sarebbe stata di 21.980, con un risparmio fiscale di 1.390 euro.</p><p>In conclusione, si tratta di una forma giuridica che \u00e8 adatta se vuoi realizzare <strong>piccoli investimenti</strong> e assumerti <strong>rischi</strong> non <strong>elevati</strong>.</p>","summary":"","format":"tinymce","safe_value":"<p>La ditta individuale \u00e8 la forma giuridica <strong>pi\u00f9 snella</strong> e <strong>meno onerosa</strong> perch\u00e9:</p><ul><li>puoi prendere le <strong>decisioni</strong> sulla tua attivit\u00e0 <strong>da solo</strong> e senza particolari procedure;</li><li>puoi aprire la tua attivit\u00e0 <strong>senza versare capitale</strong> e <strong>senza</strong> <strong>atto notarile</strong>;</li><li>la sua gestione <strong>non</strong> implica elevati <strong>costi</strong>;</li><li><strong>non</strong> hai l\u2019obbligo di redigere e depositare un <strong>bilancio</strong> d\u2019esercizio;</li><li>la tenuta della contabilit\u00e0 e i relativi adempimenti sono molto <strong>semplificati</strong>.</li></ul><p>Allo stesso tempo, la ditta individuale implica anche alcuni <strong>svantaggi</strong>:</p><ul><li>la <strong>responsabilit\u00e0 </strong>per i debiti della tua impresa \u00e8 <strong>personale</strong>;</li><li>la <strong>responsabilit\u00e0 </strong>per i debiti della tua impresa \u00e8 <strong>senza limiti</strong>;</li><li><strong>non</strong> esistono <strong>soci</strong> con cui puoi confrontarti e adottare le decisioni;</li><li>se i tuoi utili sono elevati, <strong>non</strong> sussiste un\u2019adeguata <strong>convenienza fiscale</strong>.</li></ul><p><strong>Esempio:</strong> supponiamo che l\u2019imprenditore responsabile della ditta individuale ABC di Rossi Mario possegga nel suo patrimonio personale un appartamento del valore di 250.000 euro, un\u2019automobile valutata 20.000 euro e che la sua impresa abbia debiti per 220.000 euro. Se la ditta non riuscisse a onorare i propri debiti, i creditori dell\u2019imprenditore potrebbero decidere di acquisire il suo appartamento.</p><p><strong>Esempio:</strong> ipotizziamo ora che l\u2019imprenditore responsabile della ditta individuale Hermes di Verdi Giovanni realizzi un utile di 70.000 euro. La tassazione diretta sull\u2019utile d\u2019impresa della ditta Hermes \u00e8 di 23.370 euro. Se invece il signor Giovanni Verdi avesse costituito una societ\u00e0 di capitali, la tassazione sul suo reddito d\u2019impresa sarebbe stata di 21.980, con un risparmio fiscale di 1.390 euro.</p><p>In conclusione, si tratta di una forma giuridica che \u00e8 adatta se vuoi realizzare <strong>piccoli investimenti</strong> e assumerti <strong>rischi</strong> non <strong>elevati</strong>.</p>","safe_summary":""},"immagine":[],"risorse_collegate":[],"documenti_allegati":[],"percorso":"/en/node/1316","pubblicato":"1","uid":"88","tnid":"1316","Path":"/en/node/1316","tags":[],"title":"Ditta individuale - perch\u00e9 sceglierla","nid":"1316"},{"created":"1379595339","changed":"1379595450","lingua":"IT","body":{"value":"<p>Se decidi di avviare la tua impresa nella forma della ditta individuale, comincerai a utilizzare uno strumento molto <strong>flessibile</strong> e <strong>adattabile</strong> facilmente alle tue esigenze.</p><p>La sua apertura \u00e8 molto semplice: occorre richiedere appena <strong>quattro elementi</strong>:</p><ol><li>numero di <strong>partita IVA </strong>presso l\u2019<strong>Agenzia delle Entrate</strong>;</li><li>iscrizione presso il <strong>Registro delle Imprese</strong>;</li><li>iscrizione all\u2019<strong>INPS </strong>(<strong>Istituto Nazionale di Previdenza Sociale</strong>);</li><li>l\u2019iscrizione all\u2019<strong>INAIL </strong>(<strong>Istituto Nazionale per l\u2019Assicurazione contro gli Infortuni sul Lavoro</strong>), se prevista per la tua attivit\u00e0.</li></ol><p>Secondo il <strong>settore</strong> in cui vorrai fare impresa, ti verr\u00e0 chiesto di presentare anche alcune richieste di autorizzazioni specifiche. Ma sei gi\u00e0 nelle condizioni per poter partire.</p><p>Puoi identificare la tua azienda con una <strong>denominazione</strong>. E questa denominazione comprender\u00e0 anche il <strong>tuo nome e cognome</strong> o le <strong>tue iniziali</strong>.</p><p><strong>Esempio: </strong>denominazioni possibili per un\u2019attivit\u00e0 costituita nella forma della ditta individuale potrebbero essere: XYZ di Rossi Valerio, A. M. di Aldo Manzoni.</p><p>Con te, potranno lavorare tua moglie o tuo marito e anche i tuoi familiari e parenti.</p><p>Nel primo caso, la ditta individuale assumer\u00e0 i dettagli pi\u00f9 precisi dell\u2019<strong>impresa coniugale</strong>.</p><p>Nel secondo caso, si definir\u00e0 meglio come <strong>impresa familiare</strong>.</p><p>Queste forme di impresa sono descritte nell\u2019articolo <strong>230-bis</strong> del <strong>Codice Civile: </strong></p><blockquote><p>Salvo che sia configurabile un diverso rapporto, il familiare che presta in modo continuativo la sua attivit\u00e0 di lavoro nella famiglia o nell'impresa familiare ha diritto al mantenimento secondo la condizione patrimoniale della famiglia e partecipa agli utili dell'impresa familiare ed ai beni acquistati con essi nonch\u00e9 agli incrementi dell'azienda, anche in ordine all'avviamento, in proporzione alla quantit\u00e0 e qualit\u00e0 del lavoro prestato. Le decisioni concernenti l'impiego degli utili e degli incrementi nonch\u00e9 quelle inerenti alla gestione straordinaria, agli indirizzi produttivi e alla cessazione dell'impresa sono adottate, a maggioranza, dai familiari che partecipano all'impresa stessa. I familiari partecipanti all'impresa che non hanno la piena capacit\u00e0 di agire sono rappresentati nel voto da chi esercita la potest\u00e0 su di essi.</p><p>Il lavoro della donna \u00e8 considerato equivalente a quello dell'uomo.</p><p>Ai fini della disposizione di cui al primo comma si intende come familiare il coniuge, i parenti entro il terzo grado, gli affini entro il secondo; per impresa familiare quella cui collaborano il coniuge, i parenti entro il terzo grado, gli affini entro il secondo.</p><p>Il diritto di partecipazione di cui al primo comma \u00e8 intrasferibile, salvo che il trasferimento avvenga a favore di familiari indicati nel comma precedente col consenso di tutti i partecipi. Esso pu\u00f2 essere liquidato in danaro alla cessazione, per qualsiasi causa, della prestazione del lavoro, ed altres\u00ec in caso di alienazione dell'azienda. Il pagamento pu\u00f2 avvenire in pi\u00f9 annualit\u00e0, determinate, in difetto di accordo, dal giudice.</p><p>In caso di divisione ereditaria o di trasferimento dell'azienda i partecipi di cui al primo comma hanno diritto di prelazione sull'azienda. Si applica, nei limiti in cui \u00e8 compatibile, la disposizione dell'articolo 732.</p><p>Le comunioni tacite familiari nell'esercizio dell'agricoltura sono regolate dagli usi che non contrastino con le precedenti norme.</p></blockquote>","summary":"","format":"tinymce","safe_value":"<p>Se decidi di avviare la tua impresa nella forma della ditta individuale, comincerai a utilizzare uno strumento molto <strong>flessibile</strong> e <strong>adattabile</strong> facilmente alle tue esigenze.</p><p>La sua apertura \u00e8 molto semplice: occorre richiedere appena <strong>quattro elementi</strong>:</p><ol><li>numero di <strong>partita IVA </strong>presso l\u2019<strong>Agenzia delle Entrate</strong>;</li><li>iscrizione presso il <strong>Registro delle Imprese</strong>;</li><li>iscrizione all\u2019<strong>INPS </strong>(<strong>Istituto Nazionale di Previdenza Sociale</strong>);</li><li>l\u2019iscrizione all\u2019<strong>INAIL </strong>(<strong>Istituto Nazionale per l\u2019Assicurazione contro gli Infortuni sul Lavoro</strong>), se prevista per la tua attivit\u00e0.</li></ol><p>Secondo il <strong>settore</strong> in cui vorrai fare impresa, ti verr\u00e0 chiesto di presentare anche alcune richieste di autorizzazioni specifiche. Ma sei gi\u00e0 nelle condizioni per poter partire.</p><p>Puoi identificare la tua azienda con una <strong>denominazione</strong>. E questa denominazione comprender\u00e0 anche il <strong>tuo nome e cognome</strong> o le <strong>tue iniziali</strong>.</p><p><strong>Esempio: </strong>denominazioni possibili per un\u2019attivit\u00e0 costituita nella forma della ditta individuale potrebbero essere: XYZ di Rossi Valerio, A. M. di Aldo Manzoni.</p><p>Con te, potranno lavorare tua moglie o tuo marito e anche i tuoi familiari e parenti.</p><p>Nel primo caso, la ditta individuale assumer\u00e0 i dettagli pi\u00f9 precisi dell\u2019<strong>impresa coniugale</strong>.</p><p>Nel secondo caso, si definir\u00e0 meglio come <strong>impresa familiare</strong>.</p><p>Queste forme di impresa sono descritte nell\u2019articolo <strong>230-bis</strong> del <strong>Codice Civile: </strong></p><blockquote><p>Salvo che sia configurabile un diverso rapporto, il familiare che presta in modo continuativo la sua attivit\u00e0 di lavoro nella famiglia o nell'impresa familiare ha diritto al mantenimento secondo la condizione patrimoniale della famiglia e partecipa agli utili dell'impresa familiare ed ai beni acquistati con essi nonch\u00e9 agli incrementi dell'azienda, anche in ordine all'avviamento, in proporzione alla quantit\u00e0 e qualit\u00e0 del lavoro prestato. Le decisioni concernenti l'impiego degli utili e degli incrementi nonch\u00e9 quelle inerenti alla gestione straordinaria, agli indirizzi produttivi e alla cessazione dell'impresa sono adottate, a maggioranza, dai familiari che partecipano all'impresa stessa. I familiari partecipanti all'impresa che non hanno la piena capacit\u00e0 di agire sono rappresentati nel voto da chi esercita la potest\u00e0 su di essi.</p><p>Il lavoro della donna \u00e8 considerato equivalente a quello dell'uomo.</p><p>Ai fini della disposizione di cui al primo comma si intende come familiare il coniuge, i parenti entro il terzo grado, gli affini entro il secondo; per impresa familiare quella cui collaborano il coniuge, i parenti entro il terzo grado, gli affini entro il secondo.</p><p>Il diritto di partecipazione di cui al primo comma \u00e8 intrasferibile, salvo che il trasferimento avvenga a favore di familiari indicati nel comma precedente col consenso di tutti i partecipi. Esso pu\u00f2 essere liquidato in danaro alla cessazione, per qualsiasi causa, della prestazione del lavoro, ed altres\u00ec in caso di alienazione dell'azienda. Il pagamento pu\u00f2 avvenire in pi\u00f9 annualit\u00e0, determinate, in difetto di accordo, dal giudice.</p><p>In caso di divisione ereditaria o di trasferimento dell'azienda i partecipi di cui al primo comma hanno diritto di prelazione sull'azienda. Si applica, nei limiti in cui \u00e8 compatibile, la disposizione dell'articolo 732.</p><p>Le comunioni tacite familiari nell'esercizio dell'agricoltura sono regolate dagli usi che non contrastino con le precedenti norme.</p></blockquote>","safe_summary":""},"immagine":[],"risorse_collegate":[],"documenti_allegati":[],"percorso":"/en/node/1315","pubblicato":"1","uid":"88","tnid":"1315","Path":"/en/node/1315","tags":[],"title":"Ditta individuale - descrizione","nid":"1315"},{"created":"1379594407","changed":"1495963880","lingua":"IT","body":{"value":"<p>Iniziare la tua impresa nella forma della <strong>ditta individuale</strong> significa:</p><ul><li><strong>promuovere da solo</strong> la tua attivit\u00e0;</li><li><strong>assumerti da solo</strong> la <strong>responsabilit\u00e0</strong> e il <strong>rischio</strong> delle azioni compiute nello svolgimento della tua attivit\u00e0;</li><li><strong>non desiderare</strong> che questa responsabilit\u00e0 e questo rischio gravino su <strong>altre persone</strong>.</li></ul><p>La ditta individuale \u00e8 un&rsquo;impresa che fa riferimento a un <strong>unico titolare</strong>, cio\u00e8 l&rsquo;imprenditore.</p><p>Un imprenditore ha <strong>tre caratteristiche</strong>:</p><ol><li>svolge un&rsquo;attivit\u00e0 <strong>economica</strong>;</li><li><strong>organizza</strong> la sua attivit\u00e0 economica;</li><li>produce e scambia <strong>beni e servizi</strong>.</li></ol><p>Consulta la sezione &nbsp;<strong><a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/it/servizi/crea-la-tua-impresa/le-basi-del-fare-impresa/scopri-cosa-fa-un-imprenditore\">Scopri cosa fa un&rsquo;imprenditore</a>&nbsp;</strong>se vuoi approfondire queste caratteristiche.</p><p>Di seguito puoi accedere a una guida che ti sar\u00e0 di aiuto nella scelta del regime fiscale per la tua DItta Individuale:&nbsp;</p><ul class=\"menu\"><li class=\"first leaf\"><a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/it/approfondimenti/tasse-e-regimi-fiscali/le-forme-giuridiche-dimpresa/la-ditta-individuale/ditta-5\" title=\"\">Ditta individuale - descrizione</a></li><li class=\"leaf\"><a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/it/approfondimenti/tasse-e-regimi-fiscali/le-forme-giuridiche-dimpresa/la-ditta-individuale/ditta-4\" title=\"\">Ditta individuale - perch\u00e9 sceglierla</a></li><li class=\"leaf\"><a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/it/approfondimenti/tasse-e-regimi-fiscali/le-forme-giuridiche-dimpresa/la-ditta-individuale/ditta-3\" title=\"\">Ditta individuale - gestione in contabilit\u00e0 semplificata</a></li><li class=\"leaf\"><a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/it/approfondimenti/tasse-e-regimi-fiscali/le-forme-giuridiche-dimpresa/la-ditta-individuale/ditta-2\" title=\"\">Ditta individuale - gestione in contabilit\u00e0 ordinaria</a></li><li class=\"leaf\"><a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/it/approfondimenti/tasse-e-regimi-fiscali/le-forme-giuridiche-dimpresa/la-ditta-individuale/ditta-1\" title=\"\">Ditta individuale - regime dei minimi</a></li><li class=\"leaf\"><a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/it/approfondimenti/tasse-e-regimi-fiscali/le-forme-giuridiche-dimpresa/la-ditta-individuale/ditta-0\" title=\"\">Ditta individuale - regime delle nuove iniziative produttive</a></li><li class=\"last leaf\"><a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/it/approfondimenti/tasse-e-regimi-fiscali/le-forme-giuridiche-dimpresa/la-ditta-individuale/ditta\" title=\"\">Ditta individuale - regime forfetario</a></li></ul>","summary":"","format":"full_html","safe_value":"<p>Iniziare la tua impresa nella forma della <strong>ditta individuale</strong> significa:</p>\n<ul><li><strong>promuovere da solo</strong> la tua attivit\u00e0;</li>\n<li><strong>assumerti da solo</strong> la <strong>responsabilit\u00e0</strong> e il <strong>rischio</strong> delle azioni compiute nello svolgimento della tua attivit\u00e0;</li>\n<li><strong>non desiderare</strong> che questa responsabilit\u00e0 e questo rischio gravino su <strong>altre persone</strong>.</li>\n</ul><p>La ditta individuale \u00e8 un\u2019impresa che fa riferimento a un <strong>unico titolare</strong>, cio\u00e8 l\u2019imprenditore.</p>\n<p>Un imprenditore ha <strong>tre caratteristiche</strong>:</p>\n<ol><li>svolge un\u2019attivit\u00e0 <strong>economica</strong>;</li>\n<li><strong>organizza</strong> la sua attivit\u00e0 economica;</li>\n<li>produce e scambia <strong>beni e servizi</strong>.</li>\n</ol><p>Consulta la sezione \u00a0<strong><a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/it/servizi/crea-la-tua-impresa/le-basi-del-fare-impresa/scopri-cosa-fa-un-imprenditore\">Scopri cosa fa un\u2019imprenditore</a>\u00a0</strong>se vuoi approfondire queste caratteristiche.</p>\n<p>Di seguito puoi accedere a una guida che ti sar\u00e0 di aiuto nella scelta del regime fiscale per la tua DItta Individuale:\u00a0</p>\n<ul class=\"menu\"><li class=\"first leaf\"><a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/it/approfondimenti/tasse-e-regimi-fiscali/le-forme-giuridiche-dimpresa/la-ditta-individuale/ditta-5\" title=\"\">Ditta individuale - descrizione</a></li>\n<li class=\"leaf\"><a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/it/approfondimenti/tasse-e-regimi-fiscali/le-forme-giuridiche-dimpresa/la-ditta-individuale/ditta-4\" title=\"\">Ditta individuale - perch\u00e9 sceglierla</a></li>\n<li class=\"leaf\"><a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/it/approfondimenti/tasse-e-regimi-fiscali/le-forme-giuridiche-dimpresa/la-ditta-individuale/ditta-3\" title=\"\">Ditta individuale - gestione in contabilit\u00e0 semplificata</a></li>\n<li class=\"leaf\"><a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/it/approfondimenti/tasse-e-regimi-fiscali/le-forme-giuridiche-dimpresa/la-ditta-individuale/ditta-2\" title=\"\">Ditta individuale - gestione in contabilit\u00e0 ordinaria</a></li>\n<li class=\"leaf\"><a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/it/approfondimenti/tasse-e-regimi-fiscali/le-forme-giuridiche-dimpresa/la-ditta-individuale/ditta-1\" title=\"\">Ditta individuale - regime dei minimi</a></li>\n<li class=\"leaf\"><a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/it/approfondimenti/tasse-e-regimi-fiscali/le-forme-giuridiche-dimpresa/la-ditta-individuale/ditta-0\" title=\"\">Ditta individuale - regime delle nuove iniziative produttive</a></li>\n<li class=\"last leaf\"><a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/it/approfondimenti/tasse-e-regimi-fiscali/le-forme-giuridiche-dimpresa/la-ditta-individuale/ditta\" title=\"\">Ditta individuale - regime forfetario</a></li>\n</ul>","safe_summary":""},"immagine":[],"risorse_collegate":[],"documenti_allegati":[],"percorso":"/en/node/1314","pubblicato":"1","uid":"88","tnid":"1314","Path":"/en/node/1314","tags":[],"title":"Ditta individuale","nid":"1314"},{"created":"1379593796","changed":"1406557116","lingua":"IT","body":{"value":"<p>La scelta del <strong>regime fiscale</strong> della tua azienda determina la quantit\u00e0 di tributi che dovrai pagare e le formalit\u00e0 burocratiche e documentali alle quali dovrai adempiere per essere in regola con la Legge.</p><p>La scelta del regime fiscale \u00e8 strettamente correlata alla scelta della <strong>forma giuridica dell\u2019impresa</strong>. Devi infatti tenere in considerazione che, a seconda della forma di impresa adottata, hai la possibilit\u00e0 di scegliere solo tra alcuni dei regimi fiscali disponibili.</p><p>Nelle pagine di questa sezione, vedrai che un imprenditore pu\u00f2 avviare la propria azienda da <strong>solo</strong> oppure <strong>insieme ad altre persone</strong>. Scoprirai, quindi, la possibilit\u00e0 di lavorare in proprio attraverso la creazione di una <strong>ditta individuale </strong>o di una <strong>societ\u00e0 semplice</strong>, oppure con una <strong>societ\u00e0 di persone</strong>, o ancora con una <strong>societ\u00e0 di capitali. </strong>Potrai decidere se costituire una <strong>cooperativa</strong>.</p><p>Per ciascuna di queste <strong>forme giuridiche di impresa</strong> verranno illustrate le caratteristiche, i vantaggi e gli svantaggi dei <strong>regimi fiscali e contabili correlati</strong>.</p>","summary":"","format":"tinymce","safe_value":"<p>La scelta del <strong>regime fiscale</strong> della tua azienda determina la quantit\u00e0 di tributi che dovrai pagare e le formalit\u00e0 burocratiche e documentali alle quali dovrai adempiere per essere in regola con la Legge.</p><p>La scelta del regime fiscale \u00e8 strettamente correlata alla scelta della <strong>forma giuridica dell\u2019impresa</strong>. Devi infatti tenere in considerazione che, a seconda della forma di impresa adottata, hai la possibilit\u00e0 di scegliere solo tra alcuni dei regimi fiscali disponibili.</p><p>Nelle pagine di questa sezione, vedrai che un imprenditore pu\u00f2 avviare la propria azienda da <strong>solo</strong> oppure <strong>insieme ad altre persone</strong>. Scoprirai, quindi, la possibilit\u00e0 di lavorare in proprio attraverso la creazione di una <strong>ditta individuale </strong>o di una <strong>societ\u00e0 semplice</strong>, oppure con una <strong>societ\u00e0 di persone</strong>, o ancora con una <strong>societ\u00e0 di capitali. </strong>Potrai decidere se costituire una <strong>cooperativa</strong>.</p><p>Per ciascuna di queste <strong>forme giuridiche di impresa</strong> verranno illustrate le caratteristiche, i vantaggi e gli svantaggi dei <strong>regimi fiscali e contabili correlati</strong>.</p>","safe_summary":""},"immagine":[],"risorse_collegate":[{"nid":"1314","access":true},{"nid":"1322","access":true},{"nid":"1328","access":true},{"nid":"1335","access":true},{"nid":"1346","access":true}],"documenti_allegati":[],"percorso":"/en/node/1313","pubblicato":"1","uid":"88","tnid":"1313","Path":"/en/node/1313","tags":[],"title":"Scegli il regime fiscale della tua impresa","nid":"1313"},{"created":"1379589682","changed":"1380892889","lingua":"IT","body":{"value":"<p>L\u2019imposta di bollo \u00e8 una imposta indiretta.</p><p>Hai l\u2019obbligo di versare l\u2019imposta di bollo quando devi <strong>richiedere</strong>, <strong>presentare</strong>, <strong>creare</strong> determinate tipologie di <strong>atti</strong> e <strong>documenti</strong>,</p><p><strong>Esempio</strong>: l\u2019imposta di bollo pu\u00f2 essere pagata per poter mettere in uso il libro giornale di una societ\u00e0. Oppure, l\u2019atto di compravendita di un immobile \u00e8 soggetto a imposta di bollo.</p><p>L\u2019imposta \u00e8 applicata in misura <strong>fissa</strong> oppure in modo <strong>proporzionale</strong>.</p><p><a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/it/articoli/limposta-di-bollo-scarica-la-guida\">Trovi maggiori informazioni nella<strong> Guida all\u2019imposta di bollo</strong></a>.&nbsp;</p>","summary":"","format":"tinymce","safe_value":"<p>L\u2019imposta di bollo \u00e8 una imposta indiretta.</p><p>Hai l\u2019obbligo di versare l\u2019imposta di bollo quando devi <strong>richiedere</strong>, <strong>presentare</strong>, <strong>creare</strong> determinate tipologie di <strong>atti</strong> e <strong>documenti</strong>,</p><p><strong>Esempio</strong>: l\u2019imposta di bollo pu\u00f2 essere pagata per poter mettere in uso il libro giornale di una societ\u00e0. Oppure, l\u2019atto di compravendita di un immobile \u00e8 soggetto a imposta di bollo.</p><p>L\u2019imposta \u00e8 applicata in misura <strong>fissa</strong> oppure in modo <strong>proporzionale</strong>.</p><p><a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/it/articoli/limposta-di-bollo-scarica-la-guida\">Trovi maggiori informazioni nella<strong> Guida all\u2019imposta di bollo</strong></a>.\u00a0</p>","safe_summary":""},"immagine":[],"risorse_collegate":[],"documenti_allegati":[],"percorso":"/en/node/1312","pubblicato":"1","uid":"88","tnid":"1312","Path":"/en/node/1312","tags":[],"title":"L&#039;imposta di bollo","nid":"1312"},{"created":"1379589070","changed":"1398325725","lingua":"IT","body":{"value":"<p>L\u2019imposta di registro, l\u2019imposta ipotecaria e l\u2019imposta catastale sono tre imposte indirette.</p><p>L\u2019imposta di <strong>registro</strong> si applica sugli <strong>atti</strong> e i <strong>documenti</strong>:</p><ul><li>soggetti a <strong>registrazione</strong>;</li><li>che prevedono un <strong>trasferimento di ricchezza</strong>;</li><li>il cui oggetto sia di tipo <strong>patrimoniale</strong>.</li></ul><p>La <strong>base imponibile</strong> \u00e8 il <strong>valore</strong> delle <strong>prestazioni</strong> indicato nell\u2019atto o nel documento.</p><p>L\u2019<strong>imposta ipotecaria </strong>va versata obbligatoriamente quando devi <strong>iscrivere</strong>, <strong>trascrivere</strong>, <strong>rinnovare</strong> o <strong>annotare</strong> dei dati o delle informazioni nei <strong>pubblici registri immobiliari</strong> e i documenti sono <strong>atti</strong> o <strong>contratti</strong> di:</p><ul><li>successione;</li><li>donazione;</li><li>compravendita;</li><li>costituzione d\u2019ipoteca, usufrutto o di altri diritti.</li></ul><p>Il calcolo avviene o in misura <strong>fissa</strong> oppure in maniera <strong>proporzionale</strong>.</p><p>Infine, l\u2019imposta catastale si applica quando devi <strong>comunicare</strong> o <strong>variare </strong>dati o informazioni nei <strong>pubblici registri immobiliari</strong>, attraverso un documento che \u00e8 definito <strong>voltura catastale</strong>.</p><p>Hai <strong>l\u2019obbligo</strong> di versare l\u2019imposta catastale se la voltura riguarda atti o contratti di:</p><ul><li>successione;</li><li>donazione;</li><li>compravendita.</li></ul><p>Il calcolo avviene o in misura <strong>fissa</strong> oppure in maniera <strong>proporzionale</strong>.</p><p><a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/sites/default/files/g10_imposta_registro_ipotecaria_catastale.pdf\">Se vuoi conoscere i dettagli di queste tre imposte indirette, ti rimandiamo alla <strong>Guida alle imposte di registro, ipotecaria e catastale</strong>.&nbsp;</a></p>","summary":"","format":"tinymce","safe_value":"<p>L\u2019imposta di registro, l\u2019imposta ipotecaria e l\u2019imposta catastale sono tre imposte indirette.</p><p>L\u2019imposta di <strong>registro</strong> si applica sugli <strong>atti</strong> e i <strong>documenti</strong>:</p><ul><li>soggetti a <strong>registrazione</strong>;</li><li>che prevedono un <strong>trasferimento di ricchezza</strong>;</li><li>il cui oggetto sia di tipo <strong>patrimoniale</strong>.</li></ul><p>La <strong>base imponibile</strong> \u00e8 il <strong>valore</strong> delle <strong>prestazioni</strong> indicato nell\u2019atto o nel documento.</p><p>L\u2019<strong>imposta ipotecaria </strong>va versata obbligatoriamente quando devi <strong>iscrivere</strong>, <strong>trascrivere</strong>, <strong>rinnovare</strong> o <strong>annotare</strong> dei dati o delle informazioni nei <strong>pubblici registri immobiliari</strong> e i documenti sono <strong>atti</strong> o <strong>contratti</strong> di:</p><ul><li>successione;</li><li>donazione;</li><li>compravendita;</li><li>costituzione d\u2019ipoteca, usufrutto o di altri diritti.</li></ul><p>Il calcolo avviene o in misura <strong>fissa</strong> oppure in maniera <strong>proporzionale</strong>.</p><p>Infine, l\u2019imposta catastale si applica quando devi <strong>comunicare</strong> o <strong>variare </strong>dati o informazioni nei <strong>pubblici registri immobiliari</strong>, attraverso un documento che \u00e8 definito <strong>voltura catastale</strong>.</p><p>Hai <strong>l\u2019obbligo</strong> di versare l\u2019imposta catastale se la voltura riguarda atti o contratti di:</p><ul><li>successione;</li><li>donazione;</li><li>compravendita.</li></ul><p>Il calcolo avviene o in misura <strong>fissa</strong> oppure in maniera <strong>proporzionale</strong>.</p><p><a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/sites/default/files/g10_imposta_registro_ipotecaria_catastale.pdf\">Se vuoi conoscere i dettagli di queste tre imposte indirette, ti rimandiamo alla <strong>Guida alle imposte di registro, ipotecaria e catastale</strong>.\u00a0</a></p>","safe_summary":""},"immagine":[],"risorse_collegate":[],"documenti_allegati":[],"percorso":"/en/node/1311","pubblicato":"1","uid":"88","tnid":"1311","Path":"/en/node/1311","tags":[],"title":"Le imposte di registro ipotecaria e catastale","nid":"1311"},{"created":"1379588516","changed":"1477934497","lingua":"IT","body":{"value":"<p>L\u2019<strong>Imposta</strong> sul <strong>Valore</strong> <strong>Aggiunto</strong> (meglio nota come <strong>Iva</strong>) \u00e8 un\u2019imposta sul <strong>consumo</strong> di <strong>beni</strong> e <strong>servizi</strong>.</p><p>La sua <strong>base imponibile</strong> \u00e8 rappresentata dal <strong>prezzo</strong> del <strong>bene</strong> o del <strong>servizio</strong>. L\u2019importo del prezzo si moltiplica per la <strong>percentuale</strong> prevista, ottenendo cos\u00ec il valore dell\u2019Iva.</p><p>Attualmente, le percentuali (o <strong>aliquote</strong>) di tassazione sono quattro:</p><ul><li><strong>4%</strong>&nbsp;&nbsp; (aliquota <strong>minima</strong>);</li><li><strong>5%</strong>&nbsp;&nbsp; (aliquota <strong>ridotta</strong>);</li><li><strong>10%</strong> (aliquota <strong>ridotta</strong>);</li><li><strong>22%</strong> (aliquota <strong>ordinaria</strong>).</li></ul><p><strong>Esempio</strong>: il prezzo di una scrivania \u00e8 di 100 euro: l\u2019Iva si ottiene moltiplicando il prezzo per l\u2019aliquota (in questo caso il 22%). Nell\u2019esempio, l\u2019imposta sar\u00e0 pari a 22 euro.</p><p>Eccetto alcuni casi di <strong>esclusione</strong> ed <strong>esenzione</strong>, <strong>tutte le imprese</strong> munite di partita Iva devono applicare l\u2019Imposta sul Valore Aggiunto nei loro scambi commerciali.</p><p><a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/sites/default/files/g9_iva.pdf\">Puoi approfondire questo argomento consultando la <strong>Guida all\u2019Iva</strong>.&nbsp;</a></p><p>&nbsp;</p>","summary":"","format":"tinymce","safe_value":"<p>L\u2019<strong>Imposta</strong> sul <strong>Valore</strong> <strong>Aggiunto</strong> (meglio nota come <strong>Iva</strong>) \u00e8 un\u2019imposta sul <strong>consumo</strong> di <strong>beni</strong> e <strong>servizi</strong>.</p><p>La sua <strong>base imponibile</strong> \u00e8 rappresentata dal <strong>prezzo</strong> del <strong>bene</strong> o del <strong>servizio</strong>. L\u2019importo del prezzo si moltiplica per la <strong>percentuale</strong> prevista, ottenendo cos\u00ec il valore dell\u2019Iva.</p><p>Attualmente, le percentuali (o <strong>aliquote</strong>) di tassazione sono quattro:</p><ul><li><strong>4%</strong>\u00a0\u00a0 (aliquota <strong>minima</strong>);</li><li><strong>5%</strong>\u00a0\u00a0 (aliquota <strong>ridotta</strong>);</li><li><strong>10%</strong> (aliquota <strong>ridotta</strong>);</li><li><strong>22%</strong> (aliquota <strong>ordinaria</strong>).</li></ul><p><strong>Esempio</strong>: il prezzo di una scrivania \u00e8 di 100 euro: l\u2019Iva si ottiene moltiplicando il prezzo per l\u2019aliquota (in questo caso il 22%). Nell\u2019esempio, l\u2019imposta sar\u00e0 pari a 22 euro.</p><p>Eccetto alcuni casi di <strong>esclusione</strong> ed <strong>esenzione</strong>, <strong>tutte le imprese</strong> munite di partita Iva devono applicare l\u2019Imposta sul Valore Aggiunto nei loro scambi commerciali.</p><p><a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/sites/default/files/g9_iva.pdf\">Puoi approfondire questo argomento consultando la <strong>Guida all\u2019Iva</strong>.\u00a0</a></p><p>\u00a0</p>","safe_summary":""},"immagine":[],"risorse_collegate":[{"nid":"2822","access":true},{"nid":"2824","access":true},{"nid":"3836","access":true},{"nid":"4132","access":true}],"documenti_allegati":[],"percorso":"/en/node/1310","pubblicato":"1","uid":"88","tnid":"1310","Path":"/en/node/1310","tags":[],"title":"IVA","nid":"1310"},{"created":"1379587487","changed":"1409564739","lingua":"IT","body":{"value":"<p>Nell\u2019ambito delle imposte <strong>indirette</strong>, rientrano l\u2019Iva, l\u2019imposta di registro, l\u2019imposta ipotecaria, l\u2019imposta catastale e l\u2019imposta di bollo.</p><p>Questi tributi si definiscono indiretti, perch\u00e9 gli <strong>elementi</strong> che permettono di calcolare la base imponibile sono <strong>indicatori</strong> di tipo indiretto.</p><p>In altre parole, sono elementi che aiutano a comprendere qual \u00e8 la <strong>capacit\u00e0 contributiva</strong> della tua impresa. Dunque, nel tuo caso concreto, ci forniscono delle informazioni su quale <strong>livello di tassazione</strong> sia <strong>giusto</strong> e <strong>sostenibile</strong>.</p><p>Sono considerati indicatori di tipo indiretto elementi come:</p><ul><li>i <strong>consumi</strong>;</li><li>gli <strong>investimenti</strong> e gli <strong>affari</strong>;</li><li>il <strong>trasferimento</strong> della propriet\u00e0 dei beni.</li></ul>","summary":"","format":"tinymce","safe_value":"<p>Nell\u2019ambito delle imposte <strong>indirette</strong>, rientrano l\u2019Iva, l\u2019imposta di registro, l\u2019imposta ipotecaria, l\u2019imposta catastale e l\u2019imposta di bollo.</p><p>Questi tributi si definiscono indiretti, perch\u00e9 gli <strong>elementi</strong> che permettono di calcolare la base imponibile sono <strong>indicatori</strong> di tipo indiretto.</p><p>In altre parole, sono elementi che aiutano a comprendere qual \u00e8 la <strong>capacit\u00e0 contributiva</strong> della tua impresa. Dunque, nel tuo caso concreto, ci forniscono delle informazioni su quale <strong>livello di tassazione</strong> sia <strong>giusto</strong> e <strong>sostenibile</strong>.</p><p>Sono considerati indicatori di tipo indiretto elementi come:</p><ul><li>i <strong>consumi</strong>;</li><li>gli <strong>investimenti</strong> e gli <strong>affari</strong>;</li><li>il <strong>trasferimento</strong> della propriet\u00e0 dei beni.</li></ul>","safe_summary":""},"immagine":[],"risorse_collegate":[{"nid":"1310","access":true},{"nid":"1311","access":true},{"nid":"1312","access":true},{"nid":"2819","access":true}],"documenti_allegati":[],"percorso":"/en/node/1309","pubblicato":"1","uid":"88","tnid":"1309","Path":"/en/node/1309","tags":[],"title":"Le imposte indirette","nid":"1309"},{"created":"1379586606","changed":"1426666497","lingua":"IT","body":{"value":"<p>L\u2019Imposta Regionale sulle Attivit\u00e0 Produttive (nota come <strong>Irap</strong>) \u00e8 un\u2019imposta che si definisce <strong>proporzionale</strong>. Significa che la tassazione viene effettuata con una <strong>percentuale fissa</strong>.</p><p>Rispetto all\u2019Irpef e all\u2019Ires, l\u2019Irap si applica su una differente base imponibile: il <strong>valore della produzione netta</strong>. Inoltre, \u00e8 un\u2019imposta <strong>regionale</strong>.</p><p>La sua determinazione \u00e8 un po\u2019 pi\u00f9 elaborata ed \u00e8 per questo che, per approfondire il concetto di valore della produzione netta e il funzionamento dell\u2019imposta,<a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/sites/default/files/g8_irap.pdf\"> ti suggeriamo di consultare la <strong>Guida all\u2019Irap</strong>.</a></p><p>Se con la tua impresa svolgi un\u2019<strong>attivit\u00e0 economica</strong>, con la quale <strong>produci</strong> e <strong>scambi</strong> <strong>beni o servizi</strong> attraverso un\u2019<strong>organizzazione autonoma</strong>, sei obbligato al<strong> pagamento</strong> dell\u2019Irap.</p>","summary":"","format":"tinymce","safe_value":"<p>L\u2019Imposta Regionale sulle Attivit\u00e0 Produttive (nota come <strong>Irap</strong>) \u00e8 un\u2019imposta che si definisce <strong>proporzionale</strong>. Significa che la tassazione viene effettuata con una <strong>percentuale fissa</strong>.</p><p>Rispetto all\u2019Irpef e all\u2019Ires, l\u2019Irap si applica su una differente base imponibile: il <strong>valore della produzione netta</strong>. Inoltre, \u00e8 un\u2019imposta <strong>regionale</strong>.</p><p>La sua determinazione \u00e8 un po\u2019 pi\u00f9 elaborata ed \u00e8 per questo che, per approfondire il concetto di valore della produzione netta e il funzionamento dell\u2019imposta,<a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/sites/default/files/g8_irap.pdf\"> ti suggeriamo di consultare la <strong>Guida all\u2019Irap</strong>.</a></p><p>Se con la tua impresa svolgi un\u2019<strong>attivit\u00e0 economica</strong>, con la quale <strong>produci</strong> e <strong>scambi</strong> <strong>beni o servizi</strong> attraverso un\u2019<strong>organizzazione autonoma</strong>, sei obbligato al<strong> pagamento</strong> dell\u2019Irap.</p>","safe_summary":""},"immagine":[],"risorse_collegate":[{"nid":"4016","access":true}],"documenti_allegati":[],"percorso":"/en/node/1308","pubblicato":"1","uid":"88","tnid":"1308","Path":"/en/node/1308","tags":[],"title":"IRAP","nid":"1308"},{"created":"1379585484","changed":"1478422467","lingua":"IT","body":{"value":"<p>L\u2019<strong>IRES</strong> \u00e8 l\u2019<strong>Imposta sul REddito delle Societ\u00e0</strong>; \u00e8 un\u2019imposta <strong>diretta</strong> in quanto colpisce il reddito nel momento in cui esso viene prodotto e <strong>proporzionale</strong> poich\u00e9 aumenta proporzionalmente all\u2019aumentare del reddito, applicando una percentuale fissa.</p><p>L\u2019aliquota IRES \u00e8 passata dal 33% fino al reddito prodotto al 31.12.2007 al <strong>27,50%</strong> dal 01.01.2008; <strong><span style=\"text-decoration: underline;\">dal periodo d\u2019imposta 2017</span> </strong>si ridurr\u00e0 <strong><span style=\"text-decoration: underline;\">al 24%</span></strong> come previsto dalla <span style=\"text-decoration: underline;\">Legge di Stabilit\u00e0 del 2016</span>.</p><p>L\u2019IRES si applica sul reddito prodotto dalle imprese costituite sotto la forma giuridica della <strong>societ\u00e0 di capitali</strong>, della <strong>cooperativa</strong> o del <strong>consorzio</strong>.</p><p>La base imponibile IRES, \u00e8 costituita dal <strong>reddito d\u2019impresa</strong>, dato dalla <strong>differenza</strong> fra i <strong>ricavi</strong> e i <strong>costi</strong> <strong>deducibili </strong>sostenuti per lo svolgimento dell\u2019attivit\u00e0. Questa differenza rappresenta il punto di partenza per il <strong>calcolo</strong> dell\u2019IRES.</p><p>Se sono previste, su questa differenza si procede ad effettuare le <strong>variazioni fiscali&nbsp;</strong>[1] e infine il <strong>calcolo</strong> dell\u2019Ires.</p><p><strong>Esempio</strong>: supponiamo che una societ\u00e0 a responsabilit\u00e0 limitata abbia avuto ricavi per 200.000 euro e costi per 120.000 euro: il suo reddito d\u2019impresa \u00e8 uguale a 80.000 euro.</p><p><strong>Esempio</strong>: supponiamo che una societ\u00e0 in accomandita per azioni abbia avuto ricavi per 500.000 euro e costi per 300.000 euro. Risultano variazioni fiscali in diminuzione per 20.000 euro e in aumento per 30.000 euro. Il suo reddito d\u2019impresa \u00e8 uguale a 200.000 \u2013 20.000 + 30.000 = 210.000 euro.</p><p><a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/sites/default/files/g7_ires.pdf\">Se vuoi conoscere in modo pi\u00f9 approfondito il funzionamento dell\u2019Imposta sul Reddito delle Societ\u00e0, ti consigliamo di consultare la <strong>Guida all\u2019Ires</strong>.</a></p><div><hr align=\"left\" size=\"1\" width=\"33%\" /><div><p>[1] Le variazioni fiscali possono essere in aumento o in diminuzione rispetto al reddito d\u2019impresa: rappresentano degli importi di varia natura che, secondo le leggi fiscali, devono essere sommati alla differenza fra i ricavi e i costi, per ottenere il reddito tassabile.</p></div></div>","summary":"","format":"tinymce","safe_value":"<p>L\u2019<strong>IRES</strong> \u00e8 l\u2019<strong>Imposta sul REddito delle Societ\u00e0</strong>; \u00e8 un\u2019imposta <strong>diretta</strong> in quanto colpisce il reddito nel momento in cui esso viene prodotto e <strong>proporzionale</strong> poich\u00e9 aumenta proporzionalmente all\u2019aumentare del reddito, applicando una percentuale fissa.</p><p>L\u2019aliquota IRES \u00e8 passata dal 33% fino al reddito prodotto al 31.12.2007 al <strong>27,50%</strong> dal 01.01.2008; <strong>dal periodo d\u2019imposta 2017 </strong>si ridurr\u00e0 <strong>al 24%</strong> come previsto dalla Legge di Stabilit\u00e0 del 2016.</p><p>L\u2019IRES si applica sul reddito prodotto dalle imprese costituite sotto la forma giuridica della <strong>societ\u00e0 di capitali</strong>, della <strong>cooperativa</strong> o del <strong>consorzio</strong>.</p><p>La base imponibile IRES, \u00e8 costituita dal <strong>reddito d\u2019impresa</strong>, dato dalla <strong>differenza</strong> fra i <strong>ricavi</strong> e i <strong>costi</strong> <strong>deducibili </strong>sostenuti per lo svolgimento dell\u2019attivit\u00e0. Questa differenza rappresenta il punto di partenza per il <strong>calcolo</strong> dell\u2019IRES.</p><p>Se sono previste, su questa differenza si procede ad effettuare le <strong>variazioni fiscali\u00a0</strong>[1] e infine il <strong>calcolo</strong> dell\u2019Ires.</p><p><strong>Esempio</strong>: supponiamo che una societ\u00e0 a responsabilit\u00e0 limitata abbia avuto ricavi per 200.000 euro e costi per 120.000 euro: il suo reddito d\u2019impresa \u00e8 uguale a 80.000 euro.</p><p><strong>Esempio</strong>: supponiamo che una societ\u00e0 in accomandita per azioni abbia avuto ricavi per 500.000 euro e costi per 300.000 euro. Risultano variazioni fiscali in diminuzione per 20.000 euro e in aumento per 30.000 euro. Il suo reddito d\u2019impresa \u00e8 uguale a 200.000 \u2013 20.000 + 30.000 = 210.000 euro.</p><p><a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/sites/default/files/g7_ires.pdf\">Se vuoi conoscere in modo pi\u00f9 approfondito il funzionamento dell\u2019Imposta sul Reddito delle Societ\u00e0, ti consigliamo di consultare la <strong>Guida all\u2019Ires</strong>.</a></p><p>[1] Le variazioni fiscali possono essere in aumento o in diminuzione rispetto al reddito d\u2019impresa: rappresentano degli importi di varia natura che, secondo le leggi fiscali, devono essere sommati alla differenza fra i ricavi e i costi, per ottenere il reddito tassabile.</p>","safe_summary":""},"immagine":[],"risorse_collegate":[],"documenti_allegati":[],"percorso":"/en/node/1307","pubblicato":"1","uid":"88","tnid":"1307","Path":"/en/node/1307","tags":[],"title":"IRES","nid":"1307"},{"created":"1379582734","changed":"1379943020","lingua":"IT","body":{"value":"<p>L\u2019Imposta sul Reddito delle Persone Fisiche (conosciuta come <strong>Irpef</strong>) \u00e8 un\u2019imposta che si definisce <strong>progressiva</strong>. Significa che il livello della tassazione <strong>aumenta</strong> al crescere del reddito.</p><p>L\u2019Irpef \u00e8 applicata anche per tassare il reddito della tua attivit\u00e0, nei casi in cui:</p><ul><li>la tua impresa sia costituita come una <strong>ditta individuale</strong>, una <strong>societ\u00e0 semplice</strong> o una <strong>societ\u00e0 di persone</strong>;</li><li>la tua impresa sia una <strong>societ\u00e0 di capitali</strong> o una <strong>cooperativa</strong> che ha scelto di essere tassata con il cosiddetto <strong>regime della trasparenza</strong>.[1]</li></ul><p>La base imponibile \u00e8 costituita dal <strong>reddito d\u2019impresa</strong>, che \u00e8 dato dalla <strong>differenza</strong> fra i <strong>ricavi</strong> e i <strong>costi</strong> sostenuti per lo svolgimento della tua attivit\u00e0. Se sono previste, su questa differenza si procede ad effettuare le <strong>variazioni fiscali&nbsp;</strong>[2] e infine il <strong>calcolo</strong> dell\u2019Irpef.</p><p><strong>Esempio</strong>: supponiamo che una ditta individuale abbia avuto ricavi per 100.000 euro e costi per 60.000 euro: il suo reddito d\u2019impresa \u00e8 uguale a 40.000 euro e non sono previste variazioni fiscali. Su questo valore avviene il calcolo dell\u2019Irpef.</p><p><strong>Esempio</strong>: supponiamo che una ditta individuale abbia avuto ricavi per 150.000 euro e costi per 100.000 euro. Risultano da effettuare variazioni fiscali in aumento per 20.000 euro. Il reddito d\u2019impresa \u00e8 uguale a 50.000 + 20.000 = 70.000 euro. Su questo valore avviene il calcolo dell\u2019Irpef.</p><p><a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/sites/default/files/g6_irpef.pdf\">Per approfondire nei dettagli il funzionamento dell\u2019Imposta sul Reddito delle Persone Fisiche, puoi consultare la <strong>Guida all\u2019Irpef</strong></a></p><div><br clear=\"all\" /><hr align=\"left\" size=\"1\" width=\"33%\" /><div><p>[1] Per comprendere meglio il meccanismo del regime della trasparenza, ti consigliamo di leggere gli articoli 115 e 116 del Dpr 917/86 (il Testo Unico delle Imposte sui Redditi). Li puoi trovare al link: <a href=\"http://www3.unisi.it/ammin/uff-ragi/Fisco/DPR917-86.htm\" target=\"_blank\">http://www3.unisi.it/ammin/uff-ragi/Fisco/DPR917-86.htm</a>.</p></div><div><p>[2] Le variazioni fiscali possono essere in aumento o in diminuzione rispetto al reddito d\u2019impresa: rappresentano degli importi di varia natura che, secondo le leggi fiscali, devono essere sommati alla differenza fra i ricavi e i costi, per ottenere il reddito tassabile.</p></div></div>","summary":"","format":"tinymce","safe_value":"<p>L\u2019Imposta sul Reddito delle Persone Fisiche (conosciuta come <strong>Irpef</strong>) \u00e8 un\u2019imposta che si definisce <strong>progressiva</strong>. Significa che il livello della tassazione <strong>aumenta</strong> al crescere del reddito.</p><p>L\u2019Irpef \u00e8 applicata anche per tassare il reddito della tua attivit\u00e0, nei casi in cui:</p><ul><li>la tua impresa sia costituita come una <strong>ditta individuale</strong>, una <strong>societ\u00e0 semplice</strong> o una <strong>societ\u00e0 di persone</strong>;</li><li>la tua impresa sia una <strong>societ\u00e0 di capitali</strong> o una <strong>cooperativa</strong> che ha scelto di essere tassata con il cosiddetto <strong>regime della trasparenza</strong>.[1]</li></ul><p>La base imponibile \u00e8 costituita dal <strong>reddito d\u2019impresa</strong>, che \u00e8 dato dalla <strong>differenza</strong> fra i <strong>ricavi</strong> e i <strong>costi</strong> sostenuti per lo svolgimento della tua attivit\u00e0. Se sono previste, su questa differenza si procede ad effettuare le <strong>variazioni fiscali\u00a0</strong>[2] e infine il <strong>calcolo</strong> dell\u2019Irpef.</p><p><strong>Esempio</strong>: supponiamo che una ditta individuale abbia avuto ricavi per 100.000 euro e costi per 60.000 euro: il suo reddito d\u2019impresa \u00e8 uguale a 40.000 euro e non sono previste variazioni fiscali. Su questo valore avviene il calcolo dell\u2019Irpef.</p><p><strong>Esempio</strong>: supponiamo che una ditta individuale abbia avuto ricavi per 150.000 euro e costi per 100.000 euro. Risultano da effettuare variazioni fiscali in aumento per 20.000 euro. Il reddito d\u2019impresa \u00e8 uguale a 50.000 + 20.000 = 70.000 euro. Su questo valore avviene il calcolo dell\u2019Irpef.</p><p><a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/sites/default/files/g6_irpef.pdf\">Per approfondire nei dettagli il funzionamento dell\u2019Imposta sul Reddito delle Persone Fisiche, puoi consultare la <strong>Guida all\u2019Irpef</strong></a></p><br clear=\"all\" /><p>[1] Per comprendere meglio il meccanismo del regime della trasparenza, ti consigliamo di leggere gli articoli 115 e 116 del Dpr 917/86 (il Testo Unico delle Imposte sui Redditi). Li puoi trovare al link: <a href=\"http://www3.unisi.it/ammin/uff-ragi/Fisco/DPR917-86.htm\" target=\"_blank\">http://www3.unisi.it/ammin/uff-ragi/Fisco/DPR917-86.htm</a>.</p><p>[2] Le variazioni fiscali possono essere in aumento o in diminuzione rispetto al reddito d\u2019impresa: rappresentano degli importi di varia natura che, secondo le leggi fiscali, devono essere sommati alla differenza fra i ricavi e i costi, per ottenere il reddito tassabile.</p>","safe_summary":""},"immagine":[],"risorse_collegate":[],"documenti_allegati":[],"percorso":"/en/node/1306","pubblicato":"1","uid":"88","tnid":"1306","Path":"/en/node/1306","tags":[],"title":"IRPEF","nid":"1306"},{"created":"1379580627","changed":"1406619452","lingua":"IT","body":{"value":"<p>Appartengono alla famiglia delle imposte <strong>dirette</strong> Irpef, Ires e Irap.</p><p>Questi tributi si definiscono diretti, perch\u00e9 gli <strong>elementi</strong> che permettono di calcolare la base imponibile sono <strong>indicatori</strong> di tipo diretto.</p><p>In altre parole, sono elementi che aiutano a comprendere qual \u00e8 la <strong>capacit\u00e0 contributiva</strong> della tua impresa. Dunque, nel tuo caso concreto, ci forniscono delle informazioni su quale <strong>livello di tassazione</strong> sia <strong>giusto</strong> e <strong>sostenibile</strong>.</p><p>Sono considerati indicatori di tipo diretto elementi come:</p><ul><li>il <strong>patrimonio</strong> e i suoi <strong>incrementi</strong> di valore;</li><li>il <strong>reddito</strong>.</li></ul>","summary":"","format":"tinymce","safe_value":"<p>Appartengono alla famiglia delle imposte <strong>dirette</strong> Irpef, Ires e Irap.</p><p>Questi tributi si definiscono diretti, perch\u00e9 gli <strong>elementi</strong> che permettono di calcolare la base imponibile sono <strong>indicatori</strong> di tipo diretto.</p><p>In altre parole, sono elementi che aiutano a comprendere qual \u00e8 la <strong>capacit\u00e0 contributiva</strong> della tua impresa. Dunque, nel tuo caso concreto, ci forniscono delle informazioni su quale <strong>livello di tassazione</strong> sia <strong>giusto</strong> e <strong>sostenibile</strong>.</p><p>Sono considerati indicatori di tipo diretto elementi come:</p><ul><li>il <strong>patrimonio</strong> e i suoi <strong>incrementi</strong> di valore;</li><li>il <strong>reddito</strong>.</li></ul>","safe_summary":""},"immagine":[],"risorse_collegate":[{"nid":"1306","access":true},{"nid":"1307","access":true},{"nid":"1308","access":true}],"documenti_allegati":[],"percorso":"/en/node/1305","pubblicato":"1","uid":"88","tnid":"1305","Path":"/en/node/1305","tags":[],"title":"Le imposte dirette","nid":"1305"},{"created":"1379509377","changed":"1487860757","lingua":"IT","body":{"value":"<p>Per mettere a punto la <strong>gestione fiscale</strong> della tua impresa, ti aiuteremo a comprendere com\u2019\u00e8 articolato il <strong>sistema</strong> delle <strong>imposte</strong> in <strong>Italia</strong>.</p><p>Le imposte possono essere suddivise in <strong>dirette</strong> e <strong>indirette</strong>.</p><p>Appartengono alla categoria delle imposte dirette:</p><ul><li><a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/it/approfondimenti/tasse-e-regimi-fiscali/le-imposte-dirette-e-indirette/le-imposte-dirette/irpef\"><strong>Irpef</strong></a>;</li><li><a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/it/approfondimenti/tasse-e-regimi-fiscali/le-imposte-dirette-e-indirette/le-imposte-dirette/ires\"><strong>Ires</strong></a>;</li><li><a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/it/approfondimenti/tasse-e-regimi-fiscali/le-imposte-dirette-e-indirette/le-imposte-dirette/irap\"><strong>Irap</strong></a>.</li></ul><p>Fra le pi\u00f9 importanti imposte indirette, possiamo considerare:</p><ul><li><a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/it/approfondimenti/tasse-e-regimi-fiscali/le-imposte-dirette-e-indirette/le-imposte-indirette/iva\"><strong>Iva</strong></a>;</li><li><a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/it/approfondimenti/tasse-e-regimi-fiscali/le-imposte-dirette-e-indirette/le-imposte-indirette/le\"><strong>Imposte di Registro, Ipotecaria e Catastale</strong></a>;</li><li><strong><a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/it/approfondimenti/tasse-e-regimi-fiscali/le-imposte-dirette-e-indirette/le-imposte-indirette/limposta\">Imposta di Bollo</a>;</strong></li><li><a href=\"/it/approfondimenti/tasse-e-regimi-fiscali/le-imposte-dirette-e-indirette/la-tasi-cosa-\u00e8-e-come-si\"><strong>TASI</strong></a></li></ul><p>Trovi maggiori informazioni nelle sezioni <strong><a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/it/approfondimenti/tasse-e-regimi-fiscali/le-imposte-dirette-e-indirette/le-imposte-dirette\">imposte dirette</a></strong> e <a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/it/approfondimenti/tasse-e-regimi-fiscali/le-imposte-dirette-e-indirette/le-imposte-indirette\"><strong>imposte indirette</strong></a>.&nbsp;</p>","summary":"","format":"tinymce","safe_value":"<p>Per mettere a punto la <strong>gestione fiscale</strong> della tua impresa, ti aiuteremo a comprendere com\u2019\u00e8 articolato il <strong>sistema</strong> delle <strong>imposte</strong> in <strong>Italia</strong>.</p><p>Le imposte possono essere suddivise in <strong>dirette</strong> e <strong>indirette</strong>.</p><p>Appartengono alla categoria delle imposte dirette:</p><ul><li><a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/it/approfondimenti/tasse-e-regimi-fiscali/le-imposte-dirette-e-indirette/le-imposte-dirette/irpef\"><strong>Irpef</strong></a>;</li><li><a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/it/approfondimenti/tasse-e-regimi-fiscali/le-imposte-dirette-e-indirette/le-imposte-dirette/ires\"><strong>Ires</strong></a>;</li><li><a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/it/approfondimenti/tasse-e-regimi-fiscali/le-imposte-dirette-e-indirette/le-imposte-dirette/irap\"><strong>Irap</strong></a>.</li></ul><p>Fra le pi\u00f9 importanti imposte indirette, possiamo considerare:</p><ul><li><a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/it/approfondimenti/tasse-e-regimi-fiscali/le-imposte-dirette-e-indirette/le-imposte-indirette/iva\"><strong>Iva</strong></a>;</li><li><a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/it/approfondimenti/tasse-e-regimi-fiscali/le-imposte-dirette-e-indirette/le-imposte-indirette/le\"><strong>Imposte di Registro, Ipotecaria e Catastale</strong></a>;</li><li><strong><a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/it/approfondimenti/tasse-e-regimi-fiscali/le-imposte-dirette-e-indirette/le-imposte-indirette/limposta\">Imposta di Bollo</a>;</strong></li><li><a href=\"/it/approfondimenti/tasse-e-regimi-fiscali/le-imposte-dirette-e-indirette/la-tasi-cosa-\u00e8-e-come-si\"><strong>TASI</strong></a></li></ul><p>Trovi maggiori informazioni nelle sezioni <strong><a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/it/approfondimenti/tasse-e-regimi-fiscali/le-imposte-dirette-e-indirette/le-imposte-dirette\">imposte dirette</a></strong> e <a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/it/approfondimenti/tasse-e-regimi-fiscali/le-imposte-dirette-e-indirette/le-imposte-indirette\"><strong>imposte indirette</strong></a>.\u00a0</p>","safe_summary":""},"immagine":[],"risorse_collegate":[],"documenti_allegati":[],"percorso":"/en/node/1304","pubblicato":"1","uid":"88","tnid":"1304","Path":"/en/node/1304","tags":[],"title":"Le imposte dirette e indirette","nid":"1304"},{"created":"1379344514","changed":"1487785822","lingua":"IT","body":{"value":"<p style=\"margin-left:17.45pt;\">Il mondo delle tasse e dei regimi fiscali \u00e8 molto articolato e complesso. Normalmente un imprenditore ha sempre un consulente di fiducia che lo affianca per guidarlo nelle scelte pi\u00f9 convenienti per la sua realt\u00e0 e per adempiere agli obblighi di legge. Queste scelte saranno tanto pi\u00f9 consapevoli quanto pi\u00f9, come imprenditore, avrai una panoramica chiara su questi aspetti.</p><p style=\"margin-left: 40px;\">1.&nbsp;&nbsp;&nbsp; <a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/it/approfondimenti/tasse-e-regimi-fiscali/le-imposte-dirette-e-indirette\"><strong>Conoscere le imposte del sistema fiscale</strong> </a>in Italia e il loro criterio di calcolo;</p><p style=\"margin-left: 40px;\">2.&nbsp;&nbsp;&nbsp; <strong>Capire</strong>, in base alla forma giuridica che sceglierai per la tua impresa, <a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/it/approfondimenti/tasse-e-regimi-fiscali/scegli-il-regime-fiscale-della-tua-impresa\"><strong>quale sar\u00e0 il regime fiscale pi\u00f9 conveniente che potrai adottare</strong></a>;</p><p style=\"margin-left: 40px;\">3.&nbsp;&nbsp;&nbsp; <a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/it/approfondimenti/tasse-e-regimi-fiscali/calcolo-della-base-imponibile\"><strong>Sapere come calcolare la base imponibile</strong></a> e quindi l&#39;ammontare delle imposte e delle tasse che dovrai pagare;</p><p style=\"margin-left: 40px;\">4.&nbsp;&nbsp;&nbsp; <a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/it/approfondimenti/tasse-e-regimi-fiscali/le-agevolazioni-fiscali\"><strong>Conoscere le agevolazioni fiscali e contributive</strong></a> esistenti per l&#39;attivit\u00e0 d&#39;impresa;</p><p style=\"margin-left: 40px;\">5.&nbsp;&nbsp;&nbsp; <strong>Sapere con quali metodi il fisco provvede:</strong></p><ul><li style=\"margin-left: 53.45pt;\"><strong><a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/it/approfondimenti/tasse-e-regimi-fiscali/i-controlli-del-fisco\">ai controlli</a>;</strong></li><li style=\"margin-left: 53.45pt;\"><strong><a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/it/approfondimenti/tasse-e-regimi-fiscali/laccertamento-fiscale\">all&#39;accertamento</a>;</strong></li><li style=\"margin-left: 53.45pt;\">e alla <a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/it/approfondimenti/tasse-e-regimi-fiscali/la-riscossione-dei-tributi\"><strong>riscossione</strong></a> dei tributi.</li></ul>","summary":"","format":"full_html","safe_value":"<p style=\"margin-left:17.45pt;\">Il mondo delle tasse e dei regimi fiscali \u00e8 molto articolato e complesso. Normalmente un imprenditore ha sempre un consulente di fiducia che lo affianca per guidarlo nelle scelte pi\u00f9 convenienti per la sua realt\u00e0 e per adempiere agli obblighi di legge. Queste scelte saranno tanto pi\u00f9 consapevoli quanto pi\u00f9, come imprenditore, avrai una panoramica chiara su questi aspetti.</p>\n<p style=\"margin-left: 40px;\">1.\u00a0\u00a0\u00a0 <a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/it/approfondimenti/tasse-e-regimi-fiscali/le-imposte-dirette-e-indirette\"><strong>Conoscere le imposte del sistema fiscale</strong> </a>in Italia e il loro criterio di calcolo;</p>\n<p style=\"margin-left: 40px;\">2.\u00a0\u00a0\u00a0 <strong>Capire</strong>, in base alla forma giuridica che sceglierai per la tua impresa, <a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/it/approfondimenti/tasse-e-regimi-fiscali/scegli-il-regime-fiscale-della-tua-impresa\"><strong>quale sar\u00e0 il regime fiscale pi\u00f9 conveniente che potrai adottare</strong></a>;</p>\n<p style=\"margin-left: 40px;\">3.\u00a0\u00a0\u00a0 <a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/it/approfondimenti/tasse-e-regimi-fiscali/calcolo-della-base-imponibile\"><strong>Sapere come calcolare la base imponibile</strong></a> e quindi l'ammontare delle imposte e delle tasse che dovrai pagare;</p>\n<p style=\"margin-left: 40px;\">4.\u00a0\u00a0\u00a0 <a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/it/approfondimenti/tasse-e-regimi-fiscali/le-agevolazioni-fiscali\"><strong>Conoscere le agevolazioni fiscali e contributive</strong></a> esistenti per l'attivit\u00e0 d'impresa;</p>\n<p style=\"margin-left: 40px;\">5.\u00a0\u00a0\u00a0 <strong>Sapere con quali metodi il fisco provvede:</strong></p>\n<ul><li style=\"margin-left: 53.45pt;\"><strong><a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/it/approfondimenti/tasse-e-regimi-fiscali/i-controlli-del-fisco\">ai controlli</a>;</strong></li>\n<li style=\"margin-left: 53.45pt;\"><strong><a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/it/approfondimenti/tasse-e-regimi-fiscali/laccertamento-fiscale\">all'accertamento</a>;</strong></li>\n<li style=\"margin-left: 53.45pt;\">e alla <a href=\"http://www.sardegnaimpresa.eu/it/approfondimenti/tasse-e-regimi-fiscali/la-riscossione-dei-tributi\"><strong>riscossione</strong></a> dei tributi.</li>\n</ul>","safe_summary":""},"immagine":[],"risorse_collegate":[{"nid":"5267","access":true},{"nid":"5176","access":true},{"nid":"5072","access":true}],"documenti_allegati":[],"percorso":"/en/node/1302","pubblicato":"1","uid":"88","tnid":"1302","Path":"/en/node/1302","tags":[],"title":"Tasse e regimi fiscali","nid":"1302"},{"created":"1346776185","changed":"1409651633","lingua":"IT","body":{"value":"<p>Se sei interessato a creare o a far crescere la tua impresa, troverai tra i Servizi tutte le informazioni, gli strumenti e i riferimenti necessari a supportati &nbsp;passo per passo nel tuo percorso imprenditoriale.</p>","summary":"","format":"full_html","safe_value":"<p>Se sei interessato a creare o a far crescere la tua impresa, troverai tra i Servizi tutte le informazioni, gli strumenti e i riferimenti necessari a supportati \u00a0passo per passo nel tuo percorso imprenditoriale.</p>\n","safe_summary":""},"immagine":[],"risorse_collegate":[],"documenti_allegati":[],"percorso":"/en/node/139","pubblicato":"1","uid":"1","tnid":"139","Path":"/en/node/139","tags":[],"title":"Servizi","nid":"139"},{"created":"1346775520","changed":"1476863086","lingua":"IT","body":{"value":"<p>Negli Approfondimenti trovi una serie di argomeni specifici che ti saranno di grande aiuto nella gestione della tua impresa. Consigli pratici, guide, strumenti e video sono a tua disposizione per essere sempre in grado di affrontare quotidianamente le problematiche e le opportunit\u00e0 che ti si presenteranno.</p><p>In particolare:&nbsp;</p><ul><li class=\"first collapsed\"><a href=\"/it/approfondimenti/tasse-e-regimi-fiscali\">Tasse e regimi fiscali</a></li><li class=\"collapsed\"><a href=\"/it/approfondimenti/la-sicurezza-sul-lavoro\">Salute e sicurezza</a></li><li class=\"collapsed\"><a href=\"/it/approfondimenti/efficienza-energetica\">Efficienza energetica</a></li><li class=\"collapsed\"><a href=\"/it/approfondimenti/ricerca-e-innovazione\">Ricerca e innovazione</a></li><li class=\"collapsed\"><a href=\"/it/approfondimenti/gestione-delle-risorse-umane\">Gestione delle risorse umane</a></li><li class=\"last collapsed\"><a href=\"/it/approfondimenti/ambiente\">Ambiente</a></li></ul>","summary":"","format":"full_html","safe_value":"<p>Negli Approfondimenti trovi una serie di argomeni specifici che ti saranno di grande aiuto nella gestione della tua impresa. Consigli pratici, guide, strumenti e video sono a tua disposizione per essere sempre in grado di affrontare quotidianamente le problematiche e le opportunit\u00e0 che ti si presenteranno.</p>\n<p>In particolare:\u00a0</p>\n<ul><li class=\"first collapsed\"><a href=\"/it/approfondimenti/tasse-e-regimi-fiscali\">Tasse e regimi fiscali</a></li>\n<li class=\"collapsed\"><a href=\"/it/approfondimenti/la-sicurezza-sul-lavoro\">Salute e sicurezza</a></li>\n<li class=\"collapsed\"><a href=\"/it/approfondimenti/efficienza-energetica\">Efficienza energetica</a></li>\n<li class=\"collapsed\"><a href=\"/it/approfondimenti/ricerca-e-innovazione\">Ricerca e innovazione</a></li>\n<li class=\"collapsed\"><a href=\"/it/approfondimenti/gestione-delle-risorse-umane\">Gestione delle risorse umane</a></li>\n<li class=\"last collapsed\"><a href=\"/it/approfondimenti/ambiente\">Ambiente</a></li>\n</ul>","safe_summary":""},"immagine":[],"risorse_collegate":[],"documenti_allegati":[],"percorso":"/en/node/113","pubblicato":"1","uid":"1","tnid":"113","Path":"/en/node/113","tags":[],"title":"Approfondimenti","nid":"113"},{"created":"1346407718","changed":"1418373713","lingua":"IT","body":{"value":"<p>Se stai pensando di diventare un imprenditore o se stai cercando di far crescere la tua impresa, questo sito ti aiuter\u00e0 a trovare supporto, informazioni e strumenti utili al tuo percorso imprenditoriale.</p>","summary":"","format":"full_html","safe_value":"<p>Se stai pensando di diventare un imprenditore o se stai cercando di far crescere la tua impresa, questo sito ti aiuter\u00e0 a trovare supporto, informazioni e strumenti utili al tuo percorso imprenditoriale.</p>\n","safe_summary":""},"immagine":[],"risorse_collegate":[],"documenti_allegati":[],"percorso":"/en/node/52","pubblicato":"1","uid":"1","tnid":"52","Path":"/en/node/52","tags":[],"title":"Benvenuto su Sardegna Impresa","nid":"52"}]}
