{"items":
[{"created":"1484755569","changed":"1484755626","lingua":"it","body":{"value":"<p style=\"text-align: justify;\">El&nbsp;<strong>Fondo Europeo Agr\u00edcola de Desarrollo Rural</strong>&nbsp;(<strong>FEADER</strong>) interviene en los Estados miembros por medio de programas de desarrollo rural.</p><p style=\"text-align: justify;\">El <strong>Programa de Desarrollo Rural (PDR) 2014/2020</strong> de la <strong>Regi\u00f3n de Cerde\u00f1a</strong> es el instrumento principal de financiaci\u00f3n para el sector agr\u00edcola, agro-industrial y forestal, as\u00ed como para el desarrollo rural de la Isla.</p><p style=\"text-align: justify;\">El Programa se desarrolla en base a seis Prioridades generales:</p><p style=\"text-align: justify;\">1. Fomentar la transferencia de conocimientos y la innovaci\u00f3n en los sectores agr\u00edcola y forestal y en las zonas rurales (prioridad horizontal);</p><p style=\"text-align: justify;\">2. Potenciar la competitividad de la agricultura en todas sus formas y la rentabilidad de las empresas agr\u00edcolas;</p><p style=\"text-align: justify;\">3. Promover la organizaci\u00f3n de la cadena agroalimentaria y la gesti\u00f3n del riesgo en el sector agr\u00edcola;</p><p style=\"text-align: justify;\">4. Preservar, rehabilitar y valorizar los ecosistemas que dependen de la agricultura y de los bosques;</p><p style=\"text-align: justify;\">5. Fomentar el uso eficiente de los recursos y la transici\u00f3n a una econom\u00eda con bajas emisiones de carbono y con resiliencia al cambio clim\u00e1tico en el sector agroalimentario y forestal;</p><p style=\"text-align: justify;\">6. Trabajar a favor de la inclusi\u00f3n social, de la reducci\u00f3n de la pobreza y del desarrollo econ\u00f3mico en las zonas rurales</p><p style=\"text-align: justify;\">Los recursos financieros disponibles para el PDR Cerde\u00f1a 2014/2020, para los siete a\u00f1os de programaci\u00f3n, ascienden a <strong>1.308.406.250 euros</strong>.</p>","summary":"","format":"full_html","safe_value":"<p style=\"text-align: justify;\">El\u00a0<strong>Fondo Europeo Agr\u00edcola de Desarrollo Rural</strong>\u00a0(<strong>FEADER</strong>) interviene en los Estados miembros por medio de programas de desarrollo rural.</p>\n<p style=\"text-align: justify;\">El <strong>Programa de Desarrollo Rural (PDR) 2014/2020</strong> de la <strong>Regi\u00f3n de Cerde\u00f1a</strong> es el instrumento principal de financiaci\u00f3n para el sector agr\u00edcola, agro-industrial y forestal, as\u00ed como para el desarrollo rural de la Isla.</p>\n<p style=\"text-align: justify;\">El Programa se desarrolla en base a seis Prioridades generales:</p>\n<p style=\"text-align: justify;\">1. Fomentar la transferencia de conocimientos y la innovaci\u00f3n en los sectores agr\u00edcola y forestal y en las zonas rurales (prioridad horizontal);</p>\n<p style=\"text-align: justify;\">2. Potenciar la competitividad de la agricultura en todas sus formas y la rentabilidad de las empresas agr\u00edcolas;</p>\n<p style=\"text-align: justify;\">3. Promover la organizaci\u00f3n de la cadena agroalimentaria y la gesti\u00f3n del riesgo en el sector agr\u00edcola;</p>\n<p style=\"text-align: justify;\">4. Preservar, rehabilitar y valorizar los ecosistemas que dependen de la agricultura y de los bosques;</p>\n<p style=\"text-align: justify;\">5. Fomentar el uso eficiente de los recursos y la transici\u00f3n a una econom\u00eda con bajas emisiones de carbono y con resiliencia al cambio clim\u00e1tico en el sector agroalimentario y forestal;</p>\n<p style=\"text-align: justify;\">6. Trabajar a favor de la inclusi\u00f3n social, de la reducci\u00f3n de la pobreza y del desarrollo econ\u00f3mico en las zonas rurales</p>\n<p style=\"text-align: justify;\">Los recursos financieros disponibles para el PDR Cerde\u00f1a 2014/2020, para los siete a\u00f1os de programaci\u00f3n, ascienden a <strong>1.308.406.250 euros</strong>.</p>\n","safe_summary":""},"immagine_principale":{"fid":"3549","uid":"6674","filename":"shutterstock_153119453.jpg","uri":"public://shutterstock_153119453_0.jpg","filemime":"image/jpeg","filesize":"828913","status":"1","timestamp":"1484737547","type":"image","uuid":"4f00c46e-dec1-4e41-8ba2-e56fcf1fd4cc","field_file_image_alt_text":{"und":[{"value":"agricoltura","format":null,"safe_value":"agricoltura"}]},"field_file_image_title_text":{"und":[{"value":"agricoltura","format":null,"safe_value":"agricoltura"}]},"rdf_mapping":[],"metadata":{"height":565,"width":950},"alt":"agricoltura","title":"agricoltura","height":"565","width":"950","focal_point":"50,50"},"risorse_collegate":[],"documenti_allegati":[],"percorso":"/en/node/5154","pubblicato":"1","uid":"6646","tnid":"5146","Path":"/en/node/5154","tags":[],"title":"El Fondo Europeo Agr\u00edcola de Desarrollo Rural ","nid":"5154"},{"created":"1484734978","changed":"1484743176","lingua":"it","body":{"value":"<p>&nbsp;</p><p style=\"text-align: justify;\">The <strong>The Regional Operational Programme of the European Social Fund </strong>(ROP ESF) 2014-2020 has over<strong> &euro;440 million of funding</strong>. The resources are divided between 5 sectors:</p><p style=\"text-align: justify;\">-<strong>Employment</strong> - to promote measures aimed at reducing unemployment and to increase jobs for women and young people</p><p style=\"text-align: justify;\">-<strong>Social inclusion </strong>- to increase cohesion and social integration of disadvantaged people</p><p style=\"text-align: justify;\">-Education and training - to improve the quality of human capital by improving education and training systems</p><p style=\"text-align: justify;\">-<strong>Administrative and institutional capacity</strong> - to improve the efficiency of public authorities to better respond to local issues</p><p style=\"text-align: justify;\">-<strong>Technical assistance</strong> - to support public authorities with management, monitoring, assessment, communication, auditing and control actions.</p>","summary":"","format":"full_html","safe_value":"<p>\u00a0</p>\n<p style=\"text-align: justify;\">The <strong>The Regional Operational Programme of the European Social Fund </strong>(ROP ESF) 2014-2020 has over<strong> \u20ac440 million of funding</strong>. The resources are divided between 5 sectors:</p>\n<p style=\"text-align: justify;\">-<strong>Employment</strong> - to promote measures aimed at reducing unemployment and to increase jobs for women and young people</p>\n<p style=\"text-align: justify;\">-<strong>Social inclusion </strong>- to increase cohesion and social integration of disadvantaged people</p>\n<p style=\"text-align: justify;\">-Education and training - to improve the quality of human capital by improving education and training systems</p>\n<p style=\"text-align: justify;\">-<strong>Administrative and institutional capacity</strong> - to improve the efficiency of public authorities to better respond to local issues</p>\n<p style=\"text-align: justify;\">-<strong>Technical assistance</strong> - to support public authorities with management, monitoring, assessment, communication, auditing and control actions.</p>\n","safe_summary":""},"immagine_principale":{"fid":"3547","uid":"6674","filename":"shutterstock_144639305.jpg","uri":"public://shutterstock_144639305.jpg","filemime":"image/jpeg","filesize":"637514","status":"1","timestamp":"1484734956","type":"image","uuid":"d86aaa16-4558-4ef0-b1f2-781a534820dc","field_file_image_alt_text":{"und":[{"value":"persone","format":null,"safe_value":"persone"}]},"field_file_image_title_text":{"und":[{"value":"persone","format":null,"safe_value":"persone"}]},"rdf_mapping":[],"metadata":{"height":633,"width":950},"alt":"persone","title":"persone","height":"633","width":"950","focal_point":"50,50"},"risorse_collegate":[],"documenti_allegati":[],"percorso":"/en/notizie/regional-operational-programme-european-social-fund","pubblicato":"1","uid":"6674","tnid":"5146","Path":"/en/notizie/regional-operational-programme-european-social-fund","tags":[],"title":"The Regional Operational Programme of the European Social Fund ","nid":"5146"},{"created":"1422358967","changed":"1422358602","lingua":"it","body":{"value":"<h3>Pubblicata la terza edizione del Rapporto di Iris Network.</h3><p><em>\u00c8 stato pubblicato il rapporto dal titolo \u201cL\u2019impresa sociale in Italia. Identit\u00e0 e sviluppo in un quadro di riforma\u201d, realizzato a cura di Iris Network, la principale rete in Italia degli istituti di ricerca sull\u2019impresa sociale.<br /> </em><br /> L\u2019impresa sociale \u00e8 al centro di un importante progetto di riforma normativa.<br /> Dopo anni di assenza, il legislatore nazionale torna a giocare un ruolo cruciale per rilanciare le imprese che producono beni e servizi per obiettivi di interesse generale in settori \u2013 welfare, cultura, tutela ambientale \u2013 che sono sempre pi\u00f9 determinanti per il benessere delle persone e delle comunit\u00e0.&nbsp;<br /> Il rapporto Iris Network propone dati e analisi utili ad alimentare il processo di policy making. Approfondisce le caratteristiche delle imprese sociali che operano di fatto con questa veste \u2013 le cooperative sociali \u2013 e che si trovano ad affrontare un\u2019importante fase di cambiamento interno e del loro ambiente di riferimento. Analizza poi i principali bacini di imprenditoria sociale che la norma non ha saputo finora adeguatamente \u201csfruttare\u201d. Organizzazioni \u2013 soprattutto nonprofit, ma non solo \u2013 che grazie ad una nuova agenda di politiche e a risorse finanziarie dedicate potrebbero emergere, arricchendo l\u2019ecosistema dell\u2019impresa sociale italiana come punto di riferimento a livello europeo.<br /> <br /> La riforma della legge sull\u2019impresa sociale, contenuta nella proposta di riforma del terzo settore avviata dal Governo, si \u00e8 posta l\u2019ambizioso obiettivo di ricongiungere sotto un unico tetto tutte le varie forme di impresa sociale operanti oggi in Italia, proponendo due approcci all\u2019impresa sociale non semplici da mixare. Il primo \u00e8 quello tipico della tradizione italiana ed europea secondo cui l\u2019impresa sociale \u00e8 un soggetto istituzionale con caratteristiche precise, senza scopo di lucro e impegnata solo in attivit\u00e0 ritenute di interesse sociale o generale. Il secondo \u00e8 quello della tradizione anglosassone, e in particolare statunitense, che non prevede limiti di nessun tipo o comunque limiti poco stringenti e lascia alla stessa impresa di autode\ufb01nirsi sociale, di individuare quale obiettivo perseguire e come, salvo dimostrare a posteriori, attraverso la \u201cmisurazione di impatto\u201d, in cosa consiste il suo essere sociale.<br /> Forti di realizzazioni che ci sono invidiate a livello internazionale \u00e8 importante non sedersi sugli allori, lavorando invece per allargare ulteriormente il perimetro dell\u2019impresa sociale, nella consapevolezza \u2013 sorretta dai dati di questo rapporto \u2013 che esiste un \u201cpotenziale da sbloccare\u201d nel campo dell\u2019economia sociale e anche all\u2019interno dell\u2019economia di mercato. Si sta infatti facendo strada una \u201cvia italiana\u201d alla creazione di valore condiviso basata su filiere territoriali composte da piccole e medie imprese eccellenti, associazionismo nonprofit, istituzioni locali e imprenditoria sociale. Un sistema che evolve trasversalmente alle forme giuridiche e ai comparti, con l\u2019obiettivo di incorporare nella produzione economica elementi di valore sociale e ambientale, non come semplici esternalit\u00e0 ma come veri e propri fattori di competitivit\u00e0.<br /> <br /> In questo quadro l\u2019impresa sociale \u00e8 chiamata non a consolidare ma soprattutto a cambiare, inaugurando una nuova fase di resilienza che chiama in causa la propria organizzazione e i legami tra questa e i suoi stakeholder. La riforma normativa va proprio in questa direzione: rendere pi\u00f9 attrattiva l\u2019impresa sociale migliorando la sua capacit\u00e0 di combinare una molteplicit\u00e0 di risorse da investire per realizzare iniziative che producono un impatto positivo e misurabile. Quello della valutazione \u00e8 un tema che solleva non pochi e legittimi interrogativi rispetto alla sua effettiva implementazione e sostenibilit\u00e0, ma che non pu\u00f2 essere ulteriormente differito. L\u2019intento, infatti, \u00e8 di rendere pi\u00f9 rendicontabili le imprese sociali affinch\u00e9 possano far valere le loro peculiarit\u00e0 a livello di governance e di redistribuzione della ricchezza. Solo in questo modo sar\u00e0 possibile qualificare l\u2019interlocuzione con i diversi soggetti, in primis con i cittadini che usufruiscono dei beni e servizi prodotti, ma che spesso contribuiscono a coprodurli e a cofinanziarli.<br /> Un\u2019impresa sociale riformata secondo queste linee guida sar\u00e0 in grado di sviluppare ulteriormente il suo gi\u00e0 importante contributo di creazione di occupazione e, pi\u00f9 in generale, di propensione all\u2019imprenditorialit\u00e0, in particolare tra le persone pi\u00f9 giovani. Sono i soggetti pi\u00f9 colpiti dalla crisi, ma al tempo stesso quelli in possesso di competenze e motivazioni di alto livello che non vanno sprecate, anche per contribuire a rinnovare un pezzo importante del nostro \u201cmade in Italy\u201d.<br /> <br /> Iris Network \u00e8 la rete nazionale degli istituti di ricerca sull\u2019impresa sociale. Sostiene attivit\u00e0 di indagine empirica e di riflessione teorica per favorire una conoscenza approfondita delle organizzazioni di impresa sociale, affermandone il ruolo e migliorando la loro capacit\u00e0 di<br /> intervento. Promuove riflessioni, approfondimenti e scambi di informazioni tra istituti di ricerca, enti di ricerca, universit\u00e0, singoli ricercatori e tra questi ed il mondo dell\u2019imprenditoria sociale. Non \u00e8 un\u2019associazione di rappresentanza, n\u00e9 un\u2019agenzia di sviluppo, quanto un contesto generativo all\u2019interno del quale veicolare una conoscenza attivabile \u2013 cio\u00e8 orientata a sostenere lo sviluppo \u2013 creando un circolo virtuoso tra comunit\u00e0 scientifica e addetti ai lavori. E\u2019 editore della rinnovata rivista on line \u201cImpresa Sociale\u201d. Le attivit\u00e0 istituzionali di Iris Network sono sostenute da Fondazione Cariplo e Compagnia di San Paolo.<br /> <br /> <a title=\"\" href=\"http://www.irisnetwork.it/2014/12/rapporto-iris-network-terza-edizione/\" target=\"_blank\">http://www.irisnetwork.it</a></p><p>Fonte: <strong><a href=\"http://www.nonprofitonline.it/default.asp?id=466&amp;id_n=6158\">Non Profit online</a></strong></p>","summary":"","format":"tinymce","safe_value":"Pubblicata la terza edizione del Rapporto di Iris Network.<p><em>\u00c8 stato pubblicato il rapporto dal titolo \u201cL\u2019impresa sociale in Italia. Identit\u00e0 e sviluppo in un quadro di riforma\u201d, realizzato a cura di Iris Network, la principale rete in Italia degli istituti di ricerca sull\u2019impresa sociale.<br /></em><br /> L\u2019impresa sociale \u00e8 al centro di un importante progetto di riforma normativa.<br /> Dopo anni di assenza, il legislatore nazionale torna a giocare un ruolo cruciale per rilanciare le imprese che producono beni e servizi per obiettivi di interesse generale in settori \u2013 welfare, cultura, tutela ambientale \u2013 che sono sempre pi\u00f9 determinanti per il benessere delle persone e delle comunit\u00e0.\u00a0<br /> Il rapporto Iris Network propone dati e analisi utili ad alimentare il processo di policy making. Approfondisce le caratteristiche delle imprese sociali che operano di fatto con questa veste \u2013 le cooperative sociali \u2013 e che si trovano ad affrontare un\u2019importante fase di cambiamento interno e del loro ambiente di riferimento. Analizza poi i principali bacini di imprenditoria sociale che la norma non ha saputo finora adeguatamente \u201csfruttare\u201d. Organizzazioni \u2013 soprattutto nonprofit, ma non solo \u2013 che grazie ad una nuova agenda di politiche e a risorse finanziarie dedicate potrebbero emergere, arricchendo l\u2019ecosistema dell\u2019impresa sociale italiana come punto di riferimento a livello europeo.<br /><br /> La riforma della legge sull\u2019impresa sociale, contenuta nella proposta di riforma del terzo settore avviata dal Governo, si \u00e8 posta l\u2019ambizioso obiettivo di ricongiungere sotto un unico tetto tutte le varie forme di impresa sociale operanti oggi in Italia, proponendo due approcci all\u2019impresa sociale non semplici da mixare. Il primo \u00e8 quello tipico della tradizione italiana ed europea secondo cui l\u2019impresa sociale \u00e8 un soggetto istituzionale con caratteristiche precise, senza scopo di lucro e impegnata solo in attivit\u00e0 ritenute di interesse sociale o generale. Il secondo \u00e8 quello della tradizione anglosassone, e in particolare statunitense, che non prevede limiti di nessun tipo o comunque limiti poco stringenti e lascia alla stessa impresa di autode\ufb01nirsi sociale, di individuare quale obiettivo perseguire e come, salvo dimostrare a posteriori, attraverso la \u201cmisurazione di impatto\u201d, in cosa consiste il suo essere sociale.<br /> Forti di realizzazioni che ci sono invidiate a livello internazionale \u00e8 importante non sedersi sugli allori, lavorando invece per allargare ulteriormente il perimetro dell\u2019impresa sociale, nella consapevolezza \u2013 sorretta dai dati di questo rapporto \u2013 che esiste un \u201cpotenziale da sbloccare\u201d nel campo dell\u2019economia sociale e anche all\u2019interno dell\u2019economia di mercato. Si sta infatti facendo strada una \u201cvia italiana\u201d alla creazione di valore condiviso basata su filiere territoriali composte da piccole e medie imprese eccellenti, associazionismo nonprofit, istituzioni locali e imprenditoria sociale. Un sistema che evolve trasversalmente alle forme giuridiche e ai comparti, con l\u2019obiettivo di incorporare nella produzione economica elementi di valore sociale e ambientale, non come semplici esternalit\u00e0 ma come veri e propri fattori di competitivit\u00e0.<br /><br /> In questo quadro l\u2019impresa sociale \u00e8 chiamata non a consolidare ma soprattutto a cambiare, inaugurando una nuova fase di resilienza che chiama in causa la propria organizzazione e i legami tra questa e i suoi stakeholder. La riforma normativa va proprio in questa direzione: rendere pi\u00f9 attrattiva l\u2019impresa sociale migliorando la sua capacit\u00e0 di combinare una molteplicit\u00e0 di risorse da investire per realizzare iniziative che producono un impatto positivo e misurabile. Quello della valutazione \u00e8 un tema che solleva non pochi e legittimi interrogativi rispetto alla sua effettiva implementazione e sostenibilit\u00e0, ma che non pu\u00f2 essere ulteriormente differito. L\u2019intento, infatti, \u00e8 di rendere pi\u00f9 rendicontabili le imprese sociali affinch\u00e9 possano far valere le loro peculiarit\u00e0 a livello di governance e di redistribuzione della ricchezza. Solo in questo modo sar\u00e0 possibile qualificare l\u2019interlocuzione con i diversi soggetti, in primis con i cittadini che usufruiscono dei beni e servizi prodotti, ma che spesso contribuiscono a coprodurli e a cofinanziarli.<br /> Un\u2019impresa sociale riformata secondo queste linee guida sar\u00e0 in grado di sviluppare ulteriormente il suo gi\u00e0 importante contributo di creazione di occupazione e, pi\u00f9 in generale, di propensione all\u2019imprenditorialit\u00e0, in particolare tra le persone pi\u00f9 giovani. Sono i soggetti pi\u00f9 colpiti dalla crisi, ma al tempo stesso quelli in possesso di competenze e motivazioni di alto livello che non vanno sprecate, anche per contribuire a rinnovare un pezzo importante del nostro \u201cmade in Italy\u201d.<br /><br /> Iris Network \u00e8 la rete nazionale degli istituti di ricerca sull\u2019impresa sociale. Sostiene attivit\u00e0 di indagine empirica e di riflessione teorica per favorire una conoscenza approfondita delle organizzazioni di impresa sociale, affermandone il ruolo e migliorando la loro capacit\u00e0 di<br /> intervento. Promuove riflessioni, approfondimenti e scambi di informazioni tra istituti di ricerca, enti di ricerca, universit\u00e0, singoli ricercatori e tra questi ed il mondo dell\u2019imprenditoria sociale. Non \u00e8 un\u2019associazione di rappresentanza, n\u00e9 un\u2019agenzia di sviluppo, quanto un contesto generativo all\u2019interno del quale veicolare una conoscenza attivabile \u2013 cio\u00e8 orientata a sostenere lo sviluppo \u2013 creando un circolo virtuoso tra comunit\u00e0 scientifica e addetti ai lavori. E\u2019 editore della rinnovata rivista on line \u201cImpresa Sociale\u201d. Le attivit\u00e0 istituzionali di Iris Network sono sostenute da Fondazione Cariplo e Compagnia di San Paolo.<br /><br /><a title=\"\" href=\"http://www.irisnetwork.it/2014/12/rapporto-iris-network-terza-edizione/\" target=\"_blank\">http://www.irisnetwork.it</a></p><p>Fonte: <strong><a href=\"http://www.nonprofitonline.it/default.asp?id=466&amp;id_n=6158\">Non Profit online</a></strong></p>","safe_summary":""},"immagine_principale":{"fid":"2196","uid":"1863","filename":"shutterstock_56810587.jpg","uri":"public://shutterstock_56810587_1.jpg","filemime":"image/jpeg","filesize":"446248","status":"1","timestamp":"1422358508","type":"image","uuid":"cc2fe25d-c8b2-4920-b7d7-082e7da16921","field_file_image_alt_text":[],"field_file_image_title_text":[],"rdf_mapping":[],"metadata":{"height":632,"width":950},"alt":null,"title":null,"height":"632","width":"950","focal_point":"50,50"},"risorse_collegate":[],"documenti_allegati":[{"fid":"2197","uid":"1863","filename":"limpresa_sociale_in_italia._identita_e_sviluppo_in_un_quadro_di_riformarapporto_completo_85686_kb.pdf","uri":"public://limpresa_sociale_in_italia._identita_e_sviluppo_in_un_quadro_di_riformarapporto_completo_85686_kb_0.pdf","filemime":"application/pdf","filesize":"877426","status":"1","timestamp":"1422358967","type":"pdf","uuid":"509c246c-877d-48dd-b76f-77bd86a48c1d","field_categoria_speciale":[],"field_collega_sezioni":[],"field_titolo":[],"rdf_mapping":[],"metadata":[],"alt":"","title":"","focal_point":"","display":"1","description":""}],"percorso":"/en/node/3783","pubblicato":"1","uid":"1863","tnid":"5146","Path":"/en/node/3783","tags":[{"tid":"990"}],"title":"&quot;L\u2019impresa sociale in Italia&quot;. Identit\u00e0 e sviluppo in un quadro di riforma","nid":"3783"}]}
